[[1, ""], [2, ""], [3, ""], [4, ""], [5, ""], [6, ""], [7, "ERD\u00c9hY & &\u00d3BSMAK matt. K\u00daTF\u0150K NYOM\u00c1N IRTA VA\u00a7\u00a7 J\u00d3ZSEF, KEGYES SZEEZETBKLI \u00c1l.DOR, GTMNASIUMI TAN\u00c1R, S A MAGYAR T\u00dcD0J1\u00c1NY0S AKAD\u00c9MIA LEVELEZ\u0150 TAGJA. Az Erd\u00e9lyi M\u00fazeum-Egylet \u00e1ltal a HAYNALD-dyjal jutalmazott p\u00e1lyamunka. Erd\u00e9ly t\u00e9rk\u00e9p\u00e9vel. KOLOZSV\u00c1RIT, 1863. STEIN J\u00c1NOS ERD\u00c9LYI MUZEDM EGYLETI K\u00d6NYV\u00c1EUS BIZOM\u00c1NYA,,"], [8, "STEIN J\u00c1NOS erd\u00e9lyi rauzeura-egyleti k\u00f6nyv\u00e1rusn\u00e1l Kolozsv\u00e1rit s \u00e1ltala minden hiteles k\u00f6nyvkeresked\u00e9sben * kaphat\u00f3 : Barth\u00e9lemy J. J. Az ifj\u00fa Anacharszis utaz\u00e1sa G\u00f6- r\u00f6gorsz\u00e1gban. A bevett id\u00f6 sz\u00e1ml\u00e1l\u00e1s el\u0151tt a IV-dik sz\u00e1zad k\u00f6zep\u00e9n. Franczi\u00e1b\u00f3l ford\u00edtotta De\u00e1ki Filep S\u00e1- muel. 7 k\u00f6tet 36 r\u00e9zmetszettel. 1820. . . . 8 frt. Egy egy k\u00f6tet 1 frt. Benk\u00f6 K\u00e1roly. Cs\u00edk, Gyergy\u00f3 \u00e9s K\u00e1szon m\u00faltja, je- lene, \u00e1tal\u00e1nos \u00e9s r\u00e9szletes oszt\u00e1lyokban. H\u00e1rom f\u00f6ld-\u00e1b- r\u00e1val \u00e9s egy m\u00e1solati t\u00e1bl\u00e1val. 1 frt. Berde \u00c1ron. A vegytan iskol\u00e1ja. Dr. St\u00f6ckhardt ut\u00e1n. M\u00e1sodik \u00e1tdolgozott kiad\u00e1s. Fametszv\u00e9nyekkel. 2 frt. Brassai S\u00e1muel. Az akad\u00e9mia igazs\u00e1ga. . 50 kr. Irodalmi p\u00f6r a philosop liia \u00fcgy\u00e9ben (species facti) , melyben a tan\u00fas\u00e1got \u00e9s botr\u00e1nyt kedvell\u00f6 t\u00f6bb mulats\u00e1got fog tal\u00e1lni, mint n\u00e9pszer\u0171tlen czim\u00e9b\u00f6l \u00edt\u00e9lve gyanitn\u00e1. 20 kr. Di\u00e9t\u00e1k (erd\u00e9lyi) v\u00e9gz\u00e9seinek nyomdokai, \u00e9s a compi- lata constitutio ut\u00e1n kelt articulusok kivonatja. Egybe- szedte G. L. 3 k\u00f6tet. Egy egy k\u00f6tet ... 1 frt. Feszler Ign\u00e1cz Aur\u00e9l Dr. Pann\u00f3nia, vagy Pannoni\u00e1- nak Augustus r\u00f3mai cs\u00e1sz\u00e1rt\u00f3l fogva, eg\u00e9szen a Geyza magyar herczeg hal\u00e1l\u00e1ig , az az Krisztus urunk sz\u00fclet\u00e9se ut\u00e1n a 997-ik \u00e9vig. el\u0151adott t\u00f6rt\u00e9netteli viszonyai. Dr. Feszler Ign\u00e1cz Aur\u00e9l ut\u00e1n szabadon magyar\u00e1zta Zeyk- falvi Zeyk Lajos 1 frt 40 kr. Gyergyai Ferencz. A m a g y a r n y e 1 v saj\u00e1ts\u00e1gair\u00f3l. 90 kr. Incze J\u00f3zsef. Nemes Erd\u00e9lyorsz\u00e1g nagyfejedelems\u00e9g- nek ujabb orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si v\u00e9gz\u00e9sei (articuli novellares diae- tales) 1744\u20141811. Magyaros\u00edtva, egy vezet\u00e9kkel \u00e9s n\u00e9- mely k\u00fcl\u00f6n jegyzetekkel vil\u00e1gos\u00edtva 3 k\u00f6tet. I-s\u00f6 k\u00f6tet: Ujabb orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si v\u00e9gz\u00e9sek (articuli novel- lares diaetales.) 1744\u20141811.) 1 frt. Ilik k\u00f6tet : Ugyan ezeknek vezet\u00e9ke 70 kr. Illik k\u00f6tet: Vil\u00e1gos\u00edt\u00f3 jegyzetek. ..... 1 frt Egy k\u00f6tetben f\u0171zve 2 frt 50 kr. Egy k\u00f6tetbe k\u00f6tve 3 frt."], [9, ""], [10, ""], [11, "ERD\u00c9LY A R\u00d3MAIAK AfcATT, KITF\u00d3K NYOM\u00c1N IRTA TAil J\u00d3ZSEF, KEGYES SZERZETBELI \u00c1LDOR, GYMNASIUMI TAN\u00c1R, S A MAGYAR TUDOM\u00c1NYOS AKAD\u00c9MIA LEVELEZ\u0150 TAGJA. Az Erd\u00e9lyi M\u00fazeum-Egylet \u00e1ltal a HAYN'ALD-d\u00edjjal jutalmazott p\u00e1l.vamunka. KOLOZSV\u00c1RIT. 1863. STE1N J\u00c1NOS ERD\u00c9LYI M\u00daZEUM EGYLETI K\u00d6NYV\u00c1RUS BIZOM\u00c1NYA."], [12, "Felforgat a nagy sz\u00e1zadok \u00e9rczkeze Mindent. BERZSENYI."], [13, "TARTALOM. T71 a \u25a0 LaP- EloSZO y Els\u0151 R\u00e9sz. K\u00f3ma fegyvert\u00e9nyei Erd\u00e9ly ter\u00fclet\u00e9n. I. FEJEZET. K \u00f6 r \u00fc Itekint\u00e9s. 1. \u00a7. A r\u00f3mai birodalom terjedebne a cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g kor\u00e1- ban, s hagyom\u00e1nyos korm\u00e1nypolitik\u00e1ja . ... 1. 2. \u00a7. A r\u00f3mai vil\u00e1gbirodalom szervezett fegyverereje . 7. II. FEJEZET. Erd\u00e9ly a r\u00f3mai h\u00f3d\u00edt\u00e1s el\u0151tt. 3. \u00a7. Erd\u00e9ly r\u00e9gi k\u00e9pe 16. 4. \u00a7. Erd\u00e9ly viszontags\u00e1gai Traj\u00e1nig 22. m. FEJEZET. Erd\u00e9ly Traj\u00e1n kor\u00e1ban. 5. \u00a7. Traj\u00e1n jelleme s korm\u00e1nyelve 29. 6. \u00a7. Traj\u00e1n berendezett hadserege 33. 7. \u00a7. Traj\u00e1n erd\u00e9lyi els\u0151 hadj\u00e1rata - . . 36. 8. \u00a7. Traj\u00e1n erd\u00e9lyi m\u00e1sodik hadj\u00e1rata 47. 9. \u00a7. Erd\u00e9ly megh\u00f3dol\u00e1sa s k\u00f6vetkezm\u00e9nyei .... 59. IV. FEJEZET. Erd\u00e9ly viszontags\u00e1gai Traj\u00e1nt\u00f3l Aureli\u00e1nig. 10. \u00a7. Erd\u00e9ly Hadri\u00e1n \u00e9s az Antoninok alatt .... 63. 11. \u00a7. Erd\u00e9ly a katonai korl\u00e1tlan uralom kor\u00e1ban . . 69. 12. \u00a7. A r\u00f3mai uralom buk\u00e1sa Erd\u00e9lyben 80."], [14, "m\u00e1sodik R\u00e9sz Erd\u00e9ly bei-\u00e9lete a r\u00f3maiak alatt. V. FEJEZET. Erd\u00e9ly r\u00f3mai szervezete. 13. \u00a7. Gyarmatos\u00edt\u00e1s 89. 14. \u00a7. R\u00f3mai gyarmatok Erd\u00e9lyben 95. 15. \u00a7. R\u00f3mai tele'p\u00edtv\u00e9nyek nyomai Erd\u00e9ly ter\u00fclet\u00e9n . 101. 16. \u00a7. R\u00f3mai \u00fatvonalok Erd\u00e9lyben 104. 17. \u00a7. Erd\u00e9ly polg\u00e1ri k\u00f6zigazgat\u00e1s\u00e1nak k\u00f6zegei a r\u00f3mai uralom kor\u00e1ban 110. VI. FEJEZET. R\u00f3mai hely\u0151rs\u00e9g Erd\u00e9lyben. 18. \u00a7. R\u00f3mai er\u0151d\u00f6k maradv\u00e1nyai Erd\u00e9ly f\u00f6ldj\u00e9n . . 114. 19. \u00a7. R\u00f3mai hader\u0151k Erd\u00e9lyben 121. 20. \u00a7. Erd\u00e9ly r\u00f3mai hely\u00f6rs\u00e9g\u00e9nek tisztjei 126. VH. FEJEZET. Cultus-ilgy. 21. \u00a7. R\u00f3ma istenei Erd\u00e9lyben 129. 22. \u00a7. A r\u00f3mai paps\u00e1g Erd\u00e9lyben . 132. VHI. FEJEZET. A r\u00f3mai n\u00e9pszorgalom Erd\u00e9lyben. 23. \u00a7. F\u00f6ld\u00e9szet. K\u00e9zm\u00fcvek. Ipar. Keresked\u00e9s a r\u00f3maiak alatt Erd\u00e9lyben 134. 24. \u00a7. Az erd\u00e9lyi b\u00e1nyaipar \u00e1ltal\u00e1ban a r\u00f3maiak alatt . 139 25. \u00a7. A r\u00f3maiak s\u00f3akn\u00e1i Erd\u00e9lyben 143 26. \u00a7. R\u00f3mai \u00e9rczb\u00e1ny\u00e1k Erd\u00e9lyben 145' 27. \u00a7. P\u00e9nzverde Erd\u00e9lyben a r\u00f3maiak latt .... 147' 28. \u00a7. R\u00f3mai b\u00e1nyaigazgat\u00f3k Erd\u00e9lyben 150* 29. \u00a7. R\u00f3mai \u00e9rmek leihelyei Erd\u00e9lyben 15 1' 30. \u00a7. Erd\u00e9lyi k\u0151b\u00e1ny\u00e1k nyomai a r\u00f3maiak kor\u00e1b\u00f3l . 153.' 31. \u00a7. F\u00fcrd\u0151k. Gy\u00f3gyvizek. V\u00edzvezet\u00e9kek Erd\u00e9lyben a r\u00f3maiak alatt 154 LX. FEJEZET. A r\u00f3mai polg\u00e1risod\u00e1s \u00fcgye Erd\u00e9lyben. 32. \u00a7. A r\u00f3maiak m\u0171velts\u00e9gi \u00e1llapotja Erd\u00e9lyben . . 156. 33. \u00a7. R\u00f3mai m\u0171eml\u00e9kek Erd\u00e9lyben 160. 34. \u00a7. \u00c1ltal\u00e1nos \u00e1ttekint\u00e9s 164."], [15, "EL\u0150SZ\u00d3. T\u00f6bben t\u00f6bbf\u00e9lek\u00e9p adt\u00e1k Erd\u00e9ly egyetemes t\u00f6rt\u00e9nel m\u00e9nek alaprajz\u00e1t. El\u0151tt\u00fcnk annak k\u00f6vetkez\u0151 \u00f6t korszaka t\u0171nik fel: I. A d\u00e1k-r\u00f3mai korszak (101 \u2014 274 Kr. u.). II. A hun-magyar korszak (376\u2014469 \u00e9s 888 \u2014 1002. Kr. u.). IH. Erd\u00e9ly a vajd\u00e1k alatt (1002\u20141538. Kr. u.). IV. Erd\u00e9ly saj\u00e1t nemzeti fejedelmei alatt (1538 \u2014 1699.). V. Erd\u00e9ly mint nagy-fejedelenis\u00e9g (1699 \u2014 1848.). A g\u00f3thok \u00e9s v\u00e1r k\u00fanok (avarok) k\u00f6zbees\u0151 id\u0151szakainak esem\u00e9nyk\u00f6r\u00e9t (274 \u2014 376 \u00e9s 469\u2014888. Kr. u.) \u201eN\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s\" rovat alatt, k\u00fcl\u00f6n toldal\u00e9kban lehetne vil\u00e1gos r\u00f6vids\u00e9ggel t\u00e1rgyalni, mint olyant, mi Erd\u00e9lynek l\u00e9nyeges alakul\u00e1s\u00e1ra s k\u00f6z\u00e9le t\u00e9nek fejleszt\u00e9s\u00e9re elhat\u00e1roz\u00f3 befoly\u00e1st nem gyakorolt. Erd\u00e9ly ezen t\u00f6rt\u00e9nelmi korszakainak \u00e1ttekint\u00e9s\u00e9b\u0151l, kider\u00fcl, hogy a p\u00e1lyak\u00e9rd\u00e9s, melynek fejteget\u00e9s\u00e9vel jelen munk\u00e1nk foglalkodik, t\u00f6v\u00f6n ragadja meg az Erd\u00e9lyi Muz.- Egylet nagy tenni-val\u00f3it. A k\u00e9rd\u00e9s sz\u00e1zadokon kereszt\u00fcl t\u00f6bb oldalr\u00f3l, nagyobb-kisebb szerencs\u00e9vel t\u00e1rgyaltatott a n\u00e9lk\u00fcl, hogy a d\u00e1k-r\u00f3mai korszak t\u00f6rt\u00e9nelm\u00e9t birn\u00f3k teljes eg\u00e9szlet\u00e9ben. T\u00f6m\u00e9rdek anyagot halmoztak fel ugyan e cz\u00e9lra sz\u00e1zadok buv\u00e1rszellemei ; egyes k\u00eds\u00e9rletek sem hi\u00e1ny zanak a fontos t\u00e1rgy k\u00f6r\u00fcl : de az egy\u00f6ntet\u0171 eg\u00e9sznek tu dom\u00e1nyos megalkot\u00e1sa korunknak l\u00f6n fentartva. Erd\u00e9ly azon egyik \u00fcnnepelt vez\u00e9rszelleme, kinek ha zafias \u00e1ldozat\u00e1b\u00f3l az Erd\u00e9lyi M\u00fazeum-Egylet p\u00e1lya k\u00e9rd\u00e9ss\u00e9"], [16, "VI tette a b\u00e9rez\u00e9s hon r\u00f3mai korszak\u00e1nak tov\u00e1bb nem halaszt hat\u00f3 rajzolat\u00e1t, kett\u0151s cz\u00e9lt \u00f3hajt el\u00e9rni: szil\u00e1rd alapj\u00e1t vetni meg Erd\u00e9ly t\u00f6rt\u00e9nelm\u00e9nek, s ez \u00e1ltal egyszersmind kit\u00f6lteni azon felt\u0171n\u0151 h\u00e9zagokat, melyek \u00f6r\u00f6kbecs\u0171 vil\u00e1g t\u00f6rt\u00e9nelmi munk\u00e1kban is mutatkoznak. Ha a k\u00f6nyvt\u00e1rak e nem\u0171 d\u00edszeit \u00e1tforgatjuk, legott meggy\u0151z\u0151d\u00fcnk, mily csek\u00e9ly \u2014 hogy ne mondjuk selejtes \u2014 mindaz, mit a d\u00e1k r\u00f3mai korszakr\u00f3l ny\u00fajtanak. Nem volna f\u00e1rads\u00e1gos dolog ezt t\u00e9nyekkel is bebizony\u00edtani, ha tartanunk nem kellene, hogy munk\u00e1nk el\u0151csarnoka ezzel t\u00fall\u00e9pi hat\u00e1rait. A p\u00e1lyak\u00e9rd\u00e9s szellem\u00e9t e kett\u0151s cz\u00e9lban felismerv\u00e9n, oda hatott t\u00f6rekv\u00e9s\u00fcnk, hogy munk\u00e1nk a t\u00f6rt\u00e9nelmi h\u0171s\u00e9g mellett, \u2014 mi\u00e9rt \u00fcnnep\u00e9lyesen felel\u0151ss\u00e9get v\u00e1llalunk, \u2014 t\u00e1vol egy r\u00f6gt\u00f6nz\u00f6tt \u00e9rtekez\u00e9s jelleg\u00e9t\u0151l, rendszeresen bev\u00e9gzett eg\u00e9szet alkosson. Ezt anynyival biztosabb sikerrel eszk\u00f6 z\u00f6lhett\u00fck, minthogy a p\u00e1lyak\u00e9rd\u00e9s nem tegnap kezdett ta nulm\u00e1nyaink kedvencz t\u00e1rgya, melynek kezel\u00e9s\u00e9t igen k\u00f6ny ny\u00edtett\u00e9k kedvez\u0151 viszonyok k\u00f6zt szerzett s \u00e9pen a kit\u0171z\u00f6tt t\u00e1rgyra ir\u00e1nyul\u00f3 helyrajzi ismereteink is. Ezek ut\u00e1n k\u00f6zelebb tartunk a dolog l\u00e9nyeg\u00e9hez. A p\u00e1lyak\u00e9rd\u00e9s t\u00fczetes t\u00e1rgy\u00e1t Erd\u00e9ly \u0151st\u00f6rt\u00e9nelm\u00e9iiek d\u00e1k-r\u00f3mai korszaka k\u00e9pezi, mely sz\u00e1z hetvenh\u00e1rom \u00e9vet foglal mag\u00e1ban (101 \u2014 274 Kr. u.), Traj\u00e1n erd\u00e9lyi els\u0151 had j\u00e1rat\u00e1t\u00f3l Aureli\u00e1n cs\u00e1sz\u00e1r uralkod\u00e1s\u00e1ig, vagyis a r\u00f3mai ura lom erd\u00e9lyi alakul\u00e1s\u00e1t\u00f3l annak teljes feloszl\u00e1s\u00e1ig. \u2014 T\u00e1r gyal\u00e1sunk folyam\u00e1n min\u0151 vez\u00e9relvet k\u00f6vett\u00fcnk, annak ki fejt\u00e9se itt van legillet\u00e9kesb hely\u00e9n. A t\u00f6rt\u00e9netir\u00e1snak, mik\u00e9nt az egyetemes vagy nemzeti jelleggel bir, l\u00e9nyeges feladata, az eg\u00e9sz emberis\u00e9gnek, vagy csak egyes n\u00e9p s nemzetnek szellemi s polg\u00e1ri \u00e9let\u00e9t \u00f6sz szes fejlem\u00e9nyeiben \u00fagy. mik\u00e9nt az tettei s alkot\u00e1saiban nyilatkozik, h\u0171 rajzolatban felmutatni. Kiindul\u00e1si pont\u00fai annak a t\u00f6rt\u00e9nelemben els\u0151 fell\u00e9p\u00e9se szolg\u00e1l. Ezt k\u00f6veti a nemzetised\u00e9s \u00e9s honfoglal\u00e1s rajza; ez ut\u00e1n k\u00f6z\u00e9lete folyto nos nyilatkozatainak eg\u00e9sz sorozata."], [17, "VII Ezen alapelvre viszony\u00edtva t\u00f6rt\u00e9nelmi elbesz\u00e9l\u00e9s\u00fcnket, Erd\u00e9ly k\u00e9p\u00e9t a kit\u0171z\u00f6tt id\u0151szakon kereszt\u00fcl \u00fagy rajzoljuk, hogy azon bens\u0151 viszonyn\u00e1l fogva, melyben ez id\u00e9tt R\u00f3ma vil\u00e1ghatalm\u00e1hoz \u00e1llott, el\u0151legesen l\u00e9nyeges v\u00e1zlat\u00e1t adjuk a r\u00f3mai vil\u00e1gbirodalom nagys\u00e1g\u00e1nak s fegyvererej\u00e9n alapult korm\u00e1nypolitik\u00e1j\u00e1nak. Ezzel szoros kapcsolatban leleplezz\u00fck Erd\u00e9ly r\u00e9gi k\u00e9p\u00e9t; el\u0151t\u00e9rbe \u00e1ll\u00edtjuk azon \u0151s-n\u00e9pfajokat, k\u00f6zt\u00fck \u00e9les von\u00e1sokkal jellemezve a d\u00e1kokat, kik a haj- dani Daci\u00e1t, s mely m\u00e1r akkor s\u00falypontj\u00e1ul szolg\u00e1lt, Erd\u00e9lyt lakt\u00e1k. Csak ezek ut\u00e1n festj\u00fck a r\u00f3mai befo- ly\u00e1st, alap-oka s v\u00e9gcz\u00e9ij\u00e1val, mely Erd\u00e9ly megh\u00f3d\u00edt\u00e1s\u00e1ban hat\u00e1roz\u00f3dik. M\u00e1r most Erd\u00e9ly, mint r\u00f3mai provincia, k\u00f6ti le figyelm\u00fcnket. Min\u0151 viszontags\u00e1gos \u00e9leten k\u00fczd\u00f6tte \u00e1t mag\u00e1t a s\u00falyos rabig\u00e1ba k\u00e9nyszer\u00edtett hon, m\u00edg a r\u00f3mai uralom buk\u00e1s\u00e1val m\u00e1s \u00e9letszakasza kezd\u0151d\u00f6tt, mindennek t\u00f6rt\u00e9netim elbesz\u00e9l\u00e9se fejezi be rajzolatunk alapvon\u00e1sait, melyeknek \u00f6szvege munk\u00e1nk els\u0151 r\u00e9sz\u00e9t alkotja. De napjainkban nem az t\u00f6bb\u00e9 a t\u00f6rt\u00e9nelem \u00e1th\u00e1ghat- lan hat\u00e1ra, hogy sz\u00e1ras-r\u00f6viden elbesz\u00e9lje, az ellens\u00e9g mi- k\u00e9nt j\u00f6tt, d\u00falt, gy\u0151z\u00f6tt, ig\u00e1zott, gyilkolt, zsarolt. Ezt b\u0151sz\u00fclt n\u00e9pcsord\u00e1k tett\u00e9k a s\u00f6t\u00e9t sz\u00e1zadokban ; honn\u00e9t az \u00f3 kor kr\u00f3nik\u00e1sai rendesen e gy\u00e1szk\u00e9pek k\u00f6r\u00fcl forognak \u00e9vjcgy- zeteikkel. Ma a t\u00f6rt\u00e9nelem kellemetlen szigorral vonja fe- leletre a diadalmi h\u0151st: mi gy\u00fcm\u00f6lcse gy\u0151zelm\u00e9nek? az emberis\u00e9g k\u00f6z\u00fcgye vagy n\u00e9p\u00fcdv nyert-e fegyverereje \u00e1ltal? nem szenvedett-e a jog? nem semmis\u00fclt-e meg az egy\u00e9ni s k\u00f6zszabads\u00e1g? sz\u00e9p\u00fclt-e a megh\u00f3d\u00edtott f\u00f6ld, s \u00e1ld\u00e1s for- r\u00e1s\u00e1v\u00e1 v\u00e1lt-e a v\u00e9r\u00f6z\u00f6n ? ipar, szorgalom, k\u00f6zvagyonosod\u00e1s, ismeretek, tudom\u00e1ny, m\u0171v\u00e9szet \u00faj emelty\u0171ket nyertek-e a diadal\u00edveken ? szelid\u00fclt-e a ked\u00e9ly, gyarapodott-e az erk\u00f6lcsi- s\u00e9g, terjedt-e Isten f\u00f6ldi orsz\u00e1ga, s k\u00f6zeledett-e a h\u00f3d\u00edtott birtok v\u00e9gs\u0151 rendeltet\u00e9se fel\u00e9, hogy legyen megel\u00e9gedett nemzet boldog haz\u00e1ja? Ha mindezekre h\u00edven meg nem felel a t\u00f6rt\u00e9nelem, \u00fagy a mes\u00e9s Sibvlla-k\u00f6nyvek sors\u00e1t meg\u00e9rdemlette."], [18, "VIII Ezen vez\u00e9reszm\u00e9kre szegezve figyelm\u00fcnket, munk\u00e1nk m\u00e1sodik r\u00e9sz\u00e9ben elvezetj\u00fck t. olvas\u00f3ink el\u0151tt a ki t\u0171z\u00f6tt korszak azon alkot\u00e1sait, melyekben a megh\u00f3d\u00edtott n\u00e9pet mag\u00e1ba olvaszt\u00f3 r\u00f3mai er\u0151nek erd\u00e9lyi \u00e9letm\u0171k\u00f6d\u00e9se nyilatkozott. \u2014 Befejez\u00e9s\u00fcl szil\u00e1rd alapra fektetett b\u00edr\u00e1lati \u00e1ttekint\u00e9s\u00e9t adjuk a t\u00e1rgyalt id\u0151szak t\u00f6rt\u00e9nelmi sz\u00f6ved\u00e9 k\u00e9nek, mi a t\u00f6rt\u00e9nettudom\u00e1ny szellem\u00e9t alkotja. Munk\u00e1nk ezen kett\u0151s \u2014 tudniillik \u00e9rtesit\u0151 s oktat\u00f3 \u2014 oldal\u00e1 n\u00e1l fogva azon eg\u00e9szsz\u00e9 frigyes\u00fcl, mely Cicero nyelv\u00e9n \u201enuncia vetustatis, magistra vitae\" (a m\u00falt id\u0151k \u00e9rtes\u00edt\u0151 je, \u00e9letoktat\u00f3), kifejez\u00e9sekben birja legh\u00edvebb \u00e9rtem\u00e9ny\u00e9t. Az eg\u00e9sznek jelen \u00e9sztani elrendez\u00e9se mellett gondunk tetemes r\u00e9sz\u00e9t az \u0151skori t\u00e1rgyhoz szolg\u00e1l\u00f3 t\u00f6rt\u00e9nelmi ada tok megv\u00e1laszt\u00e1sa s cz\u00e9lar\u00e1nyos feldolgoz\u00e1sa vette ig\u00e9nybe. Min\u0151 tapintattal j\u00e1rtunk el a t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3 ezen fontos fel adat\u00e1ban, arr\u00f3l kell itt t. olvas\u00f3inkat felvil\u00e1gos\u00edtanunk. A t\u00f6rt\u00e9nelmi elbesz\u00e9l\u00e9s, hogy a val\u00f3 h\u0171 kifejez\u00e9se lehessen, legbiztosabb alapj\u00e1t az \u00fagy nevezett k\u00fatf\u0151kben tal\u00e1lja fel. Ezek alatt \u00e9rtj\u00fck kit\u00fcn\u0151leg az egykor\u00fa t\u00f6rt\u00e9 nelmi m\u0171eml\u00e9keket, min\u0151k : a szobrok, feliratok, \u00e9p\u00edt m\u00e9nyek, \u00e9rmek stb. melyek a rajzolt kor szerepl\u0151it\u0151l b\u00edrj\u00e1k l\u00e9tel\u00f6ket, s \u00edgy n\u00e9ma b\u00e1r, de leghitelesb tan\u00fai azon kor esem\u00e9nyeinek; tov\u00e1bb\u00e1 az irott k\u00f6zlem\u00e9nyeket, melyek ann\u00e1l becsesebbek, min\u00e9l nagyobb hitel\u0171ek s egy kor\u00faak vagy igen k\u00f6zel esnek a koresem\u00e9nyekhez, melye ket f\u00f6ljegyezve \u0151riznek. Erd\u00e9ly, dacz\u00e1ra azon vandalismusnak, mely t\u00f6bb mint m\u00e1sf\u00e9l \u00e9vezreden \u00e1t puszt\u00edtotta e hon f\u00f6ldj\u00e9n a r\u00f3mai al kot\u00e1s eml\u00e9keit, gazdag hagyom\u00e1nyait b\u00edrja a let\u0171nt \u00e9rde kes korszaknak. Egy eg\u00e9sz irodalom keletkezett, e becses \u00f6r\u00f6kly\u00e9k kider\u00edt\u00e9se k\u00f6r\u00fcl '). A hozz\u00e1nk k\u00f6zel es\u0151 n\u00e9gy ') Dr. J. F. Neigebaur, Dacien. Aus den Ueberresten des klassischen Alterthums, mit besonderer R\u00fccksicht auf Sie- benb\u00fcrgen. Kronstadt, 1851. 8-0. 301\u2014310. 11."], [19, "IX sz\u00e1zad folyt\u00e1n sok oly felf\u00f6d\u00f6z\u00e9sek t\u00e9tettek, melyeknek nyomain fontos k\u00e9rd\u00e9seket lehet ma tiszt\u00e1ba hozni. Mesz sze elvezetne cz\u00e9lunkt\u00f3l mindazon m\u00e9ly b\u00fav\u00e1rlatok r\u00e9szle l\u00e9se, melyeknek gondos tanulm\u00e1nyoz\u00e1sa eredm\u00e9nyezte a jelen munk\u00e1t. Ha a t. olvas\u00f3 v\u00e9gig haladt t\u00e1rgyal\u00e1sunk folyam\u00e1n, felfoghatja, min\u0151 m\u00e9rvben ismerj\u00fck a t\u00e9rt, me lyen a p\u00e1lyak\u00e9rd\u00e9s mozog, mily fesz\u00fclt figyelemmel t\u00f6re kedt\u00fcnk a eritica s\u0171r\u0171 sz\u00f6vet\u00e9n \u00e1teresztett, teh\u00e1t teljes hitel\u0171, t\u00f6rt\u00e9nelmi adatokat t\u00e1rgyunkhoz felhaszn\u00e1lni. Sajn\u00e1lattal kell megjegyezn\u00fcnk, hogy a t\u00f6rt\u00e9nelmi korrajzunkra vonatkoz\u00f3 egykor\u00fa \u00edrott szerkesztm\u00e9nyek leg becsesebb r\u00e9sz\u00e9t is megem\u00e9sztett\u00e9k a viszontags\u00e1gos id\u0151k. Jelen munk\u00e1nk sarkpontj\u00e1t Traj\u00e1n erd\u00e9lyi kett\u0151s hadj\u00e1rata s annak eredm\u00e9nye, Erd\u00e9ly megh\u00f3d\u00edt\u00e1sa, k\u00e9pezi. \u00c9s \u00e9pen az ide szolg\u00e1l\u00f3 adatok hi\u00e1nyzanak. Traj\u00e1n hagyott ugyan maga ut\u00e1n fegyvert\u00e9nyeir\u0151l sz\u00f3l\u00f3 eml\u00e9kiratokat; feljegyez te , a nagy C. Jul. Caesar comment\u00e1rainak modor\u00e1ban , kora hat\u00e1sosabb mozzanatait, az erd\u00e9lyi hadj\u00e1ratok, har ezok s v\u00edvm\u00e1nyokat : azonban , az erd\u00e9lyi els\u0151 hadj\u00e1rat k\u00f6nyveinek egyik\u00e9b\u0151l fenmaradt egyetlen kis t\u00f6red\u00e9ken k\u00edv\u00fcl '), f\u00e1jdalom, a t\u00f6bbi v\u00e9gk\u00e9p elveszett, A v\u00e9geny\u00e9szet sors\u00e1ra jutottak Criton (Croton) Getic\u00e1i is, melyeket Suidas dics\u00e9rettel eml\u00edt. Minthogy \u0151 Traj\u00e1n bizodalmas embere volt, s kocsiz\u00e1s k\u00f6zben t\u00f6bbsz\u00f6r lehetett l\u00e1tni oldala mellett ; r\u00f3la hihet\u0151leg sok \u00e9rdekes feljegyz\u00e9st adott \u00e1t az ut\u00f3kornak. Alexandriai A p p i a n u s , Traj\u00e1n \u00e9s Hadri\u00e1n cs\u00e1sz\u00e1rok kort\u00e1rsa, r\u00f3mai t\u00f6rt\u00e9nelm\u00e9nek is elveszett azon MPriscianus nyelvtan\u00e1rnak egy id\u00e9zet\u00e9ben (libr. VI. \u201eTrajanus in primo Dacicorum\") ex Trajani Commentar. de bell. Dac. libr. I. ez \u00e1ll: \u201einde Bersobim, deinde Aixi processimus\". A Peutinger-f\u00e9le t\u00e1bori f\u00f6ldabroszon (err\u0151l b\u0151vebben al\u00e1bb ) mindk\u00e9t hely azon hadi-\u00fatvonalon esik , mely az Al-Dun\u00e1t\u00f3l \u00e9jszaknak tartott, csakhogy Bersovia \u00e9s Ahihis sz\u00f3idomokk\u00e1 alakulva olvashat\u00f3k ugyanott, Vi- minacium \u00e9s Tibiscum k\u00f6zt."], [20, "X r\u00e9sze, melyben (a XXIII-d. k\u00f6nyvb.) a r\u00f3mai-d\u00e1k h\u00e1bor\u00fa kat t\u00e1rgyalja1). Animianus Mar c elli nus, ki a IV-d. sz\u00e1zad v\u00e9ge fel\u00e9 \u00e9lt, s Tacitus t\u00f6rt\u00e9netk\u00f6nyveit Nerva cs\u00e1 sz\u00e1rt\u00f3l Valens hal\u00e1l\u00e1ig (96 \u2014 378 Kr. u.) folytatta, k\u00e9ts\u00e9g k\u00edv\u00fcl Appianust haszn\u00e1lta2); hanem Animianus Marcellinus munk\u00e1j\u00e1nak is \u00e9pen ezen els\u0151 r\u00e9sze pusztult el. Hasonl\u00f3 lag az Ael. Lampi idiusn\u00e1l (in vita Alexandr. Sever.) n\u00e9v szer\u00e9nt eml\u00edtett Marius Maximus, F ab ius Marcel linus, Aurelius Verus, Statius Valens s m\u00e9g t\u00f6bb egykor\u00fanak Traj\u00e1n nagyhorderej\u0171 d\u00e1k h\u00f3d\u00edt\u00e1s\u00e1ra vo natkoz\u00f3 jegyzetei, csek\u00e9ly t\u00f6red\u00e9kek kiv\u00e9tel\u00e9vel, mind el vesztek. Az pedig, hogy Tacitus, a f\u00f6l\u00fclmulhatlan t\u00f6rt\u00e9net h\u00f3, Traj\u00e1n kor\u00e1nak esem\u00e9nyeit \u00f6szsze\u00e1ll\u00edtotta volna, mi k\u00e9nt n\u00e9melyek a p\u00e1ratlan t\u00f6rt\u00e9n\u00e9sznek saj\u00e1t szavaib\u00f3l3) kier\u0151szakolni akarj\u00e1k, nem egy\u00e9b balmagyar\u00e1zatn\u00e1l. Terv\u00e9 ben lehetett ugyan, hogy, mint v\u00e9gs\u0151 m\u0171v\u00e9t, Traj\u00e1n kor m\u00e1nyidej\u00e9t rajzolja, folytat\u00e1s\u00e1ul t\u00fcrt\u00e9netk\u00f6nyveinek ; de e sz\u00e1nd\u00e9k\u00e1t nem teljes\u00edthette. V\u00e9gre Canin ius k\u00f6lt\u0151, ifjabb ') Phot. Bibi. \u201e'0 di \u00e9ite\u00ed\u00edjs (\u00f3 Xoyog xy) Aaxixr {\u00ed)Sxopia).u Z 0 n a r. Ann\u00e1l. libr. XI, 21. ed. Bonn. p. II. 508. \u201e(Tediav\u00f3s) \u00e9ts- xp\u00e1xev\u00f3e ftiv zoi ini. J\u00e1xctf ij A\u00e1xovg xaza'Iiovui, \u00bb\u00ed\u00ed 6 'Anrtiav\u00f3t; \u00edv Xi\u00fc ilx\u00f3\u0151xia xpixo) X\u00f3ym xiji 'Po)fiaixijg iOzopiaq oitj\u0151i.\" ( Ez pedig rendre d\u00e1k (t\u00f6rt\u00e9net). \u2014 (Traj\u00e1n) val\u00f3ban h\u00e1bor\u00fat viselt a d\u00e1kok ellen az i\u00f3nok szer\u00e9nt, a mint Appianus r\u00f3mai t\u00f6rt\u00e9nelm\u00e9nek huszonharmadik k\u00f6nyv\u00e9ben mondja). Appia- nus is irt \u201et\u00ab Aaxix\u00e1, ok Tpa\u00edav\u00f3\u00ed iXu/iTTpvvazo\" (d\u00e1ciai tette- ket, melyekkel Traj\u00e1n \u00e9kesked\u00e9k). Edit. Schweighauser. Tom. III, 896. 2) Ammianus Marcellin. libr. XXV. 8. \u201eTrajanus et Severus \u2014 cum exercitibus paene deleti s\u00fcnt (in Asia), ut in eorum actilus has quoque digessimus partes.u 3) \u201eQuod si vita suppeditet, principatum D. Nervae et imp\u00e9- rium Trajani, nberiorem securiorcmque materiem, senectuti seposi\u00e1: rara temporum felicitate, ubi sentire, quae velis, et quae sentias, dicere licet\". Tacit. Hist. I, 1."], [21, "XI Plinius bar\u00e1tja, hogy Traj\u00e1n erd\u00e9lyi hadj\u00e1ratait alap\u00fai vev\u0151 h\u0151sk\u00f6ltem\u00e9ny\u00e9t, mik\u00e9nt tervezte volt, meg is val\u00f3s\u00edtotta-e, t\u00f6bb mint k\u00e9ts\u00e9ges '): ilyet\u00e9n k\u00f6lt\u0151i m\u0171nek legal\u00e1bb sehol semmi nyoma, t\u00f6red\u00e9ke, vagy eml\u00edt\u00e9se. \u00edgy teh\u00e1t az els\u0151 rang\u00fa , egyszersmind legfontosabb irott k\u00f6zlem\u00e9nyek, mint eredeti forr\u00e1sok, melyek a p\u00e1lya k\u00e9rd\u00e9s alapos megold\u00e1s\u00e1ra a sikert k\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl biztos\u00edta n\u00e1k, v\u00e9gk\u00e9p megsemmis\u00fcltek: de az\u00e9rt nem es\u00fcnk k\u00e9ts\u00e9gbe a diadal ir\u00e1nt ; mert a t\u00e1rgyalt \u0151skorb\u00f3l re\u00e1nk maradt be cses m\u0171eml\u00e9kek tekint\u00e9lyes oszt\u00e1lyain kiv\u00fcl, sz\u00e1mosak m\u00e9g s legnagyobb r\u00e9szt megnyugtat\u00f3 biteless\u00e9g\u00fcek is, a feltett k\u00e9rd\u00e9st t\u00e1rgyal\u00f3 r\u00f3mai t\u00f6rt\u00e9nelmi m\u00e1sodrang\u00fa k\u00fatf\u0151k. Igaz ugyan, hogy legink\u00e1bb csak az uralkod\u00f3 szem\u00e9lyis\u00e9ge vagy annak k\u00f6zvetlen k\u00f6rnyezete, a vil\u00e1gv\u00e1ros \u00fcgyei, a provinci \u00e1kban pedig csak azon mozzanatok k\u00f6r\u00fcl forognak, mik a tr\u00f3n\u00f6r\u00f6kl\u00e9s vagy bitorl\u00e1sra, vagy a barb\u00e1rok bet\u00f6r\u00e9seire vonatkoznak, s \u00edgy Erd\u00e9lyre (Dacia) vonatkoz\u00f3 adataik is szerf\u00f6l\u00f6tt gy\u00e9rek, s m\u0171sz\u00f6vegg\u00e9 alak\u00edt\u00e1suk kiterjedt b\u00fav\u00e1r kod\u00e1st, egyszersmind szigor\u00fa eritikai egybevet\u00e9st ig\u00e9nyel. De m\u00e9lt\u00e1nyosan nem is k\u00edv\u00e1nhatunk t\u00f6bbet ann\u00e1l, a mit ny\u00fajtanak\". Anynyi n\u00e9pnek egy uralom alatti egyes\u00edt\u00e9se meglbszt\u00e1 mindegyiket \u00f6n\u00e1ll\u00e1s\u00e1val egy\u00fctt hat\u00e1sk\u00f6r\u00e9t\u0151l. Ok folyv\u00e1st csak mint r\u00e9szei a nagy eg\u00e9sznek j\u00f6nek tekintet be, s a k\u00f6zponti hatalomban vannak szem\u00e9lyes\u00edtve. Azon ban a t\u00f6rt\u00e9nelem . ilyet\u00e9n \u00e1ll\u00e1sfok\u00e1n is , tanuls\u00e1goss\u00e1 v\u00e1l hatik. ha hu k\u00e9p\u00e9t adja a n\u00e9p \u00e9let\u00e9nek vagy hal\u00e1lszende r\u00e9nek, mindkett\u0151 alapokaival egy\u00fctt. T\u00e1rgyunkra szolg\u00e1l\u00f3 ilyet\u00e9n m\u00e1sodrang\u00fa k\u00fatf\u0151k a cs\u00e1 sz\u00e1rs\u00e1g kor\u00e1b\u00f3l ezek : ') Plinius, epist. VIII. 4. \u00edrja Caiiiniusmik: ,,Optime facis, quod belliim Dacicum seribero paras. \u2014 Dices immissa terris rluniina, novos pontes riuminibus injectos, insessa castris montium abrupta, pulsum regia, pulsum etiam vita regem nihil desperantem. Super haec actos bis triumphos ; quorum alt\u00e9r ex invicta gente primus, alt\u00e9r novissimus f\u0171it\"."], [22, "XII a) Itinerarium Antonini Augusti ( Caracallae ). Parthey \u00e9s Pinder kiad. Berlin. 1848. 6) Notitia dignitatum utriusque impern. (Graevii thesaurus. Tom. VII.) c) Claudius Ptolemaeus, f\u00f6ldire a Il-d. sz\u00e1zad k\u00f6r\u00fcl \u00e9s Strabo. d) A Peutinger-f\u00e9le t\u00e1bori f\u00f6labrosz1). e) Suetonius Tranquillus, az els\u0151 tizenk\u00e9t cs\u00e1 sz\u00e1rr\u00f3l ny\u00fajt \u00e9letrajzokat, melyek m\u0171becscsel bir\u00f3 \u00e9rdekes tud\u00f3s\u00edt\u00e1sok. /) Fl\u00f3r us, hihet\u0151leg Traj\u00e1n idej\u00e9b\u0151l. g) Az ifjabb Plinius Panegyricusa \u00e9s levelei, melyek vir\u00e1gnyelven festik R\u00f3ma legjobb fejedelm\u00e9t s legszebb korszak\u00e1t. h) Dio Cassius Coccejanus, r\u00f3mai senator \u00e9s consularis, Nicaeab\u00f3l (f229), Traj\u00e1n \u00f3ta nem telt el egy sz\u00e1zad, mikor irt : miren\u00e9zve j\u00f3l \u00e9rtes\u00fclhetett a dunai tar tom\u00e1nyokr\u00f3l, anynyival is ink\u00e1bb, minthogy egy ideig Fels\u0151- Pannonia helytart\u00f3ja volt. A r\u00f3mai t\u00f6rt\u00e9nelmet, Aeneast\u00f3l kor\u00e1ig, nyolczvan k\u00f6nyvbe foglalta. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen harmincz k\u00f6nyvben van adva, alaposan \u00e9s sz\u00e9pen, a cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g t\u00f6r t\u00e9nete. Az els\u0151 harmincz k\u00f6nyv elveszett; n\u00e9h\u00e1ny csonka; s a h\u00fasz utols\u00f3b\u00f3l Xiphilinusnak (1050 k\u00f6r\u0171i Kr. u.) sz\u00e1raz kivonata forog k\u00f6zkezeken. i) A g\u00f6r\u00f6g Herodianus (238 k\u00f6r\u0171i Kr. u.); szer kesztm\u00e9nye Marcus Aurelius cs\u00e1sz\u00e1r hal\u00e1l\u00e1t\u00f3l az ifjabb (III.) * ') Ezen nevezetes, Celtes Konr\u00e1dt\u00f3l felf\u00f6d\u00f6z\u00f6tt, s k\u00e9s\u0151bbi birtokos\u00e1r\u00f3l, Peut inger Konr\u00e1dr\u00f3l, elnevezett f\u00f6ldk\u00e9p, jelenleg a b\u00e9csi cs. k\u00f6nyvt\u00e1r saj\u00e1tja. Eredetije a IV-d. sz\u00e1zadb\u00f3l (t\u00edeptimius Severus kor\u00e1b\u00f3l) val\u00f3. Saj\u00e1tlag itine- rarium, Eur\u00f3p\u00e1n s \u00c1zsi\u00e1n \u00e1t, a Hercules-oszlopt\u00f3l az indiai \u00f3ce\u00e1nig. Kez\u00fcnkn\u00e9l annak budai kiad\u00e1sa volt, \u00e9s Erd\u00e9lyre vonatkoz\u00f3 azon r\u00e9szlete, melyet t. Ackner adott ki az \u201eArch\u00edv des Vereins f\u00fcr siebenb\u00fcrgische Landeskunde.\" I. Bd. Ill-d. f\u00fczet\u00e9ben. Hermanns\u00edadt. 1845. 8r."], [23, "XIII Gordianusig (180 \u2014 244. Kr. u.) terjed, s a j\u00f3 t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k sor\u00e1t bez\u00e1rja. Ezek ut\u00e1n k\u00f6vetkeznek j) az \u00fagy nevezett Scriptores Hist\u00f3ri\u00e1\u00e9 Au gustae minores, a IV-d. sz\u00e1zad elej\u00e9n: Aelius Spar tianus, Trebellius Pollio, Fia v ius Vopiscus, Aelius Lampridius \u00e9s J\u00falius Capitolin ti s, kik a cs\u00e1sz\u00e1rok \u00e9let\u00e9t, Hadri\u00e1nt\u00f3l Carinusig (117 \u2014 284 Kr. u.), kivonatban (epitonie), az esem\u00e9nyek tapintatos megv\u00e1lasz t\u00e1sa n\u00e9lk\u00fcl , azonban \u2014 mint l\u00e1tszik \u2014 r\u00e9szrehajlatlan\u00fal , s az id\u0151szakhoz k\u00e9pest el\u00e9g j\u00f3 nyelven adj\u00e1k. Egy\u00e9bar\u00e1nt ezen id\u0151szak t\u00f6rt\u00e9nelmi szerkesztm\u00e9nyeiben van a legt\u00f6bb h\u00e9zag, s okozz\u00e1k, hogy Sext. Rufus, Eutropius \u00e9s Aurelius Victor \u201e Breviaria Hist\u00f3ri\u00e1\u00e9 Romanae \" neve zet alatt ismert m\u0171veihez kell itt-ott folyamodnunk. Az eddig mondottakb\u00f3l t. olvas\u00f3ink mind munk\u00e1nk rendszer\u00e9vel, mind az \u00e1ltalunk haszn\u00e1lt t\u00f6rt\u00e9nelmi k\u00fatf\u0151k kel kell\u0151k\u00e9p megismerkedhettek. Most teh\u00e1t kit\u0171z\u00f6tt t\u00e1r gyunk rajzol\u00e1s\u00e1hoz foghatn\u00e1nk, ha festm\u00e9ny\u00fcnknek egyik igen fontos oldal\u00e1t sz\u00f3 n\u00e9lk\u00fcl hagyhatn\u00e9k. B\u00e1rmenynyire t\u00f6rekedt\u00fcnk ugyanis a p\u00e1lyak\u00e9rd\u00e9s ha t\u00e1rain bel\u00fcl, a t\u00f6rt\u00e9nelmi elem k\u00f6r\u00e9ben, tartani elbesz\u00e9 l\u00e9s\u00fcnket ; mindazon\u00e1ltal az \u0151skori t\u00e1rgy term\u00e9szete \u00e9s hely zet\u00e9n\u00e9l fogva tiszt\u00e1n a k\u00e9rd\u00e9s alapeszm\u00e9je \u2014 Erd\u00e9ly r\u00f3 mai k\u00e9pe \u2014 k\u00f6r\u00f6tt nem maradhattunk. A m\u0171alkot\u00e1s ke rekdeds\u00e9ge tekintet\u00e9b\u0151l k\u00f6rvonaloznunk kellett az egykori Daci\u00e1t eg\u00e9sz terjedelm\u00e9ben, kijel\u00f6lni a d\u00e1k-r\u00f3mai els\u0151 \u00e9rint kez\u00e9si pontokat, valamint azon alapot, melyet R\u00f3ma a sza bads\u00e1g\u00e9rt \u00e9l\u0151-hal\u00f3 d\u00e1kok ir\u00e1ny\u00e1ban elfoglalt. Mindezek pe dig Erd\u00e9ly hat\u00e1rain s r\u00f3mai korszak\u00e1n t\u00falesnek. Le kellett teh\u00e1t vezetn\u00fcnk t, olvas\u00f3inkat az Al-Duna mell\u00e9k\u00e9re, mely nevezetes esem\u00e9nyek sz\u00ednhelye volt m\u00e1r Traj\u00e1n el\u0151tt, s ennek Erd\u00e9ly ir\u00e1ny\u00e1ban \u00e9pen ezen r\u00e9szekr\u0151l tett kett\u0151s f\u00f6ll\u00e9p\u00e9se kor. Ebben leli megfejt\u00e9s\u00e9t m\u0171id az, mi\u00e9rt oly szembet\u0171 n\u0151k t\u00f6rt\u00e9nelmi festm\u00e9ny\u00fcnk\u00f6n a f\u00f6ldrajzi, k\u00fcl\u00f6nben vele bens\u0151 rokons\u00e1gban lev\u0151 von\u00e1sok; mind pedig az, mi\u00e9rt"], [24, "XIV n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zhetlen\u0171l sz\u00fcks\u00e9ges \u00e1ltal\u00e1ban a hajdani Daci\u00e1nak, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen pedig a r\u00f3mai provinci\u00e1v\u00e1 alak\u00edtott Erd\u00e9ly nek munk\u00e1nkhoz mell\u00e9kelt szabatos f\u00f6ldk\u00e9pe. Ugyanis. a tudom\u00e1nyosan m\u0171velt oszt\u00e1ly ig\u00e9nyeinek kiel\u00e9g\u00edt\u00e9se mel lett, f\u0151 gondunk a k\u00e9pzetts\u00e9g magasabb fok\u00e1ra m\u00e9g nem emelkedett fiatal nemzed\u00e9k volt, melynek a haza t\u00f6rt\u00e9nel mi m\u00faltj\u00e1t alaposan ismernie el\u00fatas\u00edthatlan k\u00f6teless\u00e9ge. Neki okvetlen\u00fcl kalauzra van sz\u00fcks\u00e9ge. Egy ily kalauz szerep\u00e9t k\u00edv\u00e1nja bet\u00f6lteni az ide csatolt f\u00f6ldabrosz. A m\u0171 ir\u00e1lynyelve is az\u00e9rt tartotta mag\u00e1t az elbesz\u00e9l\u0151 modor vi l\u00e1gos \u00e9s k\u00f6nynyen \u00e9rthet\u0151 medr\u00e9ben. M\u00e9g egy elj\u00e1r\u00e1sunkat nem hagyhatjuk indokol\u00e1s n\u00e9l n\u00fcl. Hogy a m\u0171sz\u00f6veg szabad foly\u00e1s\u00e1t mi se akad\u00e1lyozza, sz\u00e1nd\u00e9kosan tart\u00f3zkodtunk egyes \u00e1ll\u00edt\u00e1sainkat \u00e1tm\u00e1solt r\u00f3 mai feliratok k\u00f6zl\u00e9s\u00e9vel h\u00e1borgatni, elegend\u0151nek tartv\u00e1n a netal\u00e1n k\u00e9tked\u0151ket azoknak illet\u0151 lelhelyeikre utalni. Igaz, hogy \u00edgy munk\u00e1nk egy r\u00e9sz\u00e9t feladta terjedelm\u00e9nek; de t\u00f6m\u00f6tts\u00e9g, foly\u00e9konys\u00e1g s m\u0171becsben mit sem vesztett, egy \u00f6ntet\u0171s\u00e9gben pedig \u00e9pen nyert; k\u00fcl\u00f6nben sem volt cz\u00e9lunk elhat\u00e1roz\u00f3 okok n\u00e9lk\u00fcl rak\u00e1sra szapor\u00edtani az \u00edvek sz\u00e1m\u00e1t, miut\u00e1n ezek \u00fagyis a k\u00edv\u00e1nt t\u00edzes sz\u00e1mot megk\u00f6zel\u00edtik. \u2014 Az \u00edgy szervezett eg\u00e9szet egy teljes T\u00e1rgymutat\u00f3 z\u00e1rja be, melynek cz\u00e9lja a t. olvas\u00f3 eml\u00e9kezet\u00e9n seg\u00edtve, azt az illet\u0151 sz\u00f6vegr\u00e9szhez kalauzolni. Az eddig v\u00e1zolt komoly el\u0151k\u00e9sz\u00fclet ut\u00e1n \u00f6nbizalom mal l\u00e9p\u00fcnk a nemes p\u00e1lyat\u00e9rre, melyen gy\u0151zni dics\u0151s\u00e9g, elbukni nem sz\u00e9gyen. Et voluisse sat est."], [25, ""], [26, ""], [27, "1 ELS\u0150 R\u00c9SZ. R\u00d3MA FEGYVERT\u00c9NYEI ERD\u00c9LY TERtLET\u00c9N I. FEJEZET. K\u00f6r\u00fcltekint\u00e9s. 1. \u00a7. A r\u00f3mai birodalom terjedelme a cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g kor\u00e1ban, s hagyom\u00e1nyos korm\u00e1nypolitik\u00e1ja. I. M\u00e1r a kereszty\u00e9n id\u00f6sz\u00e1ml\u00e1l\u00e1s el\u0151tt \u00e9lt az Al-dima mell\u00e9kein egy n\u00e9p, a nyers kor szellem\u00e9n\u00e9l fogva kareziass\u00e1 g\u00e1ban szilaj \u00e9s zordon erk\u00f6lcs\u0171, de b\u00e1tor \u00e9s szabads\u00e1gszeret\u0151; n\u00e9mi r\u00e9szben a f\u00f6ldmivel\u00e9s, a tartom\u00e1ny term\u00e9szeti mivolt\u00e1n\u00e1l fogva pedig ink\u00e1bb baromteny\u00e9szt\u00e9s \u00e9s p\u00e1sztor\u00e9let, de legf\u00f6k\u00e9p m\u00e9gis viharos harczi kalandok \u00e9s zs\u00e1km\u00e1nyol\u00e1s voltak rendes \u00e9letfoglalkod\u00e1sai. Ez a r\u00f3mai t\u00f6rt\u00e9nelemben ez id\u00e9tt szerepl\u0151 d\u00e1k n\u00e9p. A Maced\u00f3nia \u00e9s Thraci\u00e1ban mindink\u00e1bb el\u0151halad\u00f3 r\u00f3mai terjeszked\u00e9snek hatalmas g\u00e1tot vetett. Ezt kellett teh\u00e1t R\u00f3ma vil\u00e1ghatalm\u00e1nak vagy v\u00e9gk\u00e9p megt\u00f6rni \u00e9s szolgaj\u00e1romba k\u00e9nyszer\u00edteni, vagy legal\u00e1bb Scythia kietlen puszt\u00e1ira szor\u00edtva, a r\u00f3mai \u00e1llampolitika magas cz\u00e9lj\u00e1ra n\u00e9zve \u00e1rtalmatlann\u00e1 tenni. R\u00f3ma az els\u0151 terv kivitel\u00e9re hat\u00e1rozta el mag\u00e1t. Daci\u00e1nak buk nia, s az eg\u00e9szs\u00e9ges, \u00e9leter\u0151s n\u00e9pfajnak s\u00falyos rabig\u00e1ba kellett g\u00f6rnyednie. Miel\u0151tt azonban ennek t\u00fczetes elbesz\u00e9l\u00e9s\u00e9be bocs\u00e1t kozn\u00e1nk, el\u0151legesen vess\u00fcnk egy pillant\u00e1st R\u00f3ma akkori nagy s\u00e1ga s fegyvererej\u00e9n alap\u00fait korm\u00e1nypolitik\u00e1j\u00e1ra, hogy \u00edgy a k\u00e9t f\u00e9l k\u00f6zt k\u00e9s\u0151bb be\u00e1llott k\u00fczdelmek rajza ann\u00e1l nagyobb vil\u00e1goss\u00e1gban t\u0171nhess\u00e9k fel el\u0151tt\u00fcnk."], [28, "2 Hogy a r\u00f3mai birodalom nagys\u00e1g\u00e1nak kell\u0151 fogalm\u00e1val b\u00edrhassunk, tudnunk kell, hogy mindazon tartom\u00e1nyok, orsz\u00e1gok s birodalmak \u00f6szves\u00e9ge, melyek az Antoninus-s\u00e1ncz s Dacia leg\u00e9jszakibb hat\u00e1rait\u00f3l az Atlas-hegyig , s a t\u00e9r\u00edt\u0151 r\u00e1kjegy\u00e9ig, mintegy h\u00e1romsz\u00e1z f\u00f6ldirati m\u00e9rf\u00f6ld sz\u00e9less\u00e9gben ; s az atlanti \u00f3ce\u00e1nt\u00f3l az Eufratesig t\u00f6bb mint hatsz\u00e1z m\u00e9rf\u00f6ld hoszszas\u00e1gban terjednek, t\u00e1rgyalt id\u0151szakunkban a r\u00f3mai vil\u00e1gbirodalmat al- kott\u00e1k, legszebb r\u00e9sz\u00e9t a m\u00e9rs\u00e9kelt f\u00f6ld\u00f6vnek az \u00e9jszaki sz\u00e9 less\u00e9ge huszonn\u00e9gy s \u00f6tvenhatodik foka alatt , melynek term\u00e9 keny s j\u00f3l m\u00edvelt t\u00e9rnagys\u00e1ga megk\u00f6zel\u00edtette a h\u00e1romezer k\u00e9t sz\u00e1z n\u00e9gysz\u00f6g\u0171 m\u00e9rf\u00f6ldet ]). n. A kereszty\u00e9n id\u00f6sz\u00e1ml\u00e1l\u00e1s m\u00e1sodik sz\u00e1zad\u00e1ba esik Erd\u00e9lynek a r\u00f3mai birodalomba olvad\u00e1sa, mely akkor a f\u00f6ld legszebb tartom\u00e1nyait s legpolg\u00e1risnltabb r\u00e9sz\u00e9t egyesitette ma g\u00e1ban. Az \u00f6si dics\u0151s\u00e9g s fegyelmezett harcziass\u00e1g \u0151rk\u00f6d\u00f6tt a vil\u00e1gbirodalom sorsa felett. A k\u00f6z\u00f6s t\u00f6rv\u00e9nyek \u00e9s szok\u00e1sok gy\u00f6ng\u00e9d de sikeres befoly\u00e1sa lassankint a tartom\u00e1nyokat \u00f6sz szeforrasztotta. B\u00e9keszeret\u0151 lakosaik felhaszn\u00e1lt\u00e1k, de vissza is \u00e9ltek a gazdags\u00e1g s f\u00e9ny\u0171z\u00e9s el\u0151nyeivel. A szabad alkotm\u00e1ny k\u00fclsz\u00edne kell\u0151 tiszteletben tartatott s tekint\u00e9lylyel birt, \u00e1mb\u00e1r a fens\u00e9gi hatalmat a r\u00f3mai senatus gyakorolta, a Caesaroknak csak a v\u00e9grehajt\u00f3 jog maradv\u00e1n. T\u00f6bb, mint nyolczvan \u00e9vi id\u0151 szak alatt (90 \u2014 180. Kr. u.) a k\u00f6zigazgat\u00e1s \u00e9l\u00e9n egy er\u00e9nyes \u00e9s nagy tehets\u00e9g\u0171 Traj\u00e1n, Hadri\u00e1n \u00e9s a k\u00e9t Antoninus \u00e1llott. A r\u00f3maiak legnevezetesebb h\u00f3d\u00edt\u00e1sai a respublica korsza k\u00e1ban t\u00f6rt\u00e9ntek. A cassarok legnagyobb r\u00e9szt beel\u00e9gedtek azon birtokhat\u00e1rok meg\u0151rz\u00e9s\u00e9vel, melyeket a senatus politik\u00e1ja, a consulok \u00e9l\u00e9nk versenye, s a n\u00e9p harczias buzgalma kijelelt. A h\u00e9t els\u0151 sz\u00e1zad szakadatlan folyama az egym\u00e1st \u00e9r\u0151 diada loknak. Azonban Augustusnak l\u00f6n fentartva, hogy az eg\u00e9sz f\u00f6ldkereks\u00e9g leig\u00e1z\u00e1s\u00e1nak nagyszer\u0171 terv\u00e9vel felhagyjon, s a ') Templeman, Survey of the Globe.\u2014 V. 8. Joh. Sporschil, Gibbon's Geschichte des Verfalles und Unterganges des r\u00f6mischen Weltreiches Zweite Ausgabe. Leipzig. 1843. 22. h."], [29, "3 nyilv\u00e1nos tan\u00e1csgy\u00fcl\u00e9sbe a m\u00e9rs\u00e9klet szellem\u00e9t vezesse be. K\u00fc l\u00f6nben is b\u00e9kehajlama, valamint a helyzet ismeret\u00e9n\u00e9l fogva k\u00f6nynyen \u00e1tl\u00e1thatta , hogy R\u00f3ma jelen nagys\u00e1g\u00e1nak kit\u0171n\u0151 fo k\u00e1n, a v\u00e1ltoz\u00f3 fegyverszerencs\u00e9t\u00f6l sokkal kevesebbet rem\u00e9lhet mint f\u00e9lhet, f\u0151leg minthogy a t\u00e1volabb es\u00f6 hadfolytat\u00e1s minden nap terhesbb\u00e9, kimenetele k\u00e9tesbb\u00e9 s eredm\u00e9nye bizonytalanabb\u00e1 s kev\u00e9sbb\u00e9 v\u00e1lhatik j\u00f3t\u00e9konyny\u00e1. E n\u00e9zeteknek s\u00falyt k\u00f6lcs\u00f6n z\u00f6tt Augustus tapasztalata, ki bens\u00f6leg meg volt gy\u0151z\u0151dve, hogy er\u00e9lyes politik\u00e1ja ildom\u00e1nak k\u00f6nynyen siker\u00fcl a legirt\u00f3za tosb barb\u00e1rokt\u00f3l is R\u00f3ma biztons\u00e1ga s m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g\u00e1ra n\u00e9zve min dent kieszk\u00f6z\u00f6lni. A helyett teh\u00e1t, hogy mag\u00e1t a parthusok nyilainak kitenn\u00e9, becs\u00fcletes aj\u00e1nlat mellett kieszk\u00f6zl\u00e9 a Crassus csataveszt\u00e9se k\u00f6vetkezt\u00e9ben elfoglalt hadijelek s foglyoknak kiszolg\u00e1ltat\u00e1s\u00e1t '). Korm\u00e1ny\u00e1nak els\u0151 szakasz\u00e1ban hadvez\u00e9rei \u00e1ltal k\u00eds\u00e9rletet t\u00f6n Aethiopia \u00e9s Boldog-Arabia leig\u00e1z\u00e1s\u00e1ra. A t\u00e9rit\u00f6n t\u00fal t\u00f6bb sz\u00e1z m\u00e9rf\u00f6ldnyire haladtak d\u00e9lnek; azonban a forr\u00f3 \u00e9galj viszsza riaszt\u00e1 a mer\u00e9szked\u00f6ket, m\u00edg a fegyvertelen bensz\u00fcl\u00f6tteket meg oltalmazta 2). Eur\u00f3pa \u00e9jszaki tartom\u00e1nyai alig \u00e9rdeml\u00e9k meg a h\u00f3d\u00edt\u00e1s k\u00f6lts\u00e9geit s f\u00e1radalmait. Germania mocs\u00e1ros erdeit a barb\u00e1rok el\u00e9g \u00fcgyes n\u00e9pe lakta, mely a szabads\u00e1g n\u00e9lk\u00fcli l\u00e9tet megvet\u00e9 s hab\u00e1r els\u0151 t\u00e1mad\u00e1skor a r\u00f3mai hatalom nyom\u00e1s\u00e1nak engedni l\u00e1tszott is, mindazon\u00e1ltal a k\u00e9ts\u00e9gbees\u00e9s k\u00fczdelm\u00e9vel siker\u00fclt neki csakhamar f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9t visszanyerni, s Augustusi a szerencse v\u00e1ltoz\u00e9konys\u00e1g\u00e1ra figyelmeztetni 3). Hal\u00e1la ut\u00e1n v\u00e9grendelete a senatusban felolvastatott. Nagybecs\u0171 v\u00e9gakara tak\u00e9nt lelk\u00e9re k\u00f6ti abban ut\u00f3dj\u00e1nak, hogy a birodalmat t\u00fal ne ') Dio Cass ius, LTV. 736. I. (Keimar comment\u00e1raival). 2) Strabo, XVI, 780. 1. \u2014 Plin. maior, Hist. Nat\u00far. Libr. VI, cap. 32\u2014 35.\u2014 Dio Cassius, LIH. 723. 1. \u00e9s L1V. 734. 1. ezen hadj\u00e1rat igen \u00e9rdekes r\u00e9szleteit adj\u00e1k. 3) Varus \u00e9s b\u00e1rom l\u00e9gi\u00f3j\u00e1nak felkonczoltat\u00e1s\u00e1r\u00f3l olv. Tacit. Ann\u00e1l. Libr. I. Sneton. in August. cap. 23. Vell. P\u00e1tere. Libr. H cap. 17. Jelle- m\u00e9t\u0151l nem v\u00e1rt leverts\u00e9ggel vette e megrend\u00edt\u0151 h\u00edrt. 1*"], [30, "4 terjeszsze azon hat\u00e1rokon, melyeket maga a term\u00e9szet, mint v\u00e9dm\u00fcveket, l\u00e1tszott neki kijel\u00f6lni : nyugaton az atlanti \u00f3ce\u00e1nt, \u00e9jszakon a Rajn\u00e1t \u00e9s Dun\u00e1t, keleten az Eufratest, d\u00e9len pedig Ar\u00e1bia s Afrika sivatagjait '). Szerencs\u00e9re a vil\u00e1g b\u00e9k\u00e9ben \u00e9lt, s a b\u00f6lcs Augustus \u00e1ltal aj\u00e1nlott m\u00e9rs\u00e9kleti rendszer, k\u00f6zvetlen ut\u00f3dai fondorlatainak dacz\u00e1ra, elfogadtatott. A gy\u00f6ny\u00f6r\u00f6kbe mer\u00fclt, vagy a zsarnok s\u00e1g Uz\u00e9s\u00e9vel elfoglalt els\u0151 cs\u00e1sz\u00e1rok csak gy\u00e9ren mutatkoztak a hadseregn\u00e9l s a provinci\u00e1kban. A diadalokat sem voltak haj land\u00f3k, melyeket pulyas\u00e1guk megvetett, ut\u00f3daik vit\u00e9zs\u00e9ge \u00e1ltal bitoroltatiii. Az alattval\u00f3 harczi dics\u0151s\u00e9ge g\u0151g\u00f6s kisebb\u00edt\u00e9se lett volna a fels\u00e9gi el\u0151jognak; s az\u00e9rt minden r\u00f3mai hadvez\u00e9r a gondjaira b\u00edzott hat\u00e1rok megv\u00e9d\u00e9s\u00e9re szor\u00edtkozott, a n\u00e9lk\u00fcl hogy h\u00f3d\u00edt\u00e1sokra csak gondolni is mer\u00e9szelt volna, melyek neki nem kev\u00e9sbb\u00e9 szolg\u00e1landottak \u00e1rtalm\u00e1ra, mint a megh\u00f3d\u00edtott vad n\u00e9peknek 2). Az egyetlen j\u00e1rul\u00e9k, melylyel a r\u00f3mai birodalom a ke reszty\u00e9n id\u00f6sz\u00e1ml\u00e1l\u00e1s els\u0151 sz\u00e1zad\u00e1nak folyt\u00e1n gyarapodott, Bri tannia volt. Ezen egyetlen esetben l\u00e1tszanak Caesar \u00e9s Augustus ut\u00f3dai amazt ink\u00e1bb, mint ezt ut\u00e1nozni. A k\u00f6zels\u00e9g Gallia part jaihoz csalogatta fegyvereiket. A gy\u00f6ngyhal\u00e1szatr\u00f3l sz\u00e1lling\u00f3 n\u00e9mi kellemes , hab\u00e1r bizonytalan , h\u00edr izgatta ked\u00e9lyeiket 3). K\u00fcl\u00f6nben is Britanni\u00e1nak, mint egy elz\u00e1rt szigetvil\u00e1gnak, megismertet\u00e9se nem tekintethetett h\u00f3d\u00edt\u00e1sk\u00e9nt s az \u00e1ltal\u00e1nos ') Tacit. Ann\u00e1l. Libr. II. Dio Cassius, LVI. 833. 1. 2)Germanicus, Suetonius Paulinus \u00e9s Agricola gy\u0151zelmeik k\u00f6zepett feltart\u00f3ztattak s visszahivattak. Corbulo meg\u00f6letett. (Tacit. Hist. Libr II. cap. 76.) Hadi \u00e9rdem, a sz\u00f3 legszorosb \u00e9rtem\u00e9ny\u00e9ben, volt a Tacitus \u00e1ltal oly sz\u00e9pen Ilifejezett imperaloria virtus. J) Cajsar maga is rejtege'i e nemtelen indokot; de Suetonius cap. 47. eml\u00edti. Egy\u00e9bar\u00e1nt a britt gy\u00f6ngy\u00f6k az \u00f6 set\u00e9t, s\u00e1rga fekete sz\u00edn\u00f6k miatt csek\u00e9ly \u00e9rt\u00e9k\u0171ek voltak. Tacitus helyesen jegyzi meg (Agric. cap. 12.): \u201eEgo facilius crediderim, naturam margaritis deesse, quam nobis avari- tiam.\" (\u00c9n el\u0151bb hinn\u00e9m, hogy a gy\u00f6ngy\u00f6kben hi\u00e1nyzik a term\u00e9szeti j\u00f3s\u00e1g, mint benn\u00fcnk a nyerv\u00e1gy.)"], [31, "5 rendszer sz\u00e1razf\u00f6ldi szab\u00e1lyainak megs\u00e9rt\u00e9sek\u00e9nt. K\u00f6zel negy ven \u00e9vi h\u00e1bor\u00fa ut\u00e1n, melyeket a legl\u00e9h\u00e1bb caesar kezdett, leg kicsapong\u00f3bb folytatott, s leggy\u00e1v\u00e1bb bev\u00e9gzett '), a sziget leg nagyobb r\u00e9szt al\u00e1 vet\u00e9 mag\u00e1t a r\u00f3mai j\u00e1romnak. A k\u00fcl\u00f6n britt t\u00f6rzsekben megvolt a vit\u00e9zs\u00e9g hadiszerencse, s a szabads\u00e1g szeretet egyes\u00edt\u0151 szellem n\u00e9lk\u00fcl. B\u0151sz\u00fclt vads\u00e1ggal ragadtak fegyvert, s vagy lerakt\u00e1k azt, vagy egym\u00e1s ellen ford\u00edtott\u00e1k eszeveszett v\u00e1ltoz\u00e9konys\u00e1ggal; s m\u00edg egyesek elsz\u00e1ntan har czoltak, eg\u00e9szben leig\u00e1ztattak. Sem Caractacus \u00e1llhatatoss\u00e1ga , sem Boadicea k\u00e9ts\u00e9gbees\u00e9se , sem a druid\u00e1k vakbuzgalma nem h\u00e1rithat\u00e1 el haz\u00e1jokr\u00f3l a szolgas\u00e1got, sem \u00fatjokbau fel nem tart\u00f3ztathat\u00e1 a gy\u0151zelmes hadvez\u00e9reket, kik a r\u00f3mai dics\u0151s\u00e9get meg\u00f3vt\u00e1k, mialatt a legpuly\u00e1bb s elvetem\u00fcltebb uralkod\u00f3k a tr\u00f3nt meggyal\u00e1zt\u00e1k. Azon id\u0151ben , mid\u0151n a f\u00e9lelemt\u0151l gy\u00f6t\u00f6rt Domiti\u00e1n palot\u00e1j\u00e1ba z\u00e1rk\u00f3zott , l\u00e9gi\u00f3i , az \u00f6 lelkes hadvez\u00e9r\u00f6k, Agricola, alatt, megt\u00f6rt\u00e9k a caledoniaiak \u00f6szves sereg\u00e9t Grarn pius hegys\u00e9g alatt, s haj\u00f3hada egy ismeretlen \u00e9s vesz\u00e9lyes k\u00ed s\u00e9rletet mer\u00e9szelv\u00e9n , a r\u00f3mai fegyverek dics\u0151s\u00e9g\u00e9t a szigeten k\u00f6r\u00fclhordozta. M\u00e1r Britannia megh\u00f3d\u00edt\u00e1sa befejezettnek tekin tetett ; m\u00e1r Agricola Irland k\u00f6nny\u0171 megh\u00f3d\u00edt\u00e1s\u00e1val , mire \u2014 v\u00e9lem\u00e9nye szerint \u2014 egy l\u00e9gi\u00f3t s kev\u00e9s seg\u00e9lyhadat el\u00e9gs\u00e9ges nek tartott, gy\u0151zedelmet \u00e1lland\u00f3s\u00edtani k\u00e9sz\u00fclt. Ezen nyugati sziget igen sz\u00e9p birtokk\u00e1 v\u00e1lhatott s a britaunusok kevesebb ellenszeg\u00fcl\u00e9ssel hordozhatt\u00e1k volna l\u00e1nczaikat, ha a szabads\u00e1g veszt\u00e9s \u00e9rzete kihalt volna kebleikb\u0151l. De Agricola nagy \u00e9rdemei azt eszk\u00f6zl\u00e9k, hogy nem so k\u00e1ra Britannia helytart\u00f3s\u00e1g\u00e1t\u00f3l elmozdittatott, mi\u00e1ltal ezen esz\u00e9 lyes \u00e9s nagym\u00e9rv\u0171 h\u00f3d\u00edt\u00e1si terv \u00f6r\u00f6kre meghi\u00fasult. T\u00e1voz\u00e1sa el\u0151tt a b\u00f6lcs hadvez\u00e9rnek annyi gondja volt a biztoss\u00e1g- mint a birtokl\u00e1sra. \u00c9szlel\u00e9 \u00f6, hogy a sziget Sk\u00f3czi\u00e1t\u00f3l tengerszoro sak \u00e1ltal k\u00e9t egyenl\u0151tlen r\u00e9szre osztatik. Ezen keskeny k\u00f6z\u00f6n negyven m\u00e9rf\u00f6ldnyire keresztben hadi \u00f6rcsapat-vonalt \u00e1ll\u00edtott fel, mely Antoninus Pius alatt (138\u2014161. Kr. u.) egy k\u00f6talapra rakott s\u00e1nczczal er\u0151s\u00edttetett meg. Antoninus ezen s\u00e1ncza, nem ') Claudius, Nero \u00e9s Domiti\u00e1n."], [32, "6 meszsze a mai Edinbug \u00e9s Glasgow v\u00e1rosokt\u00f3l, k\u00e9pezte a r\u00f3mai birtok hat\u00e1r\u00e1t, A bensz\u0171l\u00f6tt caledoniaiak, a sziget \u00e9jszaki leg v\u00e9gs\u0151 cs\u00facs\u00e1n megtartott\u00e1k \u00f6si vad f\u00fcggetlens\u00e9g\u00fcket , mit sze g\u00e9nys\u00e9g\u00fcknek nem kev\u00e9sbb\u00e9 k\u00f6sz\u00f6nhetnek, mint vit\u00e9zs\u00e9g\u00f6knek. Be\u00fct\u00e9seik t\u00f6bbsz\u00f6r megtoroltattak, de h\u00f3nuk le nem ig\u00e1ztatott. A f\u00f6ld legszebb s gazdagabb eg\u00e1lj\u00e1nak urai megvet\u00e9ssel for dultak el ezen zordon s t\u00e9li viharoknak kitett b\u00e9rczekt\u00f6l, k\u00f6d boritotta tengerekt\u0151l, melyekben meztelen vadn\u00e9pek \u00fcld\u00f6zt\u00e9k az erd\u0151 vadait '). Ez volt a r\u00f3mai hat\u00e1rok \u00e1llapotja, s ily n\u00e9zetek vez\u00e9rl\u00e9k a cs\u00e1sz\u00e1ri politik\u00e1t Augustus hal\u00e1la \u00f3ta Traj\u00e1n tr\u00f3nra-l\u00e9pteig. Ezen j\u00e1mbor s tev\u00e9keny fejedelemben egyes\u00fclt a k\u00f6zvit\u00e9z k\u00e9p zetts\u00e9ge a hadvez\u00e9r magas szellem\u00e9vel2). A b\u00e9kerendszert el\u0151 dei megszegt\u00e9k. Erd\u00e9ly megh\u00f3d\u00edt\u00e1s\u00e1nak eszm\u00e9je ugyanis nem Domiti\u00e1n vagy Traj\u00e1n kor\u00e1ban keletkezett. A vil\u00e1gbirodalom nyugalm\u00e1nak biztos\u00edt\u00e1sa az Al-Dun\u00e1n\u00e1l, kelt\u00e9 f\u00f6l e gondolatot m\u00e1r akkor, mid\u0151n a r\u00f3mai polg\u00e1rok \u2014 mik\u00e9nt Horatius em l\u00edti , \u2014 k\u00edv\u00e1ncsian s nem minden agg\u00e1ly n\u00e9lk\u00fcl szokt\u00e1k t\u0151le k\u00e9rdezni: mi \u00fajs\u00e1got tudsz a d\u00e1kokr\u00f3l?3). M\u00e1r Augustus tervezte Dacia megh\u00f3d\u00edt\u00e1s\u00e1t. Hadm\u00fck\u00f6d\u00e9si terv\u00e9nek alapesz m\u00e9je volt, azt nyugatr\u00f3l t\u00e1madni meg. Inn\u00e9t, a hadsereg k\u00f6ny nyebb ell\u00e1t\u00e1sa tekintet\u00e9b\u0151l is Segesta\") l\u00f6n hadm\u00fck\u00f6d\u00e9si ala p\u00fai kiszemelve. E hagyom\u00e1nyos terv szer\u00e9nt indult meg k\u00e9s\u0151bb Traj\u00e1n is nyugatr\u00f3l Deceb\u00e1l Daci\u00e1j\u00e1nak, hadvez\u00e9ri kit\u0171n\u0151 el\u0151re l\u00e1t\u00e1ssal a Dun\u00e1nak vetv\u00e9n meg mag\u00e1t, hogy t\u00e1bora \u00e9leter\u00e9t\u00f6l, az \u00e9lelmi s hadiszer-t\u00e1rt\u00f3l, \u00e9lne v\u00e1gass\u00e9k; mi bizony\u00e1ra meg- ') Appi\u00e1n. Prooem. 5. Edit. Schweighauser. 2) Plin. Panegyric. mely t\u00e9nyeken l\u00e1tszik alapulni. 3) \u201e Ex quo Msecenas me coepit habere suorum In numero Qnicamque obvius est , me consulit . . . Numquid de Dacis audiati? . . . . Horat. Satirar. Libr. H. Satir. VI. vers. 41, 42, 51, 53. ') A Sz\u00e1va \u00e9s Kulpa (Colapis) foly\u00f3k egyes\u00fcl\u00e9s\u00e9n\u00e9l, k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl hol ma Sziszek fekszik."], [33, "7 t\u00f6rt\u00e9nik , ha hoszszabb had-\u00faton Havas-alf\u00f6ldnek s a verestoro nyi szorosnak int\u00e9zi az els\u0151 mozdulatot. Ezen mind R\u00f3ma t\u00f6r t\u00e9net\u00e9ben , mind Erd\u00e9ly \u00f6smultj\u00e1ban oly nevezetes id\u0151szaknak r\u00e9szletes rajz\u00e1t adni, jelen munk\u00e1nknak jutott feladat\u00fai. Egy \u00faj tartom\u00e1ny megh\u00f3d\u00edt\u00e1sa s a k\u00f6zbirodalomba olvaszt\u00e1sa szol g\u00e1lv\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nelmi t\u00e1rgyal\u00e1sunknak alap\u00fai , eleve a birodalmi hagyom\u00e1nyos po\u00fctik\u00e1nak s\u00falyt k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6z\u0151 had\u00fcgy azon \u00e1llapot j\u00e1val kell megismerkedn\u00fcnk , melyben az a t\u00e1rgyalt cs\u00e1sz\u00e1ri korszakban l\u00e9tezett. 2. \u00a7. A r\u00f3mai vil\u00e1gbirodalom szervezett fegyverereje. 1. A k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g der\u00fclt id\u0151szak\u00e1ban a fegyvervisel\u00e9s azon oszt\u00e1lyoknak volt el\u0151joga , melyeknek kiv\u00e1l\u00f3 \u00e9rdek\u00f6kben \u00e1llott a haz\u00e1t szeretni, v\u00e9deni a tulajdont s egyes r\u00e9sz\u00e9t m\u00f3dos\u00edtani azon t\u00f6rv\u00e9nyeknek, melyeknek egyszersmind szent\u00fcl fentart\u00e1 s\u00e1ra polg\u00e1ri k\u00f6telm\u00f6k- s \u00e9rdek\u00f6kn\u00e9l fogva utalva val\u00e1nak. De a mely viszonyban a k\u00f6zszabads\u00e1g a h\u00f3dit\u00e1sok k\u00f6zepett cs\u00f6k kent, a had\u00fcgy is lassank\u00e9nt m\u00fcfog\u00e1sok jelleg\u00e9t \u00f6lt\u00e9 mag\u00e1ra s rideg k\u00e9zimesters\u00e9gg\u00e9 aljasult '). A mi a l\u00e9gi\u00f3kat illeti, azon id\u0151re, mid\u0151n a legt\u00e1vo labb es\u00f6 provinci\u00e1kb\u00f3l t\u00f6rt\u00e9nt az ujonczoz\u00e1s, \u00fagy tekintettek, mint ha r\u00f3mai polg\u00e1rokb\u00f3l \u00e1llan\u00e1nak. E kit\u00fcntet\u00e9s \u00e1ltal\u00e1ban a had\u00e1sz k\u00e9pess\u00e9ge s jutalma gyan\u00e1nt tartatott ; egy\u00e9bar\u00e1nt f\u0151 tekintet volt a kor, er\u0151 s termet l\u00e9nyeges saj\u00e1ts\u00e1gaira2). Min den ujonczoz\u00e1sn\u00e1l nagj'obb tekintet volt az \u00e9jszaki mint a d\u00e9li tartom\u00e1nyok embereire. A fegyverk\u00e9pesek ink\u00e1bb a mezei mint a v\u00e1rosi n\u00e9pb\u0151l szemeitettek, s igen helyesen; mert a kov\u00e1- ') A had\u00e1szok legszeg\u00e9nyebb oszt\u00e1ly\u00e1nak ez id\u00e9tt n\u00e9gysz\u00e1z peng\u0151 forinttal kellett birnia (Dionys. Halicarnass. IV. 17.); nagy \u00f6szveg oly id\u0151- ben, mid\u0151n a p\u00e9nz oly ritka volt, hogy egy lat ez\u00fcst hatvan \u00e9rczfonttal \u00e9rt fel. A n\u00e9p, melyet a r\u00e9gi alkotm\u00e1ny kiz\u00e1rt, Marius \u00e1ltal kiv\u00e9tel n\u00e9lk\u00fcl f\u00f6lv\u00e9tetett.\u2014 Sallust. de bello Jugurth. cap. 91. ') Caesar Alauda l\u00e9gi\u00f3j\u00e1t gallusok- s idegenekb\u0151l alak\u00edt\u00e1. Ez azonban csak a polg\u00e1rh\u00e1bor\u00fa f\u00e9ktelen id\u0151szak\u00e1ban t\u00f6rt\u00e9nt. A gy\u0151zelem ut\u00e1n nekik r\u00f3- mai polg\u00e1rjogot adott."], [34, "8 cs\u00f3k, \u00e1csok, vad\u00e1szok stb. testgyakorl\u00f3 foglalkod\u00e1saik nagyobb er\u0151t s elsz\u00e1nts\u00e1got fakasztanak, mint azon mag\u00e1nyba vonult mesters\u00e9gek, melyek a f\u00e9ny\u0171z\u00e9snek szolg\u00e1lnak '). A r\u00f3mai cs\u00e1 sz\u00e1rok hadcsapatait m\u00e9g azut\u00e1n is, mid\u0151n a birtok szer\u00e9nti be oszt\u00e1s megsz\u00fcntettetett , rendesen kit\u0171n\u0151 sz\u00fclet\u00e9s\u0171 s j\u00f3l nevelt tisztek vez\u00e9nyelt\u00e9k. A k\u00f6zhad\u00e1szok pedig, hasonl\u00f3lag az \u00fajabb Eur\u00f3pa b\u00e9renczeihez , az emberi t\u00e1rsas\u00e1gnak rendesen legala csonabb s \u00edgy gyakran legkicsapong\u00f3bb r\u00e9teg\u00e9b\u0151l v\u00e9tettek. 2. A saj\u00e1t \u00e9rdek m\u00e9ly \u00e9rzet\u00e9ben gy\u00f6keredz\u0151 s a r\u00e9giek t\u0151l hazafis\u00e1gnak nevezett k\u00f6zer\u00e9ny a szabad korm\u00e1nyzat meg v\u00e9d\u00e9se s d\u00edszlet\u00e9ben nyilatkozott , melynek kiki r\u00e9szese volt. Ezen \u00e9rz\u00fclet, mely a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g l\u00e9gi\u00f3it majdnem legy\u00f6zhet lenekk\u00e9 tette, a zsarnokok b\u00e9renczei el\u0151tt ismeretlen volt. E hi\u00e1nyt m\u00e1s \u00e9leszt\u0151 szerekkel kellett p\u00f3tolni, s ezek a katonai becs\u00fclet \u00e9s esk\u00fcszents\u00e9g val\u00e1iiak. A p\u00f3r vagy k\u00e9zmives azon var\u00e1zseszm\u00e9t\u00f6l volt \u00e1thatva, hogy \u00f6 az \u00e9rdemteljes fegyver szolg\u00e1latra, melyt\u0151l saj\u00e1t rangja s h\u00edrneve f\u00fcgg, k\u00fcldetve van, s hogy \u00e1mb\u00e1r a szerencse gyakran kij\u00e1tszsza a vit\u00e9zs\u00e9get, m\u00e9gis saj\u00e1t viselete a csapat, l\u00e9gi\u00f3 vagy az eg\u00e9sz hadseregre, mely nek becs\u00fclet\u00e9t\u0151l \u00e1t van hatva, dics\u0151s\u00e9get vagy gyal\u00e1zatot hoz hat. A hadiszolg\u00e1latba t\u00f6rt\u00e9nt els\u0151 bel\u00e9p\u00e9skor minden kigondol hat\u00f3 \u00fcnnep\u00e9lyess\u00e9gek k\u00f6zt esk\u00fct kellett tennie. Esk\u00fcd\u00f6tt, hogy z\u00e1szl\u00f3j\u00e1t soha el nem hagyja; hogy akaratj\u00e1t a hadvez\u00e9r pa rancsainak al\u00e1rendeli, s hogy \u00e9let\u00e9t a cs\u00e1sz\u00e1r \u00e9s hon bizton s\u00e1ga\u00e9rt fel\u00e1ldozza 2). A r\u00f3mai csapatok ragaszkod\u00e1sa saj\u00e1t z\u00e1sz l\u00f3ikhoz, a becs\u00fclet \u00e9s vall\u00e1s kett\u0151s befoly\u00e1s\u00e1nak volt eredm\u00e9 nye. Az aranysas, mely a l\u00e9gi\u00f3 homlokzat\u00e1n ragyogott, melyet a vesz\u00e9ly pillanat\u00e1ban elhagyni \u00e9pen oly gy\u00e1vas\u00e1gnak mint istentelens\u00e9gnek tartatott 3). Ezen \u00e9leszt\u0151 okokat , melyeknek hat\u00e1sa a k\u00e9pzelemre kimaradhatlan , m\u00e9g holmi anyagi rern\u00e9- ') Vegetius, de re militar. Libr. I. cap. 2\u20147. 2) A szolg\u00e1lati s cs\u00e1sz\u00e1r ir\u00e1nti h\u0171s\u00e9gesk\u00fc a csapatokn\u00e1l \u00e9venkint jonu\u00e1rban ujittatott meg. ') Inn\u00e9t Tacitusn\u00e1l a r\u00f3mai sasak \u201ebellorum dii\" nevezettel fordulnak el\u00e9."], [35, "9 ny\u00e9k \u00e1ltal is sz\u00edtott\u00e1k. Kiszabott zsold, alkalomszer\u0171 aj\u00e1nd\u00e9kok, kit\u00fcntet\u00e9sek ') s bizonyos szolg\u00e1lati \u00e9vek ut\u00e1n j\u00e1r\u00f3 hat\u00e1rozott jutalom enyhit\u00e9 a hadi\u00e9let sanyarait 2) ; ehhez k\u00e9pest be volt v\u00e1gva az \u00fat a gy\u00e1vas\u00e1g \u00e9s engedetlens\u00e9gnek, mit szigor\u00fa b\u00fcn tet\u00e9s s\u00fajtott. A ceuturi\u00f3k feny\u00edthettek, a hal\u00e1lb\u00fcntet\u00e9st pedig a hadvez\u00e9rek gyakorolt\u00e1k , s egyik l\u00e9nyeges fegyszab\u00e1ly volt a r\u00f3mai hadseregn\u00e9l, hogy a j\u00f3 katon\u00e1nak ink\u00e1bb kell f\u00e9lnie sa j\u00e1t tisztj\u00e9t\u0151l , mint az ellens\u00e9gt\u0151l. Ezen mesterfog\u00e1sok \u00e1ltal a cs\u00e1sz\u00e1ri csapatok vit\u00e9zs\u00e9ge azon fejletts\u00e9gi fokra jutott, melyet a barb\u00e1rok vad szenved\u00e9lyeinek el\u00e9rni lehetetlen volt. 3. A r\u00f3maiak azonban a vit\u00e9zs\u00e9g el\u00e9gtelens\u00e9g\u00e9r\u0151l, ha csak \u00fcgyess\u00e9g nem j\u00e1rul hozz\u00e1, annyira meg voltak gy\u0151z\u0151dve, hogy a hadsereg ( exercitus ) elnevez\u00e9st nyelv\u00f6kben a gyakorlatt\u00f3l (exerceo , exercito) eredeztett\u00e9k 3). Fegyelm\u00fck legnyomosb t\u00e1r gy\u00e1t a hadi gyakorlatok k\u00e9pezt\u00e9k. Az ujouczok s fiatal katon\u00e1k naponk\u00e9nt reggel \u00e9s estve gj'akoroltattak ; s\u00f6t m\u00e9g a hadasty\u00e1 nok sem voltak kiv\u00e9ve a naponkint ism\u00e9telt egyszeri gyakor latt\u00f3l. A t\u00e1bor t\u00e9lisz\u00e1ll\u00e1s\u00e1n nagy s\u00e1torokat k\u00e9sz\u00edtettek, hogy a netal\u00e1n be\u00e1ll\u00f3 kellemetlen id\u00f6 hasznos foglalkod\u00e1saiban ne aka d\u00e1lyozza ; s ktil\u00f6n\u00fcsen \u00fcgyeltek arra , hogy ily hadgyakorlato kon k\u00e9tszer oly neh\u00e9z fegyverek haszn\u00e1ltassanak, mint ktil\u00f6n ben a rendes csat\u00e1kban szoktak. Nem cz\u00e9lja e munka jelen szak\u00e1nak a r\u00f3mai hadgyakorlatokat a legkisebb r\u00e9szletekig rajzolni; csak azt jegyezz\u00fck meg, hogy mindazt magokban foglalt\u00e1k, mi a testet edzette, a tagokat \u00fcgyesitette s idomos mozdulatokat fejtett ki. A hadfiak az utaz\u00e1s, szalad\u00e1s, \u00fasz\u00e1s, sz\u00f6k\u00e9s \u00e9s teherhordoz\u00e1sban, a v\u00e9d\u0151 s t\u00e1mad\u00f3 fegyvernemek kezel\u00e9s\u00e9ben, valamint a t\u00e1vol s k\u00f6zel-viv\u00e1sban, a legv\u00e1ltozatosb ') Mennyire volt a bajnoker\u00e9ny kit\u00fcntetve a f\u0151hatalom \u00e1ltal, meghat\u00f3 p\u00e9l- d\u00e1j\u00e1t l\u00e1thatjuk M. Licinius Mucianusban. \u2014 N eigebau er i. m. 76: 3; 158: 249. :) A h\u00fasz \u00e9vig szolg\u00e1lt hadasty\u00e1n jutalma volt h\u00e1rom ezer d\u00e9n\u00e1r, vagyis mintegy ezer peng\u0151 forint. A test\u0151rs\u00e9ge k\u00e9tanynyi. ') \u201eExercitus ab exercitando.\" Varr\u00f3 de lingv. latina. Libr. IV."], [36, "10 hadi mozdulatok v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1ban, s\u00f6t fuvolyahangok mellett m\u00e9g hadi t\u00e1nczban is szorgalmasan gyakoroltattak. Az volt az \u00fcgyes hadvez\u00e9rnek, s\u00f6t magoknak a cs\u00e1sz\u00e1roknak is mesterfo g\u00e1suk, hogy jelenl\u00e9t\u00f6k \u00e1ltal ezen hadgyakorlatokat \u00e9leszsz\u00e9k; \u00edgy olvassuk, hogy mind Traj\u00e1n, mind Hadri\u00e1n t\u00f6bbsz\u00f6r sze m\u00e9lyesen v\u00edvtak a gyakorlatlan k\u00f6zvit\u00e9zekkel, s nem egyszer tett\u00e9k erej\u00f6k s \u00fcgyess\u00e9g\u00f6ket pr\u00f3b\u00e1ra. E k\u00e9t fejedelem korm\u00e1ny idej\u00e9n a harcztan (Tactica), mint tudom\u00e1ny, sikerrel \u0171zetett; s m\u00edg a birodalomban \u00e9leter\u0151 buzgott, az \u00f6 harcztani utas\u00edt\u00e1saik a r\u00f3mai fegyelem legt\u00f6k\u00e9lyesb mint\u00e1jak\u00e9nt tiszteltettek. \u00c1ltal\u00e1 ban R\u00f3ma nem t\u0171rte, hogy a hadfiak renyhe semmit-nemtev\u00e9s ben elpuhuljanak. B\u00e9keidej\u00e9n hasznos k\u00f6zmunk\u00e1kra, egyebeken kiv\u00fcl f\u0151leg orsz\u00e1gutak k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9re alkalmaztattak. 4. Harczzivataros kilencz sz\u00e1zad folyt\u00e1n sok v\u00e1ltoz\u00e1s \u00e9s jav\u00edt\u00e1s t\u00f6rt\u00e9nt a r\u00f3mai had\u00fcgyben. A l\u00e9gi\u00f3k a pun h\u00e1bor\u00fak idej\u00e9n l\u00e9nyegesen k\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztek azokt\u00f3l, melyek Caesart diada lokra seg\u00edtett\u00e9k, vagy Hadri\u00e1n \u00e9s az Antoninok alatt az egyed uralmat (monarchia) v\u00e9delmezt\u00e9k. Egy l\u00e9gi\u00f3nak szervezete a cs\u00e1sz\u00e1ri korszakban , n\u00e9h\u00e1ny sz\u00f3val k\u00f6rvonalozhat\u00f3. A neh\u00e9z fegyverzet\u0171 gyalogs\u00e1g, mely annak f\u00f6 erej\u00e9t alkotta, t\u00edz co horsra, vagyis \u00f6tven\u00f6t sz\u00e1zadra oszlott, a neki megfelel\u0151 tribu nusok- \u00e9s centuri\u00f3kkal. Az els\u0151 cohors, mely a fenyeget\u0151 ve sz\u00e9ly felfog\u00e1s\u00e1ra \u00e9s a sas v\u00e9dlet\u00e9re szor\u00edtkozott, ezer sz\u00e1z\u00f6tven vit\u00e9z \u00e9s kipr\u00f3b\u00e1lt h\u0171s\u00e9g\u0171 fegyveresb\u0151l \u00e1llott. A t\u00f6bbi cohorsok egyenk\u00e9nt \u00f6tsz\u00e1z \u00f6tven\u00f6tb\u0151l, s \u00edgy egy legio gyalogs\u00e1g\u00e1nak er\u00f6\u00f6szvege hatezer sz\u00e1z emberre r\u00fagott. 5. Mindny\u00e1juknak egyenl\u0151 \u00e9s szolg\u00e1latukhoz helyesen al kalmazott fegyverzet\u00f6k volt : nyilt sisak, magas orm\u00f3val ; mell v\u00e9rt, p\u00e1ncz\u00e9l s a bal karon nagy paizs, mely hoszsz\u00fadad s dom bor\u00fa volt, egy l\u00e1b hoszsz\u00fa, harmadf\u00e9l sz\u00e9les, k\u00f6nny\u0171, l\u00e1gy f\u00e1b\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt, b\u0151rrel bevonva s er\u0151s \u00e9rczlemezzel bor\u00edtva. Egy k\u00f6nnyebb l\u00e1nds\u00e1n kiv\u00fcl, m\u00e9g a rettenetes vet-kelev\u00e9szt (pilum) hordozta a legi\u00f3beli katona, melynek hossza hat l\u00e1b volt s tizennyolcz h\u00fcvelyknyi hossz\u00fa h\u00e1romsz\u00f6g\u0171 acz\u00e9lhegybe v\u00e9gz\u0151 d\u00f6tt. E fegyvernem messze alatta \u00e1ll a jelenkor t\u00fczfegyverze-"], [37, "11 t\u00e9nek; mert tiz\u2014 t\u00edzenk\u00e9t l\u00e9p\u00e9snyi t\u00e9rben egyszeri haj\u00edt\u00e1s \u00e1ltal tett csak szolg\u00e1latot: mindazon\u00e1ltal, ha izmos \u00e9s biztos k\u00e9z vetette el, sem a lovass\u00e1g el nem foglalhatta, sem pajzs vagy p\u00e1ncz\u00e9l s\u00falya erej\u00e9nek ellen nem \u00e1llhatott. Miut\u00e1n a r\u00f3mai ha d\u00e1sz a vetkelev\u00e9szt ellen\u00e9re z\u00fad\u00edtotta, kardot r\u00e1ntva t\u00f6meges rohamra sietett. E fegyvernem hasonl\u00edtott a r\u00f6vid, edzett s k\u00e9t \u00e9l\u0171 spanyol fegyverhez, mely egyar\u00e1nt alkalmas volt a v\u00e1g\u00e1s \u00e9s sz\u00far\u00e1sra, s ez ut\u00f3bbi m\u00f3don haszn\u00e1ltatott rendesen, mert \u00edgy vesz\u00e9lyesb sebet ejthetett az ellenf\u00e9len '). A legio rendesen nyolcz ember szakaszokban \u00e1ll\u00edttatott fel, s a tagok valamint szakaszok k\u00f6zti h\u00e9zag h\u00e1rom l\u00e1bnyi volt. A hadsereg ezen ny\u00edlt csatarendet megszokta tartani a terjedtebb homlokzatn\u00e1l s gyors t\u00e1mad\u00e1sn\u00e1l is, valamint el volt k\u00e9sz\u00fclve minden mozdulat v\u00e9gre hajt\u00e1s\u00e1ra , mire a k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny vagy hadvez\u00e9r bel\u00e1t\u00e1sa utalt. A had\u00e1sz f\u00fcrg\u00e9n mozoghatott, s elegend\u0151 t\u00e9r volt hagyva, melyen a kimer\u00fcltek hely\u00e9be \u00faj seg\u00e9dcsapatok jutottak. 6. A lovass\u00e1g, mely n\u00e9lk\u00fcl a legio ereje nem volt volna teljes, t\u00edz sz\u00e1zadra (schwadronej osztatott. Az els\u0151, mely az els\u0151 cohorshoz csatlakozott, sz\u00e1z harminczk\u00e9t emberb\u0151l \u00e1llott; a t\u00f6bbi kilencz pedig sz\u00e1zadonk\u00e9nt csak hatvanhatb\u00f3l. Ezek \u00f6szvesen, mai nevezettel h\u00e9tsz\u00e1z huszonhat leg\u00e9nyb\u0151l \u00e1ll\u00f3 ez redet alkottak, s a l\u00e9gi\u00f3val \u00f6szszek\u00f6rtet\u00e9sben \u00e1llottak, de alkal milag a csatavonalon k\u00fcl\u00f6nv\u00e1lva is m\u0171k\u00f6dhettek, vagy egy r\u00e9sz\u00e9t k\u00e9pezt\u00e9k a csatarend sz\u00e1rnyainak. A cs\u00e1sz\u00e1rok lovass\u00e1ga nem \u00e1llott t\u00f6bb\u00e9, mik\u00e9nt hajdan, a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g id\u0151szak\u00e1ban, R\u00f3ma \u00e9s It\u00e1lia v\u00e1logatott nemes ifjaib\u00f3l, kik lovas hadiszolg\u00e1 latot tettek, hogy majd a consulok \u00e9s senatorok mellett hiva talt nyerhessenek, s erre polg\u00e1rfeleik szavazat\u00e1t h\u0151s tettek \u00e1ltal ki\u00e9rdemelj\u00e9k. De a mint az erk\u00f6lcs\u00f6k s korm\u00e1nyforma v\u00e1ltoz tak, a lovagrend tagjai is ink\u00e1bb foglalkodtak az igazs\u00e1g\u00fcgy s k\u00f6zj\u00f6vedelmek kezel\u00e9s\u00e9vel; vagy, ha \u00e9pen hadiszolg\u00e1latba l\u00e9p tek, legott a lovass\u00e1g egy szakasz\u00e1nak vagy a gyalogs\u00e1g egy ') A l\u00e9gi\u00f3k fegyverzet\u00e9re vonatkoz\u00f3lag olv. Just. Lipsisius, de militia rom\u00e1na. Libr. Hl. cap. 2 \u2014 7,"], [38, "12 cohors\u00e1nak vez\u00e9nylet\u00e9vel b\u00edzattak meg. \u2014 Traj\u00e1n \u00e9s Hadri\u00e1n azon tartom\u00e1nyokb\u00f3l s alattval\u00f3ik azon oszt\u00e1ly\u00e1b\u00f3l alak\u00edtott\u00e1k a lovass\u00e1got, honn\u00e9t a l\u00e9gi\u00f3k sorait ujonczozt\u00e1k. \u2014 A lovakra n\u00e9zve el\u0151ny volt a spanyol vagy cappadociai fajta. \u2014 A r\u00f3mai lovasok felszerel\u00e9se el\u00fct\u00f6tt Kelet neh\u00e9z lovasainak szervezet\u00e9 t\u0151l. Az \u00f6 cz\u00e9lszer\u00fcbb v\u00e9dszereik voltak a sisak, hoszsz\u00fadad pajzs, k\u00f6nny\u0171 csizm\u00e1k \u00e9s p\u00e1ncz\u00e9l. Egy k\u00f6nny\u00fcszer\u00fc vetkelev\u00e9sz \u00e9s hossz\u00fa kard k\u00e9pezte t\u00e1mad\u00f3 fegyverzet\u00e9t. A l\u00e1ndsa \u00e9s vasbu zog\u00e1ny haszn\u00e1lat\u00e1t, \u00fagy l\u00e1tszik, a barb\u00e1rokt\u00f3l saj\u00e1t\u00edtott\u00e1k el. 7. A r\u00f3mai birodalom biztons\u00e1ga s becs\u00fclete k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a l\u00e9gi\u00f3kra b\u00edzatott. De R\u00f3ma politik\u00e1ja m\u00e1s cz\u00e9lszer\u00fc hadi-fo g\u00e1sokat sem vetett meg. \u00c9venk\u00e9nt ujonczok szedettek azon tar tom\u00e1nyok lak\u00f3ib\u00f3l, melyek a r\u00f3mai polg\u00e1rjog kit\u00fcntet\u0151 \u00e9lveze t\u00e9ben m\u00e9g nem r\u00e9szes\u00edttettek. A r\u00f3maiakt\u00f3l f\u00fcgg\u0151 sok szomsz\u00e9d fejedelem s k\u00f6zs\u00e9g egy ideig szabads\u00e1ggal s v\u00e9delemmel aj\u00e1n d\u00e9koztatott meg, ha a r\u00f3mai hadseregben szolg\u00e1latott tett. S\u00f6t gyakran a megh\u00f3d\u00edtott barb\u00e1rok kiv\u00e1l\u00f3 csapatai is k\u00e9nyszer\u00edt tettek rettent\u0151 vit\u00e9zs\u00e9g\u00fcket meszsze \u00e9ghajlat alatt az \u00e1llam \u00e9r dek\u00e9ben elhar\u00e1csolni. Mindezen hadszakaszok \u00e1ltal\u00e1ban seg\u00e9ly csapatoknak neveztettek , melyek k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 id\u0151ben s k\u00f6r\u00fclm\u00e9 nyek k\u00f6zt k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 sz\u00e1mnak val\u00e1nak, de a leg\u00e9nys\u00e9g sz\u00e1m\u00e1ra n\u00e9zve csak ritk\u00e1n k\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztek a l\u00e9gi\u00f3kt\u00f3l. Ezen seg\u00e9lycsapatok vit\u00e9z \u00e9s h\u00fc szakaszai a centuri\u00f3k \u00e9s prefektek parancsa alatt \u00e1llottak s a r\u00f3mai fegyelem szab\u00e1lyaiban rendes oktat\u00e1st nyer tek. A sokkal nagyobb r\u00e9sz pedig megtart\u00e1 azon fegyverneme ket, melyekkel haz\u00e1ja saj\u00e1ts\u00e1ga vagy \u00e9letszok\u00e1sa szerint \u00fcgyes s\u00e9get fejtett ki. Ilyet\u00e9n szervezet k\u00f6vetkezt\u00e9ben b\u00edrt minden legio, melyhez bizonyos sz\u00e1m\u00fa seg\u00e9lycsapat csatlakozott, k\u00f6ny ny\u00fc \u00e9s neh\u00e9zfegyverzet\u00fc hadszakaszok minden nem\u00e9vel; mi \u00e1ltal k\u00e9pes\u00edtve l\u00f6n minden k\u00fcl\u00f6nfaj\u00fa nemzettel az \u00f6 saj\u00e1t fegyver nemei \u00e9s harczm\u00f3dja szer\u00e9nt csat\u00e1t v\u00edvni s rendesen el\u00f6nye sen. \u2014 A l\u00e9gi\u00f3ban m\u00e9g az sem hi\u00e1nyzott , mit mi napjainkban t\u00fcz\u00e9rs\u00e9gnek nevez\u00fcnk. Tiz nagyobb s \u00f6tven\u00f6t kisebb horderej\u0171 hadi-g\u00e9pb\u00f6l \u00e1llott az, melyek \u00edvalak\u00falag vagy fekmentes ir\u00e1ny ban k\u00f6veket s vet-kelev\u00e9szeket sz\u00f3rtak az ellent\u00e1borra, ki\u00e1ll hatlan er\u0151vel."], [39, "13 8. A r\u00f3mai legio t\u00e1bora egy meger\u0151s\u00edtett v\u00e1ros jelleg\u00e9vel birt ]). M\u00edg a terv alkalmaztatott, az ut\u00e1szok szorgalmasan egyengett\u00e9k a t\u00e9rt, s elh\u00e1r\u00edtottak minden akad\u00e1lyt, mi a t\u00e1bor szab\u00e1lyszer\u0171s\u00e9g\u00e9nek \u00fatj\u00e1ban \u00e1llott. A t\u00e1bor t\u00f6k\u00e9lyes n\u00e9gysz\u00f6 get k\u00e9pezett , melynek k\u00f6zep\u00e9n emelkedett a praetorium vagyis f\u0151hadisz\u00e1ll\u00e1s, a t\u00f6bbi s\u00e1torok felett. A lovass\u00e1g, gyalogs\u00e1g \u00e9s seg\u00e9lyhadak kijel\u00f6lt \u00e1llom\u00e1saikat foglalt\u00e1k el. Az utcz\u00e1k egye nesek \u00e9s sz\u00e9lesek val\u00e1nak, s a s\u00e1nezok \u00e9s s\u00e1torok k\u00f6zt min den oldalr\u00f3l mintegy k\u00e9tsz\u00e1z l\u00e1bnyi \u00fcres t\u00e9r vonult el 2). Maga a s\u00e1ncz k\u00f6z\u00f6ns\u00e9gesen tizenk\u00e9t l\u00e1b magas volt, kar\u00f3zattal meg er\u0151s\u00edtve, tizenk\u00e9t l\u00e1bnyi m\u00e9ly s ugyanannyi sz\u00e9less\u00e9g\u0171 \u00e1rokt\u00f3l v\u00e9dve. E fontos munk\u00e1t magok a legi\u00f3beli had\u00e1szok v\u00e9gezt\u00e9k, kik \u00e9ppen oly \u00fcgyesen kezelt\u00e9k a kap\u00e1t \u00e9s \u00e1s\u00f3t , mint a kar dot s vet-kelev\u00e9szt. A tetter\u0151s l\u00e9lek gyakran a term\u00e9szet aj\u00e1n d\u00e9ka; ily kitart\u00f3 szorgalom pedig csak a szok\u00e1s \u00e9s fegyelem eredm\u00e9nye lehet3). 9. A mint harson\u00e1kkal jel adatott az indul\u00e1sra, legott fel kerekedett az eg\u00e9sz t\u00e1bor, az egyes hadoszt\u00e1lyok halad\u00e9ktala nul s minden zavar n\u00e9lk\u00fcl sorakoztak. A l\u00e9gi\u00f3k katon\u00e1i, saj\u00e1t fegyvereiken kiv\u00fcl, hordtak m\u00e9g magokkal f\u00f6z\u00f6-ed\u00e9nyeket, er\u0151 d\u00edt\u00e9si eszk\u00f6z\u00f6ket s t\u00f6bb napra val\u00f3 eles\u00e9get 4). Ezen m\u00e1lh\u00e1val, mialatt a jelenkor had\u00e1sza v\u00e9gk\u00e9p kimer\u00fclve, k\u00e9pesek voltak egyenl\u00e9p\u00e9sben , mintegy hat \u00f3ra alatt, k\u00f6zel n\u00e9gy m\u00e9rf\u00f6ldet haladni. Ha ellens\u00e9g mutatkozott, lerakt\u00e1k m\u00e1lh\u00e1jokat, s k\u00f6nyny\u00fc ') Vegetius, i. m. H-d k\u00f6nyv\u00e9t \u00edgy fejezi be: \u201eUniversa, quas in quovis belli genere necessaria s\u00fcnt , secum legio debet ubique portare , ut in quovis loco fixerit castra , armatam faciat ciuitatem.\" 2) A r\u00f3mai t\u00e1bor\u00e1ll\u00e1sra vonatkoz\u00f3lag olv. Just. Lipsius, i. m. Antwerp. 1595. 4-o. Lib. V. pag. 40. \u2014 V. \u00f6. S. J. Hohenhausen, Die Alter- th\u00fcmer Daciens in dem heutigen Siebenb\u00fcrgen. Wien, 1775. 4-o. 18, 19. 11. *) Polybius, libr. VL \u2014 Just. Lipsius, i. m. \u2014 Joseph. Flavius, de bello iudaic. Libr. H\u00ed. cap. 5. \u2014 Vegetius, i. m. Libr. I, 21\u201425. Libr. Hl, 9. 4) Cicero, Tusc. Quasstion. H, 37.\u2014 Joseph. Flavius, i. m. Libr. Hl. cap. 5. \u2014 Frontinus, Libr. IV. cap. I."], [40, "14 \u00e9s gyors mozg\u00e1ssal a hadoszlopok csatarendbe sorakoztak. A paritty\u00e1sok s \u00edj\u00e1szok a homlokzat el\u0151tt csat\u00e1roztak; a seg\u00e9ly hadak k\u00e9pezt\u00e9k az els\u0151 vonalt ') s a l\u00e9gi\u00f3k z\u00f6m\u00e9re t\u00e1maszkod tak; a lovass\u00e1g az oldalokat fedezte; a hadi g\u00e9pek h\u00e1tt\u00e9rben maradtak. 10. A had\u00e1szat volt az, mi a r\u00f3mai cs\u00e1sz\u00e1rok v\u00edvm\u00e1nyait biztos\u00edtotta, s azon id\u0151ben, mid\u0151n a f\u00e9ny\u0171z\u00e9s \u00e9s \u00f6nk\u00e9ny a k\u00f6z erk\u00f6lcs\u00fcket megvesztegette, legal\u00e1bb a harczias szellemet fen tartotta. Ha a r\u00f3mai hader\u0151 sz\u00e1m\u00e1t vizsg\u00e1ljuk, neh\u00e9z azt csak megk\u00f6zel\u00edt\u0151 pontoss\u00e1ggal is meghat\u00e1roznunk. Azonban egy l\u00e9gi\u00f3 nak , mint \u00f6nmag\u00e1ban hatezer nyolczsz\u00e1z harminczegy ember b\u0151l \u00e1U\u00f3 hadtestnek, sz\u00e1m\u00e1t, a seg\u00e9lykadakkal egy\u00fctt, k\u00f6zel tizenk\u00e9t ezer \u00f6tsz\u00e1z emberre tehetni. Hadri\u00e1n s ut\u00f3dainak had serege b\u00e9keid\u0151ben nem kevesebb mint harmincz ily rettenetes hadoszt\u00e1lyb\u00f3l \u00e1llott s val\u00f3sz\u00edn\u0171leg mintegy h\u00e1romsz\u00e1z hatvan\u00f6t ezer f\u0151nyi \u00e1lland\u00f3 hader\u0151t k\u00e9pezett. A helyett , hogy e hader\u0151 a v\u00e1rak s meger\u0151s\u00edtett v\u00e1rosok falai k\u00f6z\u00e9 szorult volna, me lyeket a r\u00f3maiak, f\u0151leg az \u0151skorban, a gy\u00e1va s pulya lelkek menyhelyei\u00fcl tekintettek, rendesen a foly\u00f3k partjain, s a szom sz\u00e9d vad n\u00e9pek birtok hat\u00e1rainak hossz\u00e1ban fel\u00e1ll\u00edtva t\u00e1boroz tak. Minthogy ezen had\u00e1llom\u00e1sok nem v\u00e1ltoztattak, a hadse regek feloszt\u00e1s\u00e1t k\u00f6nnyben adhatjuk. Britanni\u00e1ra el\u00e9g volt h\u00e1rom legio. A tizenhat l\u00e9gi\u00f3b\u00f3l \u00e1ll\u00f3 f\u00f6 hader\u0151 a Rajna s Dun\u00e1n\u00e1l t\u00e1borozott ; k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen kett\u0151 Als\u00f3-, s h\u00e1rom pedig Fels\u0151-N\u00e9met orsz\u00e1gban, egy Rhaeti\u00e1ban, egy Noricumban, egy Pannoni\u00e1 ban, h\u00e1rom Moesi\u00e1ban, kett\u0151 Erd\u00e9lyben (Daci\u00e1ban). Euphrates v\u00e9delm\u00e9vel nyolcz legio volt megb\u00edzva, melyek k\u00f6z\u00f6l hat Syri\u00e1 ban, kett\u0151 pedig Cappadoci\u00e1ban \u00e1llom\u00e1sozott. Egyiptom, Afrika \u00e9s Hisp\u00e1ni\u00e1ban egy-egy legio k\u00e9pes volt a k\u00f6zcsendet fentar tani. It\u00e1lia biztons\u00e1g\u00e1r\u00f3l is volt gondoskodva, h\u00faszezer v\u00e1loga tott hadfi, kik v\u00e1rosi cohorsok \u00e9s cs\u00e1sz\u00e1ri test\u00f6r\u00f6k d\u00edsznevezet \u00e1ltal voltak kit\u00fcntetve, \u0151rk\u00f6dtek a cs\u00e1sz\u00e1r \u00e9s f\u0151v\u00e1ros b\u00e1tors\u00e1ga ') Ezekre vonatkozik Tacitusn\u00e1l, Histor. IV, 17: \u201eProvinciarum sangvine provincias vinci.\""], [41, "15 felett. Mint ind\u00edt\u00f3i majd minden forradalmaknak, melyek anynyi vesz\u00e9lyt hoztak a birodalomra, a test\u0151r\u00fck gyakran s k\u00fcl\u00fcn\u00f6sen ig\u00e9nybe veszik figyelm\u00fcnket : de fegyverzet\u00fck s int\u00e9zm\u00e9ny\u00fckben semmi oly saj\u00e1ts\u00e1got nem lel\u00fcnk , a mi \u0151ket a l\u00e9gi\u00f3kt\u00f3l meg k\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztette volna , hanem ha ide tudjuk f\u00e9nyesebb \u00f6lt\u00f6z\u00e9k\u00fc ket s azt , hogy kev\u00e9sbb\u00e9 szigor\u00fa feny\u00edt\u00e9k alatt \u00e1llottak. 11. K\u00e9pzelhet\u0151, hogy a tenger\u00e9szetin, melyet a cs\u00e1sz\u00e1rok magok \u00e1poltak, azon id\u00f6khez k\u00e9pest a nagyszer\u0171s\u00e9g jelleg\u00e9vel b\u00edrt, s igy minden korm\u00e1nycz\u00e9lra teljesen elegend\u0151 volt. A r\u00f3- maiak nagyrav\u00e1gy\u00e1sa egyed\u00fcl a sz\u00e1razf\u00f6ldre szor\u00edtkozott, s e k\u00fcl\u00f6nben harczias n\u00e9pet sohasem lelkesit\u00e9 oly v\u00e1llalkoz\u00f3 szel- lem , min\u0151 Tyrus , Carthago s\u00f6t mag\u00e1nak Marseillenek tenge- r\u00e9szeit, hogy a vil\u00e1gismeretet n\u00f6velj\u00e9k, s a vil\u00e1gtenger legt\u00e1- volabb partjait b\u00fav\u00e1rolj\u00e1k. A r\u00f3maiak az \u00f3ce\u00e1nt\u00f3l ink\u00e1bb ret- tegtek, mint ismerni v\u00e1gytak '). De a F\u00f6ldk\u00fczitengert, Carthago lerombol\u00e1sa s a kal\u00f3zok kiirt\u00e1sa ut\u00e1n, minden\u00fcnnen r\u00f3mai pro- vinci\u00e1k k\u00f6rnyezt\u00e9k. A cs\u00e1sz\u00e1ri politika csak a tenger f\u00f6l\u00f6tti szabad uralom biztos\u00edt\u00e1s\u00e1ra s alattval\u00f3ik kereskedelm\u00e9nek meg- v\u00e9d\u00e9s\u00e9re szor\u00edtkozott. E v\u00e9gett Augustus k\u00e9t \u00e1lland\u00f3 haj\u00f3had \u00e1llom\u00e1shelyei\u00fcl, mint legalkalmasb kik\u00fct\u00f6ket , R\u00e1venu\u00e1t jel\u00f6lte ki s Misenumot a n\u00e1polyi tenger\u00f6b\u00fclben 2j. A tapasztalat v\u00e9gre, \u00fagy l\u00e1tszik, meggy\u0151zte a r\u00e9gieket, hogy az \u00f6 g\u00e1ly\u00e1ik, \u00fagy a mint azok k\u00e9t vagy legfeljebb n\u00e9gy evez\u00f6soruak voltak, ink\u00e1bb a hi\u00fa pomp\u00e1ra, mintsem val\u00f3di szolg\u00e1latra ir\u00e1nyultak. Augustus maga is meggy\u0151z\u0151d\u00f6tt, az Actiumn\u00e1l v\u00edvott tengeri csat\u00e1ban, saj\u00e1t k\u00fcnny\u00fc csat\u00e1rhaj\u00f3j\u00e1nak (fregat) el\u0151ny\u00e9r\u0151l az ellenf\u00e9l ter- metes \u00e9s neh\u00e9zmozg\u00e1su \u00e9p\u00edtm\u00e9nyei f\u00f6l\u00f6tt. Ilyet\u00e9n k\u00f6nny\u0171 ha j\u00f3kb\u00f3l \u00e1llott a Ravenua \u00e9s Misenumn\u00e1l horgonyozni szokott k\u00e9t ') A r\u00f3maiak e tudatlans\u00e1gukat a vall\u00e1s pal\u00e1stj\u00e1ba rejtett\u00e9k. Tacit. Ger- m\u00e1n, cap. 34. 2) Sueton. in Octavian. 49. \u201eEx militaribus copiis legiones et auxilia pro- vinciatim distribuit : Classem M i s e n i et alteram Ravennae ad tutelam superi et inferi maris collocavit.\"\u2014 V. \u00f6. Tacit. Ann\u00e1l. IV, 5. Vege- tius i. m. V, 1."], [42, "16 raj, melyek k\u00f6z\u00f6l az egyik a F\u00f6ldk\u00f6zitenger keleti, a m\u00e1sik pedig annak nyugati r\u00e9sz\u00e9n tett szolg\u00e1latot. Mindk\u00e9t haj\u00f3csa pathoz t\u00f6bb ezer tenger\u00e9sz csatlakozott. Ezen k\u00e9t r\u00e9ven kiv\u00fcl, melyek a r\u00f3mai tengerhatalom f\u00f6-\u00e1llam\u00e1sai\u00fal tekinthet\u0151k, jelen t\u00e9s v\u00edzi hader\u0151 tany\u00e1zott Frejusn\u00e1l l), Provence partj\u00e1n, s a Fekete-tenger f\u00f6l\u00f6tt negyven haj\u00f3 (classis Pontica) \u0151rk\u00f6d\u00f6tt h\u00e1 romezer tenger\u00e9szszel 2). Mindehhez sz\u00e1m\u00edtand\u00f3 m\u00e9g azon ha j\u00f3raj, mely a k\u00f6zleked\u00e9st Gallia \u00e9s Britannia k\u00f6zt fentartotta; tov\u00e1bb\u00e1 nagy sz\u00e1ma azon haj\u00f3knak, melyek \u00e1lland\u00f3lag a Rajn\u00e1n \u00e9s Dun\u00e1n \u0151rk\u00f6dtek [classis Germanica \u00e9s classis Pannonica] 3), s vagy a szomsz\u00e9d vadonczok birtokainak puszt\u00edt\u00e1s\u00e1ra, vagy a vadn\u00e9pek \u00e1tkel\u00e9s\u00e9nek megakad\u00e1lyoz\u00e1s\u00e1ra voltak utas\u00edtva. \u2014 Ha a cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g mindezen haderej\u00e9t \u00f6szszesz\u00e1m\u00edtjuk, nem haladja t\u00fal a n\u00e9gysz\u00e1z \u00f6tvenezer\u00e9t, min\u0151vel napjainkban csak egyetlen oly hatalom is rendelkezhetik, melynek orsz\u00e1ga akkor a r\u00f3mai vi l\u00e1gbirodalom r\u00e9sz\u00e9t, mint provinczia, alkotta. A hatalmas vil\u00e1gbirodalomnak v\u00e1zolt hagyom\u00e1nyos poli tikai ir\u00e1nya s hadserege ut\u00e1n, k\u00f6zeledhet\u00fcnk el\u0151leges ismerte t\u00e9s\u00fcl Erd\u00e9ly ezen id\u0151beli k\u00e9p\u00e9nek s viszontags\u00e1gainak lelep lez\u00e9s\u00e9hez. II. FEJEZET Erd\u00e9ly a r\u00f3mai h\u00f3d\u00edt\u00e1s el\u0151tt, 3. \u00a7. Erd\u00e9ly r\u00e9gi k\u00e9pe. 1. Erd\u00e9lynek t\u00e1rgyalt id\u0151szakbeli k\u00e9p\u00e9t a hajdani nagy Dacia keret\u00e9ben lehet csak \u00e9s kell is egy\u00fctt adni, ennek l\u00e9v\u00e9n az m\u00e1r akkor alkatr\u00e9sze \u00e9s s\u00falypontja. \u2014 A r\u00e9gi Dacia ter\u00fc let\u00e9nek meghat\u00e1roz\u00e1s\u00e1ban a Peutinger \u2014 f\u00e9le t\u00e1bori \u2014 f\u00f6ldab roszszal nem igen lehet boldogulni. Enn\u00e9l az \u00f6tven \u00e9vvel id\u0151sb ') Tacit. Ann. IV, 5. Historiar. H, 14; III, 43.\u2014 Strabo, IV. ') Joseph. Flav. Bell. Jud. 14. \u00a7. 4. 3) Tacit. Anny. I, 60, 63; II, 6, 7, 8, 23."], [43, "17 Ptolemaeus szabatosabban k\u00f6rvonalozza azt. Le\u00edr\u00e1sa szer\u00e9nt ha t\u00e1rai voltak : nyugatr\u00f3l az Als\u00f3-Tisza ; \u00e9jszakr\u00f3l a K\u00e1rp\u00e1tok egy r\u00e9sze, a Dniesternek (TyrasJ a Pr\u00fath (Hierassus) fel\u00e9 for dul\u00e1s\u00e1ig, Chotyim vid\u00e9k\u00e9n; keletr\u0151l a Pr\u00fath, eg\u00e9sz a Dun\u00e1ba szakad\u00e1s\u00e1ig, \u00e9s ez ut\u00f3bbi folyamnak egy r\u00e9sze, hol Csernavo d\u00e1t\u00f3l Galaczig \u00e9jszaknak tart; v\u00e9gre d\u00e9lr\u0151l \u00e1ltal\u00e1ban az Al- Duna (Ister) '). \u2014 E hat\u00e1rok belter\u00fclet\u00e9n van ma az eg\u00e9sz Temesi-B\u00e1n\u00e1t , Erd\u00e9ly s Bukovina, G\u00e1csorsz\u00e1g (Gal\u00edcia) d\u00e9li sark\u00e1val, Moldv\u00e1nak a Pr\u00fath nyugati partj\u00e1n innen es\u00f6 r\u00e9sze, s Havasalf\u00f6ld. Hatalmas hegyei k\u00f6z\u00f6l e b\u00e9rez\u00e9s honnak a Peutinger abroszon k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen ki van emelve azon kegyl\u00e1ncz, mely Apu lum, Xapoca \u00e9s Paralisum felett Alpes Bastarnicae, Bla starni \u00e9s Dacpetoporiani nevezet alatt \u00e9jszakon vonul el, s melynek egyes r\u00e9szei a tordai, Czibles, radnai \u00e9s saj\u00f3i havasokkal igen helyesen azonos\u00edttatnak 2) , s\u00f6t \u00e9jszak keleten a cs\u00ed k-gyergy \u00f3i hegyvonalokra is kiterjednek. Azon eg\u00e9szen keleten es\u00f6 sziklahegysor pedig, mely Erd\u00e9ly \u00e9s Ha vasalf\u00f6ld k\u00f6zt hat\u00e1rt von, s meredek ormaival oly fejedelmileg emelkedik , Ammianusn\u00e1l Serorum montes n\u00e9ven fordul el\u00e9 3), melynek egyik jelent\u00e9s b\u00e9rezfoka, Ptolemaeusn\u00e1l mons Pettce, a Brass\u00f3 vid\u00e9k\u00e9n s\u00f6t\u00e9tl\u0151 tekint\u00e9lyes Bucsesdr-re utal. A meredek hegymagasakon fakad\u00f3 erek, patakok s fo ly\u00f3k, melyek Erd\u00e9lyt nedvesitik, mindny\u00e1jan a Dun\u00e1ba sza kadnak. K\u00f6z\u00f6l\u00fck a Peutinger-abroszon csak \u00f6t eml\u00edttetik, me lyek \u00f6szvesen a m\u00e1r nevezett bastarni havasokr\u00f3l rohan nak al\u00e1. Ezeknek egyike, mely eg\u00e9szen kiesik keletre, flu vius Agalingus n\u00e9vvel jel\u00fcltetik meg. A t\u00f6bbiek n\u00e9v n\u00e9l k\u00fcl adv\u00e1k, s Erd\u00e9ly nagysz\u00e1m\u00fa vizei k\u00f6z\u00f6l neh\u00e9z \u0151ket egyen- ') Ptolemeeus, Geograph. Ili, 8. 2) Torma K\u00e1roly, r\u00f3maiak nyoma Erd\u00e9ly \u00e9jszaki r\u00e9szeiben.\u2014 Az Erd\u00e9lyi Muz.-Egyl. \u00c9vk\u00f6nyv. H. F\u00fcz. Kolozsv\u00e1r, 1860. 4r. 39. I. 3) Archiv des Vereins f\u00fcr siebenb\u00fcrgische Landeskunde. I. Bd. Hl. Heft. Hermannstadt, 1846. 8-o. 16. 1.\u2014 A mmian. Marcellin. XVII, 5. 2 '"], [44, "18 k\u00e9nt megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztetni \u00e9s saj\u00e1t nev\u00fck\u00f6n meghat\u00e1rozni. Az els\u0151t, mely nyugatr\u00f3l j\u0151ve Salinae (Torda) mellett halad el, Aranyos nak tarthatjuk; az \u00e9jszak-keletnek ir\u00e1nyul\u00f3t Napocan\u00e1l (Sza mosujv\u00e1r) Kis- sz\u00e1mos nak '); az Optatiana (Gernyeszeg) \u00e9s Largiana (Sz\u00e1sz-R\u00e9gen) , valamint Lersie (Remeteszeg) \u00e9s Pa ralisum (a Maros mell\u00e9k\u00e9n, Mikh\u00e1za t\u00e1j\u00e1n) k\u00f6zt csergedez\u0151 vizeket pedig G\u00f6rg\u00e9ny \u00e9s Besztercze foly\u00f3knak vagy m\u00e1 soknak, melyeket m\u00e9g most, a felett\u00f6k borong\u00f3 s\u00fcr\u00fc hom\u00e1ly miatt, neh\u00e9z teljes biztoss\u00e1ggal meg\u00e1llap\u00edtani. \u2014 Az Agalin gus, mely r\u00e9szben Daci\u00e1nak hat\u00e1rfoly\u00f3ja, r\u00e9szben annak ha t\u00e1r\u00e1t \u00e1tl\u00e9pi, nem \u00f6mlik a Dun\u00e1ba, hanem a Feketetengerbe, s \u2014 \u00fagy l\u00e1tszik \u2014 nem anny\u0171a a Pr\u00fath, mint a Dnister. Forr\u00e1sa az els\u0151t gyanittatja, de kifoly\u00e1sa az ut\u00f3bbi mellett bizony\u00edt. K\u00fcl\u00f6n\u00f6s, hogy m\u00edg a Peutinger-abrosz az Agalingus foly\u00f3n kiv\u00fcl m\u00e1st nem eml\u00edt, addig Herodotn\u00e1l2) Erd\u00e9ly f\u0151 foly\u00f3i n\u00e9vszer\u00e9nt jelennek meg, mint: Maris, Atlas, Auras, Tibisis, melyekben a Maros, Olt, Aranyos \u00e9s Tisza foly\u00f3ira ismern\u00e9nk, ha foly\u00e1suk \u00e9jszaknak nem ir\u00e1nyulna; miren\u00e9zve a mai Olt foly\u00f3 r\u00e9gi neve ink\u00e1bb Ararus vagy Tiarantus 3). 2. A mi azon n\u00e9pfajokat illeti, melyek az \u00f3 korban a most k\u00f6rvonalozott f\u00f6ldr\u00e9szt lakt\u00e1k, eltekintve a Peutinger-ab roszon s Ptolemeusn\u00e1l el\u0151fordul\u00f3 n\u00e9pfajokt\u00f3l s a d\u00e1kok sok apr\u00f3 faj rokonait\u00f3l, kik k\u00f6z\u00e9 sorozhatok az ut\u00f3bb eml\u00edtett f\u00fcldir\u00f3 jel z\u00e9seinek alapj\u00e1n a teuriskok, khatakensek , buridensek s m\u00e9g tal\u00e1n a potulatens\u00e9k , \u2014 a t\u00fcrt\u00e9nelmi rajzunkkal elv\u00e1lhatlan vi szonyban lev\u0151 d\u00e1k n\u00e9pn\u00e9l \u00e1llapodunk meg. A n\u00e9pek \u00f6s-eredet\u00e9t el nem oszlathat\u00f3 hom\u00e1ly f\u00f6di: \u00edgy a d\u00e1kok\u00e9t is. Ha voltak is t\u00f6rt\u00e9nelmi eml\u00e9keik, azokat a t\u00f6bb- ') E foly\u00f3 neve, mai hangoztat\u00e1ssal, egy Kapjonban felf\u00f6d\u00f6z\u00f6tt eml\u00e9ken \u00edgy olvashat\u00f3: \u201ea censibus subsignavit Samum cum region\u00e9\" stb. Torma K\u00e1roly i. m. 38. 1. 2) IV, 48, 49. 3) Archiv des Vereins f\u00fcr siebenb\u00fcrg. Landeskund. I. Bd. Hl. Heft. Hermann stadt, 1845. 8-0. 17. 1."], [45, "19 sz\u0151ri lakhely-v\u00e1ltoztat\u00e1s \u00e9s a velej\u00e1r\u00f3 harczfergeteg megsemmi tette. Ha volt is bizonyos \u00f6si n\u00e9pjelleg\u00fck, mik\u00e9nt ezt, k\u00e9ts\u00e9gbe nem vonhatjuk, a m\u00e1sodik sz\u00e1zaddal megindult n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s \u00e9s a r\u00f3mai foglal\u00e1s k\u00f6vetkezt\u00e9ben ott koronkint megtelepedett idegen n\u00e9pfajok, mint astingok, quadok s besz\u00e1llingott germ\u00e1n t\u00f6rzsek hullad\u00e9kai k\u00f6zt e n\u00e9pjelleg annyira elmos\u00f3dott, vagy l\u00e9nyegesen m\u00f3dosult, hogy ma m\u00e1r annak kider\u00edt\u00e9se, mi ere deti a d\u00e1k n\u00e9p jelleg\u00e9ben s mi idegen vegytil\u00e9k, a t\u00f6rt\u00e9nelem nek t\u00f6bb\u00e9 aligha megoldhat\u00f3 k\u00e9rd\u00e9sei k\u00fcz\u00e9 tartozik. De az alapjelleg elmos\u00f3d\u00e1s\u00e1val egy\u00fctt az \u00f6seredet, \u0151shaz\u00e1r\u00f3l sz\u00f3lott hagyom\u00e1nyok legnagyobb r\u00e9szt a t\u00e1rgyalt r\u00f3mai id\u0151szak alatt mentek feled\u00e9kbe. Az addig t\u00f6m\u00f6r, egy testet alkot\u00f3 d\u00e1k n\u00e9p v\u00e9gs\u0151 \u00e9lethal\u00e1lharczaiban kimondhatlan\u00fal sokat szenvedett. Vi r\u00e1gz\u00f3 fiatals\u00e1ga s a k\u00f6z\u00e9pkor\u00faak \u00e9leter\u0151s oszt\u00e1ly\u00e1nak sz\u00edne, java a v\u00e9dcsat\u00e1kban szabads\u00e1g \u00e9s honszerelme \u00e1ldozat\u00e1ul esett. A haza f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9nek buk\u00e1s\u00e1t t\u00fal\u00e9lt csek\u00e9lyebb sz\u00e1m, \u00f6re gek, f\u00e9l\u00e9nk n\u00e9mberek s tehetetlen kisdedek elegy\u00e9ke, \u00fcld\u00f6ztet ve a honf\u00e1jdalom \u00e9s szeretteik veszt\u00e9nek k\u00ednos \u00e9rzet\u00e9t\u0151l, az \u00f6si birtokot elhagyva bujdos\u00e1snak indult, vagy cs\u00fcggetegtil ha jolt a hatalmas R\u00f3ma s\u00falyos rabig\u00e1j\u00e1ba. A r\u00e9gi szabadmozg\u00e1su n\u00e9p\u00e9let v\u00e9gk\u00e9p megsz\u0171nt, s egy \u00faj idegennek korszaka kezd\u0151 d\u00f6tt. Megt\u00f6rt \u00e9s szolgaj\u00e1romba k\u00e9nyszer\u00edtett nyers n\u00e9pn\u00e9l, hol m\u00e9g \u00fcntudatos k\u00f6z\u00e9let szelleme nem leng \u00e1t milH\u00f3k ked\u00e9lyvi l\u00e1g\u00e1n, k\u00f6nnyen foszlik sz\u00e9t az egykor var\u00e1zshat\u00e1ssal birt em l\u00e9kez\u00e9s. A d\u00e1k n\u00e9p ott jelen meg el\u0151sz\u00f6r a t\u00f6rt\u00e9nelemben, hol Graecia \u00e9s R\u00f3ma h\u00f3dit\u00f3 erej\u00e9t az Al-Duna s Feketetenger nyu gati partjain, vagyis a Balk\u00e1n-f\u00e9lszigeten el\u00e9haladni l\u00e1tjuk. A vil\u00e1gesem\u00e9nyek ezen id\u0151szak\u00e1nak t\u00f6rt\u00e9nelmi feljegyz\u00e9sei k\u00f6zt t\u00f6bbsz\u00f6r tal\u00e1lkozunk a get\u00e1k- vagyis d\u00e1kokkal g\u00f6r\u00f6g 8 r\u00f3mai t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3kn\u00e1l '). \u0150seiknek a Caucasi\u00e1b\u00f3l szakadt thr\u00e1kokat 'J E n\u00e9p a r\u00f3mai cs\u00e1sz\u00e1rok kor\u00e1ban, mind saj\u00e1t, mind pedig a szomsz\u00e9d n\u00e9pek elnevez\u00e9se szer\u00e9nt, d\u00e1k. A r\u00f3mai sz\u00f3idomok k\u00f6z\u00f6l: Docus, Daca, Daut, Davus a k\u00e9t utols\u00f3 a g\u00f6r\u00f6g A\u00e1os sz\u00f3b\u00f3l ered. A g\u00f6r\u00f6g\u00f6k a d\u00e1ko- kat geta {Tixat) n\u00e9vvel is illett\u00e9k; mert \u00f6k \u0151si szok\u00e1sb\u00f3l az al-dunai tartom\u00e1nyok moesiai eredet\u0171 n\u00e9peit \u00edgy nevezt\u00e9k. A f\u00f3ldir\u00f3k azonban n\u00e9ha 2*"], [46, "20 tartj\u00e1k a g\u00f6r\u00f6g t\u00f6rt\u00e9netk\u00fcnyvek, melyeknek egyez\u0151 v\u00e9lem\u00e9nye a k\u00e9t n\u00e9p k\u00f6z\u00f6s eredete mellett tan\u00faskodik '). Ezt r\u00f3mai t\u00f6r t\u00e9nelmi feljegyz\u00e9sek is bizonyitj\u00e1k 2). J\u00f3llehet mutatkoznak nyomok, melyek m\u00e1s faj sz\u00ednezetre utalnak3); de ezek is csak azt igazolj\u00e1k, mit t\u00f6rt\u00e9nelmi val\u00f3 s\u00e1gnak hirdetni nem vonakodunk, hogy az \u0151skor sz\u00e1zadainak folyt\u00e1n, valamint a d\u00e1k n\u00e9p k\u00fcl\u00f6n rokons\u00e1g\u00fa fajokkal, \u00fagy ezek a d\u00e1k n\u00e9ppel nem csak \u00e9rintkeztek, de tart\u00f3s viszonyban is \u00e9ltek. Egy\u00e9bar\u00e1nt m\u00e9lyebb buv\u00e1rlatokra t\u00e1g utat nyit\u00f3 jelen k\u00e9rd\u00e9st\u0151l, mely k\u00f6nynyen t\u00fal vinne munk\u00e1nk kijel\u00f6lt hat\u00e1rain, megv\u00e1lva, tekints\u00fck a d\u00e1k n\u00e9pnek r\u00f6viden ez id\u0151szakbeli t\u00e1r sadalmi mivolt\u00e1t. M\u00e1r maga azon minden k\u00e9telyt kiz\u00e1r\u00f3 t\u00f6rt\u00e9nelmi t\u00e9ny, hogy a d\u00e1k n\u00e9p a hatalmas R\u00f3m\u00e1t\u00f3l nem csak elfogadni csa t\u00e1kat, hanem ellene t\u00e1mad\u00f3lag is fell\u00e9pni el\u00e9g b\u00e1tor volt, j\u00f3l k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9get tesznek, s a get\u00e1k alatt a keleti, a d\u00e1kok alatt pedig a Tisza, Erd\u00e9ly, Havasalf\u00f6ld s Moldva r\u00e9szein a Feketetengerig lak\u00f3 n\u00e9peket \u00e9r- tik, kikr\u0151l Strabo (cap. I, 466. 1.) azt jegyzi meg, hogy nem csak ered\u0151t, hanem nyelve n\u00e9zve is rokonok a thr\u00e1kokkal. \u2014 Justin. XXXH, 3. \u201eDaci quoque soboles Getarum.\" Plin. Hist. Nat. IV, 12. \u201eGetae, Daci Eomanis dicti.\" \u2014 Dio Cass. Hist. Kom\u00e1n. LXVII, cap. 3. \u201eAaxovs d\u00e9 avzovg 7Tpogayopevot wgTiip 7Tov xai avzo\u00ed \u00e9avxovf xai oi 'Pio^aioi 6ipai ovofi\u00e1sov\u00f6iv \u00f3vx \u00e1yvoiov oxi 'EXXtjv^v xeveg Texas \u00f3vxovs X\u00edyovCtv.u (Ok\u00e9t d\u00e1koknak nevezem, a mint tal\u00e1n magok is h\u00edvj\u00e1k \u00f6nmagokat \u00e9s \u0151ket r\u00f3maiak, j\u00f3l tudv\u00e1n, hogy a g\u00f6r\u00f6g\u00f6k k\u00f6z\u00f6l n\u00e9melyek get\u00e1knak nevezik.) ') \u201e'O\u00ed xoivvv 'EXXyves xovg rixagQp\u00e1xovg vniX\u00e1nPavov.\" Strabo, 453. 1. Edit. Almel. \u2014 Appi\u00e1n. Illyric. III. ') Diodor. Sicul. Fragment. I, 21. 3) T\u00f6bb, m\u00e1r az \u0151skorban jelent\u00e9kkel birt hely, sarmatan\u00e9pfajik befoly\u00e1s\u00e1t \u00e1rulja el. Az Egeto \u00e9s Agete, 8armizegethusa vagy Sarmizsegethusa, vagy \u2014 m\u00e9g a Peutinger-abroszon el\u00e9g vil\u00e1gosan \u2014 Sarmategte , azaz: Sarma- tegete = Sarmatae \u2014 GetEB = sarmata \u2014 get\u00e1k v\u00e1rosa stb. m\u00e9lt\u00e1n gerjeszt- hetnek e k\u00e9rd\u00e9s k\u00f6r\u00fcl figyelmet \u2014 Jo rn aa des (de reb. Getic. I.) a d\u00e1kokat g\u00f3thok ut\u00f3daik\u00e9nt emlegeti. \u2014 Theophilactus ( Strittern\u00e9l , Momoria populor. H, 63. 1.) \u00e9s Schaffarik (\u00fcber die Abkunft der Sla- ven. 81. 1.) szl\u00e1voknak vallja. Lehetetlen, hogy e helyett esz\u00fcnkbe ne jusson boldogult Horv\u00e1t Istv\u00e1nunk."], [47, "21 rendezett t\u00e1rsadalmat enged gyan\u00edtanunk. Kell\u0151 rend, t\u00f6rv\u00e9- nyek, fegyelem, a k\u00fcl\u00f6n er\u0151k \u00f6szhangz\u00f3 egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9se, s az eg\u00e9szet lelkes\u00edt\u0151 szellem n\u00e9lk\u00fcl ez nem gondolhat\u00f3. Mihez ha m\u00e9g azon sikert , hogy a rettegett vil\u00e1ghatalom k\u00e9nytelen volt egyes provinci\u00e1iban a d\u00e1kok el\u00f6l nem csak viszszavonulni , ha- nem t\u00f6l\u00f6k b\u00e9kef\u00f6lt\u00e9telek^l el is fogadni, hozz\u00e1 tudjuk: nem k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges \u00e9letk\u00e9pess\u00e9g\u00f6kr\u00f6l sz\u00fcks\u00e9gk\u00e9ppen meg kell gy\u0151z\u0151d- n\u00fcnk. Inn\u00e9t \u00e9rthet\u0151, mik\u00e9nt lehettek a d\u00e1kok m\u00e1r Augustus el\u0151tt az Al-Dun\u00e1n\u00e1l hatalmasokk\u00e1, Nevezetes emelty\u0171 volt e te- kintetben a szabads\u00e1g lelkes\u00edt\u0151 \u00e9rzet\u00e9n alap\u00fait h\u0151siess\u00e9g, mi- k\u00e9nt ennek t\u00f6bb kit\u00fcn\u00f6 p\u00e9ld\u00e1ival tal\u00e1lkozunk. Hideg megvet\u00e9s- sel fogadt\u00e1k a hal\u00e1lt, melyet Zamolxis nev\u0171 b\u00f6lcs\u00fck tana sze- r\u00e9nt fogtak fel , mint egy h\u00e1l\u00e1datlan \u00e1tmeneti \u00e9letnek v\u00e9ghat\u00e1- r\u00e1t s boldogabb \u00f6r\u00fckl\u00e9t kezdet\u00e9t1). T\u00e1rsadalmi mivoltukat leg- vonz\u00f3bb sz\u00ednben t\u00fcnteti fel az, hogy a b\u00e9kefoglalkod\u00e1sokat nem tekintett\u00e9k \u00e9letk\u00f6r\u00fck\u00f6n k\u00edv\u00fclieknek. Sikerrel \u0171zt\u00e9k k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a b\u00e1ny\u00e1szatot, mi f\u00e1radalmaikat anyagi j\u00f3l\u00e9ttel s t\u00f6bb oldal\u00fa \u00e9let- k\u00e9nyelmekkel jutalmazta. Azon kor szellem\u00e9hez k\u00e9pest el\u00e9g polg\u00e1risults\u00e1ggal is birtak. A m\u0171velts\u00e9gben nagyobb el\u00f6halad\u00e1st tettek, mint a germ\u00e1nok 2). Er\u0151s v\u00e1rosaik voltak fah\u00e1zakkal, s nemess\u00e9g\u00f6k, mely k\u00fcls\u0151 viselet \u00e1ltal k\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztette meg mag\u00e1t a csek\u00e9lyebb sz\u00e1m\u00fa szabadosokt\u00f3l; v\u00e9gre j\u00f3 s egyenl\u0151 fegyver zet\u00f6k; gyalog s lovon egyar\u00e1nt harczoltak. \u2014 A ked\u00e9ly\u00f6kben rejlett erk\u00f6lcsi nemes alapra vonatkoz\u00f3lag legyen itt is el\u00e9g csak anynyit megjegyezn\u00fcnk, hogy \u0151ket Herodot a thr\u00e1k t\u00f6rzs 2) Herodot. IV, cap. 94. \u2014 Ael. S partian.'in Casarib. Spanheim.com- ment\u00e1raival. 3) Braun Emil, a Traj\u00e1n-szobor felemlit\u00e9s\u00e9b\u00f6l alkalmat vesz mag\u00e1nak, a d\u00e1kok m\u0171velts\u00e9gi \u00e1llapotj\u00e1ra vonatkoz\u00f3lag ezen megjegyz\u00e9st tenni : \u201eDio Flachreliefs , welche das Basament der Trajansaule schm\u00fccken , geh\u00f6ren zu den sch\u00f6nsten Decorationsarbeiten alt\u00e9r und neuer Zeit. Sie bieten uns nicht nur einen hohen Kunstgenuss dar, sondern gewahren uns auch einen fasslichen Begriff von dem keineswegs niedrigen Kulturzustande jener gew\u00f6hnUch f\u00fcr barbarisch erachteten V\u00f6lkerschaften.\" Kuinen und Museen Eom's. Braunschweig. 1854. 8-o. 31. 1."], [48, "22 legvit\u00e9zebb de egyszersmind legigazs\u00e1gosabb azaz legembers\u00e9 gesebb faj\u00e1nak nevezi '). Erd\u00e9ly s a d\u00e1k n\u00e9p \u0151sk\u00e9p\u00e9nek ezen alapsz\u00ednez\u00e9se ut\u00e1n tekints\u00fck f\u00f6 von\u00e1saiban mindkett\u0151nek viszontags\u00e1gos m\u00faltj\u00e1t, r\u00e9gi \u00f6n\u00e1ll\u00e1suk viharos korszak\u00e1ban. 4. \u00a7. Erd\u00e9ly viszontags\u00e1gai Traj\u00e1nig. Erd\u00e9ly t\u00f6rt\u00e9nelme a Hylaea 2) vid\u00e9k\u00e9r\u0151l e t\u00e1jakra k\u00f6lt\u00f6 z\u00f6tt agathyrsokkal kezd\u0151dik , kiknek lakhely\u00e9\u00fcl Herodot e tartom\u00e1nyt jel\u00f6li ki, a Maros (Maris) \u00e9s gazdag aranytelepei nek megeml\u00edt\u00e9s\u00e9vel. Saj\u00e1t kir\u00e1lyaik alatt \u00e9lv\u00e9n (513. k\u00f6r\u00fcl Kr. e.), keleti szomsz\u00e9daikat, a seyth\u00e1kat, sem D\u00e1rius ellen nem seg\u00ed tett\u00e9k, sem saj\u00e1t lakhely\u00fckre be nem fogadt\u00e1k3). Azonban e n\u00e9p val\u00f3di mivolt\u00e1ra, Herodot v\u00e9kony \u00e9rtes\u00edt\u00e9se s a k\u00e9s\u0151bbi \u00cdr\u00f3kn\u00e1l e t\u00e1rgyat illet\u0151leg ellenmond\u00f3 v\u00e9lem\u00e9nyeik ut\u00e1n, neh\u00e9z t\u00e1 j\u00e9koznunk magunkat, v\u00e9gk\u00e9p pedig eligazodnunk teljes lehetetlen. Thracia messze sz\u00e9t\u00e1gazott n\u00e9praj\u00e1b\u00f3l ez id\u00e9tt egy har czias faj bontakozott ki, mely t\u00f6bb tartom\u00e1ny megh\u00f3dit\u00e1sa ut\u00e1n az Al-Dun\u00e1nak tartott, s ezen \u00e1tkelv\u00e9n, az agathyrsokkal harcz ba elegyedett, legy\u0151zv\u00e9n \u0151ket vagy meszsze d\u00e9lnek szor\u00edtotta, vagy leig\u00e1zv\u00e1n mag\u00e1ba olvasztotta s \u00edgy faji \u00f6n\u00e1ll\u00e1suknak v\u00e9get vetett, mert nev\u00f6k ezen t\u00fal a t\u00f6rt\u00e9nelemben nem fordul el\u00e9. Ez ut\u00e1n azon nagy terjedelm\u0171 f\u00f6ldr\u00e9szt, mely a Dniepr (Bory sthenes) \u00e9s Feketetengert\u00f6l a Dun\u00e1ig vonul, teh\u00e1t Erd\u00e9lyt is4), hatalma al\u00e1 h\u00f3d\u00edtotta. E harczias n\u00e9p az \u00fagy nevezett geta vagy is d\u00e1k n\u00e9p volt, melylyel m\u00e1r Alexander, a nagy, ellen s\u00e9ges \u00e9rintkez\u00e9sbe j\u00f6tt, 335. k\u00f6r\u00fcl Kr. e. s). A maced\u00f3niai bi- l) \u201eOi z\u00f6iv \u00f6vdpei\u00f3xaZoc xai dtxai\u00f3xaxoi.\" Libr, V. cap. 3. 2) \u201eErd\u0151s hon\", a mai nogai tat\u00e1rok tartom\u00e1nya. \u2014 V. \u00f6. Bischoff. u. M\u00f6ller, Vergleichendes W\u00f6rterbuch der alt\u00e9n, mittleren und neuen Geographie. Gotha. 1829. 8-0. 625. 1. 8) Hist. IV. 19, 48, 104, 118 s k\u00f6v. ') A Maris (Maros) geta (d\u00e1k) foly\u00f3.\u2014 Strabo. VH. 6) Arrian. de expedit\u00edonib. Alexand. I, 3.\u2014 Strabo, VH, 3."], [49, "23 rodalom feloszl\u00e1s\u00e1ig folyt d\u00e1k k\u00f6z\u00e9letre vonatkoz\u00f3 gyenge ada tok legink\u00e1bb a d\u00e9li szomsz\u00e9d n\u00e9pfajokkal folytatott csat\u00e1kra ir\u00e1nyulnak. Alexander hal\u00e1la ut\u00e1n, a birodalom feloszt\u00e1sakor, annak egyik alkr\u00e9sze, Thracia, a nagykir\u00e1ly egyik hadve z\u00e9r\u00e9nek, Lysimachusnak jutott, ki oszt\u00e1lyr\u00e9sz\u00e9t h\u00f3d\u00edt\u00e1ssal akarv\u00e1n n\u00f6velni, \u00e1tkelt a Dun\u00e1n s Daci\u00e1ba rontott (286 k\u00f6r\u00fcl Kr. e.), holDromichaetes d\u00e1k fejedelem kelepcz\u00e9j\u00e9be esett '); de csakhamar nagyielk\u00fcleg szabadon bocs\u00e1ttatott. K\u00e9s\u0151bb (171. Kr. e.) a mai G\u00e1csorsz\u00e1gban lakott germ\u00e1n eredet\u0171 bastar n o k o n nyert diadal ut\u00e1n 2) a d\u00e1k n\u00e9p elvonult a cselekv\u00e9s te r\u00e9r\u0151l \u00fagy, hogy \u00e9vek hossz\u00fa sor\u00e1n \u00e1t nem eml\u00edtik azt az \u00e9v k\u00f6nyvek. A belvisz\u00e1lyokkal elfoglalt, g\u00f6r\u00f6g\u00fck keveset gondol hattak az al-dunai tartom\u00e1nyokkal; a r\u00f3maiak pedig csak a g\u00fcr\u00f6g\u00f6k elbesz\u00e9l\u00e9seib\u0151l \u00e9rtes\u00fcltek a d\u00e1kok-r\u00f3l. De k\u00e9s\u0151bb J\u00falius Caesar kor\u00e1ban, a d\u00e1k n\u00e9v s hatalom a r\u00f3mai \u00edr\u00f3k el\u0151tt is \u00f6smeretess\u00e9 l\u00f6n3). A d\u00e1kok, \u00fagy l\u00e1tszik, akkor tal\u00e1l koztak el\u0151sz\u00f6r a r\u00f3maiakkal, mid\u0151n a scordiscok mellett, mint seg\u00e9lyhadak, Minucius Rufus r\u00f3mai hadvez\u00e9rrel (1 10. Kr. e.) szembesz\u00e1llortak 4). C. Scribonius Curio pedig a r\u00f3maiak k\u00f6z\u00f6l legels\u0151 k\u00f6zel\u00edtette meg (76 k\u00f6r\u00fcl Kr. e.) Daci\u00e1t5); de a s\u00f6t\u00e9t rengetegekt\u0151l elborzadt 6). K\u00e9s\u0151bb a r\u00f3mai hatalomnak a Balk\u00e1nf\u00e9lszigeten tett foglal\u00e1sai mind k\u00f6zelebb hozt\u00e1k e har- ') Inn\u00e9t m\u00e9g napjainkban is a Lysimachus - aranyok Erd\u00e9lyben, S a m. K\u00f6- les\u00e9ri, Auraria Eomano-Dacica. Ed. Seivert. Posonii et Cassov. 1780. 8-0. 28 s k\u00f6w. 11. M. J. Ackner, die r\u00f6misch. Alterth\u00fcmer und deutsch. Burgen in Siebenb\u00fcrg. Jahrbuch der k. k. Centr.-Comuiiss. zur Erforsch. und Erhalt. der Baudenkm. I. Bd. 'Wien. 1856. 4o. 12. 1. \u2014 Neige- bauer, i. m. 103: 39. 3) Justin, XXXH, 3. 3) Ees Traj\u00e1n. ad Danub. gestae. Auctore Conrad. Mannert. Norimbergag. 1793. 8-o. 6. 1. 4) Frontin. Strateg. Libr. II. cap. IV, 3. ;) Eutrop. VI, 2. ') \u201etenebras saltuum expavit.\"\u2014 Sext. Euf. cap. VII."], [50, "24 czos n\u00e9pet a r\u00f3mai sasokhoz. Fenyeget\u0151 vesz\u00e9ly h\u00edrn\u00f6k\u00e9t szem l\u00e9lte ebben a m\u00e9lybel\u00e1t\u00e1su d\u00e1k fejedelem, Boerehistes, ki a folytonos hadvisel\u00e9s \u00e1ltal er\u0151sen megrong\u00e1lt n\u00e9p\u00e9be r\u00f6vid id\u0151n \u00faj szellemet ihlett, s messze terjedt birtok\u00e1t \u00fagy szervezte, hogy k\u00e9tsz\u00e1z ezerb\u0151l \u00e1ll\u00f3 mer\u00e9sz dali\u00e1t szegezhetett az idege nek ellen '). E megd\u00f6bbent\u0151 hader\u0151 szakaszai be-becsaptak Thraci\u00e1ba, Hlyricumba s egy\u00e9b hat\u00e1ros r\u00f3mai tartom\u00e1nyokba; mi annyira elkeser\u00edtette J\u00falius Caesart2), hogy nem k\u00e9sett nagym\u00e9rv\u0171 el\u0151k\u00e9sz\u00fcleteket tenni a d\u00e1kok ellen ind\u00edtand\u00f3 had j\u00e1ratra3). Azonban Brutus orgyilkos karja elh\u00e1rit\u00e1 Daci\u00e1 r\u00f3l a sz\u00f6rny\u0171 csap\u00e1st. Caesar hal\u00e1la ut\u00e1n (44. Kr. e. ) csak hamar h\u00edre futamodott, hogy a r\u00f3mai birodalmat megrend\u00edt\u0151 es\u00e9lyr\u0151l \u00e9rtes\u00fclt d\u00e1kok Maced\u00f3ni\u00e1t puszt\u00edtj\u00e1k. A bek\u00f6vetke zett polg\u00e1rh\u00e1bor\u00fak akad\u00e1lyozt\u00e1k, hogy a r\u00f3maiak a d\u00e1kok el\u00f6halad\u00e1sainak g\u00e1tot vetn\u00e9nek mindaddig, m\u00edg Augustus kerekedv\u00e9n a f\u00f6hatalomra, nagyb\u00e1tyj\u00e1nak terv-kivitel\u00e9hez nem fogott. Az Antoniussal v\u00edvott utols\u00f3 csata el\u0151tt m\u00e1r sz\u00e1nd\u00e9ka volt Augustusnak a d\u00e1kok s bastarnokat haddal t\u00e1madni meg. E v\u00e9gett Ugyekezett a Sz\u00e1va mell\u00e9k\u00e9t megh\u00f3d\u00edtani, hogy ezen vonalon utat nyisson mag\u00e1nak Boerehistes orsz\u00e1g\u00e1hoz. A mai Sz\u00e1va \u00e9s Kulpa foly\u00f3k egyes\u00fcl\u00e9s\u00e9n\u00e9l fek\u00fcdt Segesta nevti er\u0151d\u00f6t \u00fcgyesen int\u00e9zett ostrommal bevette s r\u00f3mai hely\u00f6rs\u00e9ggel megrakv\u00e1n, a h\u00e1ta megett nyugtalankod\u00f3 dalmat\u00e1k ellen for d\u00edtotta erej\u00e9t; de itt egy csat\u00e1ban k\u00f6dob\u00e1s \u00e1ltal t\u00e9rdz\u00faz\u00e1st kap v\u00e1n, k\u00e9nytelen volt R\u00f3m\u00e1ba visszat\u00e9rni, miut\u00e1n hadserege ve z\u00e9rlet\u00e9t M. Statilius Taurus-ra b\u00edzta *). M\u00edg ezek k\u00fcnn folytak, azalatt Boerehistes egy n\u00e9pzen d\u00fcl\u00e9sben \u00e9let\u00e9t vesztette 5). Hal\u00e1la ut\u00e1n a d\u00e1k birtok n\u00e9gy ') Strabo, VII. \u2014 Frank\u00e9, zur Geschichte Trajan's und seiner Zeitge- nossen. G\u00fcstrof. 1837. 8-o. 73. 1. 2) Strabo, VH. Appi\u00e1n, de bell. Ulyric. J) Sueton. cap. 44.\u2014 Strabo, VH, 298. 1. 4) Appi\u00e1n, de reb ulyric. cap. 22 \u2014 28. 5) \u201eInsurgentibus nonnulis periit.\" \u2014Strabo, VH, 303. 1."], [51, "25 r\u00e9szre szakadv\u00e1n, az egyes f\u0151n\u00f6k\u00f6k folytonos h\u00e1borg\u00e1sban \u00e9ltek egym\u00e1ssal, s \u00edgy negyven- \u00f6tvenezer had\u00e1szn\u00e1l t\u00f6bbet nem ford\u00edthattak a r\u00f3maiak ellen. A d\u00e1k n\u00e9p jelen helyzet\u00e9ben a t\u00f6bbin\u00e9l tekint\u00e9lyesb d\u00e1k fejedelem, Oroles, tan\u00e1csosabbnak v\u00e9lte bar\u00e1ts\u00e1gban \u00e9lni a r\u00f3maiakkal. De a t\u00f6bbi n\u00e9pf\u00f6n\u00fck rabl\u00f3 csapatai puszt\u00edtva bekalandozt\u00e1k az Al-Duna d\u00e9l tartom\u00e1nyait, kiket M. Statilius Taurus, er\u00e9lyes \u00fcld\u00f6z\u00e9s ut\u00e1n, azon folyam balpartj\u00e1ra szor\u00edtott; M. Licinius Crassus pedig egy kem\u00e9ny csat\u00e1ban a d\u00e1kokkal sz\u00f6vetkezett bastarnokat tette t\u00f6nkre '), s ezut\u00e1n csakhamar egy d \u00e1 k seregre \u00fctv\u00e9n , teljes gy\u0151zelmet nyert. E makacs harczok eredm\u00e9nye az l\u00f6n , hogy Augustus hadvez\u00e9rei a levert d\u00e1kok egy r\u00e9sz\u00e9t a Haemus hegyl\u00e1nez k\u00f6rny\u00e9k\u00e9n telepitett\u00e9k le , a nagyobb r\u00e9szt pedig az Al-Duna balpartj\u00e1ra szor\u00edtv\u00e1n egyszersmind azt nyert\u00e9k, hogy ezut\u00e1n a d \u00e1 k n\u00e9v ugyanazon folyam d\u00e9li tartom\u00e1nyaiban t\u00f6bb\u00e9 uem hallatszott 2). A t\u00f6bbsz\u00f6r \u00e9rzett s\u00falyos csap\u00e1s k\u00f6zelebb hozta egym\u00e1s hoz a r\u00e9szekre szakadt d\u00e1k n\u00e9pet, s m\u00edg M. Licinius Crassus R\u00f3m\u00e1ban diadalmenetet tartott, addig a nem cs\u00fcgged\u0151 d\u00e1k n\u00e9p \u00e9l\u00e9n, mint r\u00e9malak Cotiso jelent meg a r\u00f3mai sasok el\u0151tt. Ennek idej\u00e9ben valah\u00e1nyszor a Duna befagyott, mint ki \u00e9h\u00fclt kesely\u0171k, Erd\u00e9ly d\u00e9lszaki havasair\u00f3l a d\u00e1k levent\u00e9k Moesi\u00e1ra csaptak. Cn. Lentulust k\u00fcld\u00f6tte Augustus ellen\u00fck (15. Kr. e.), ki \u0151ket a t\u00fals\u00f3 partra riasztotta, s a jobbpart hossz\u00e1ban er\u0151d\u00f6ket rakatott 3). Ez azonban k\u00e9ts\u00e9gbeesett viadal ut\u00e1n siker\u00fclhetett csak , melyben maga Cotiso is , h\u00e1rom ki t\u0171n\u0151 bajnokt\u00e1rs\u00e1val egy\u00fctt elesett 4). A r\u00f3mai l\u00e9gi\u00f3k e gy\u0151zelme ') Dio Cass. LI , 24. 2) Mannert, i. m. 8. 1. *) Procop. desedific. Justinian. cap. V.\u2014 Florus, IV, 6; XIT, 18, 19,20. 4) \u201eCo\u00e9'rcuit et Dacorum incursiones, tribus eorum ducibus cum magna copia cassis.\" \u2014 Sueton. in Angust. cap. 21. Ez\u00e9rt \u00e9nekl\u00e9 Horatius is, Carm. III. Od. 8., 18. \"Mitte civiles super \u0171rbe curas , Occidit Daci Cotisonis agmen.\""], [52, "26 azt eredm\u00e9nyezte, hogy Moesia, mint r\u00f3mai provinczia, a biro dalomba kebeleztetett ; a Duna ment\u00e9ben k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 \u00e1llom\u00e1sokon \u00f6rcsapatok tettek hadiszolg\u00e1latot a Legio TV. Scythica \u00e9s Leg. V. Macedonic\u00e1b\u00f3l; ezekhez k\u00e9s\u0151bb a Legio I. Italica j\u00e1rult Nero korm\u00e1nyidej\u00e9ben, mely Als\u00f3-Moesi\u00e1ban telelt '). \u2014 Az \u00e9rz\u00e9keny vesztes\u00e9gb\u0151l hirtelen ki\u00e9p\u00fclv\u00e9n a sz\u00edv\u00f3s n\u00e9pfaj, \u00fajra a harczmez\u00f6n termett. A pannonokkal sz\u00f6vetkez v\u00e9n, borzaszt\u00f3 zavarokat okozott. Most Aelius Catus v\u00edvott vel\u0151k csat\u00e1t. A d\u00e1kokb\u00f3l \u00f6tvenezer\u00e9t fogs\u00e1gba ejtv\u00e9n, Thraci\u00e1ba sz\u00e1ll\u00edtotta \u00faj gyarmatosok\u00fai2). Hogy k\u00e9s\u0151bb, Tiberius idej\u00e9 ben sem sz\u0171ntek nyomorgatni a szomsz\u00e9d r\u00f3mai provinci\u00e1kat, e cs\u00e1sz\u00e1rnak ellen\u00f6k tett int\u00e9zked\u00e9se tan\u00fas\u00edtja. 0 alatta k\u00e9sz\u00fclt azon szikla\u00fat az Al-Duna jobb partj\u00e1n Poletin helys\u00e9g k\u00f6zel\u00e9 ben, mely ma is b\u00e1mulattal t\u00f6lti el a szeml\u00e9l\u0151t3). Ezut\u00e1n Nero hal\u00e1l\u00e1ig semmi komolyabbat sem terveztek. Ekkor azonban a Vitellius-f\u00e9le mozgalmakba vonatv\u00e1n a l\u00e9gi\u00f3k (68. Kr. u.), leg kisebb ellen\u00e1ll\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl a Duna mindk\u00e9t partj\u00e1nak birtok\u00e1ba helyezt\u00e9k magokat, a coh\u00f6rsok t\u00e9lisz\u00e1ll\u00e1sait hatalmukba ker\u00edtv\u00e9n, feld\u00falt\u00e1k, s m\u00e9g tov\u00e1bb megy vakmer\u00f6s\u00e9g\u00f6k , ha Mucianus a Vl-d. l\u00e9gi\u00f3val, melyet \u00c1zsi\u00e1b\u00f3l hozott mag\u00e1val, a szorult \u00fcgynek segedelm\u00e9re nem siet4). Visszaveretv\u00e9n hegyeik k\u00f6z\u00e95), ') Tacit. Ann\u00e1l. Libr. IV, cap. 5. \u2014 Dio Ca ss. LV, 23. ') Strabo, Vn. 303. 1. ') Franz Griselini, Versuch einer politisch. und nat\u00fcrl. Geschichte des Temeswarer Banats. Erster Theil. Wien. 1780. 8-o. 286, 287. 11. \u2014 V. \u00f6. Jos. Arneth, die Trajans-Inschrift in der Nahe des Eisernen Thores. Jahrbuch der k. k. Centr.-Commiss. zur Erforsch. und Erhalt. der Baudenkm. Wien. 1856. 4-o. 83\u201490. 11. ') \u201eMota est Dacorum gens, nunquam fida, tunc sine metu, abducto e Mcesia exercitu. Sed prima rerum quieti speculabantur; ubi flagrare Italiam bcllo cuncta invicem hostilia, accepere, expugnatis cohortium alarumque hiber- nis, utraque Danubii ripa potiebantur, jamque castra legionum exeindere parabant, ni Mucianus sextam legionem opposuisset.\" \u2014 Tacit. Histor- IH, cap. 46. '\u2022) \u201eMontibus suis inhaerebat.\" Fl\u00f3r. IV, 12.\u2014 \u201eDacia ad coronae speciem arduis alpibus emunita.\" Joruaud. de reb. Getic. cap. V."], [53, "27 soha b\u00e9k\u00e9sek , soha h\u00edvek a r\u00f3maiakhoz , \u00fajabb alkalom ut\u00e1n lesnek a kirohan\u00e1sra, s azt v\u00e9gre Domiti\u00e1n uralkod\u00e1sa alatt meg is lelt\u00e9k. A d\u00e1kokat akkor D e c e b \u00e1 1 , Erd\u00e9ly \u00f3-kori S a m y 1 j a , mik\u00e9nt sejteni lehet, hadvez\u00e9r \u00e9s f\u0151pap volt egy szem\u00e9lyben, korm\u00e1nyozta. Eleselm\u00fc s a hadi\u00fcgyekben nagyj\u00e1rtass\u00e1gu f\u00e9rfi\u00fa; rendk\u00edv\u00fcl lelem\u00e9nyes, mikor kelljen t\u00e1mad\u00f3lag f\u00f6ll\u00e9pni vagy j\u00f3kor viszszavon\u00falni ; okosan tudott cselt vetni, a gy\u0151zelmet felhaszn\u00e1lni, s mi balul \u00fct\u00f6tt ki, hirtelen j\u00f3v\u00e1tenni. Domiti\u00e1n, a Moesi\u00e1ba tett bet\u00f6r\u00e9sek\u00e9rt, Deceb\u00e1llal nemcsak szembesz\u00e1llani, hanem a harcz fergeteg\u00e9t re\u00e1 s orsz\u00e1g\u00e1ra z\u00fad\u00edtani elt\u00f6k\u00e9lte ma g\u00e1ban. A terv illendett a r\u00f3mai n\u00e9vhez, ha m\u00e1s, nem egy el puhult , f\u00e9l\u00e9nk zsarnok v\u00e1llalkozik. A r\u00f3mai fegyverek a Dece b\u00e1l ellen ism\u00e9telve ind\u00edtott hadj\u00e1ratban szerencs\u00e9tlenek voltak. Domiti\u00e1n maga, Moesia egyik szomsz\u00e9dv\u00e1ros\u00e1ban megvon\u00falva, kedv\u00e9re d\u0151zs\u00f6lt. Onn\u00e9t, a t\u00e1volb\u00f3l, szeml\u00e9lgette a csat\u00e1k fejle m\u00e9nyeit. A mi kedvez\u00f6leg \u00fct\u00f6tt ki, mag\u00e1nak tulajdon\u00edtotta, a baleseteket pedig hadvez\u00e9rei nyak\u00e1ba r\u00f3tta, megfeny\u00edtv\u00e9n a szerencs\u00e9tleneket, gy\u0171l\u00f6lv\u00e9n az elsz\u00e1nt hadfiakat1). A dolgok ilyet\u00e9n folyam\u00e1ban a h\u00e1bor\u00fa kimenetele nem lehetett bizonyta lan. Oppius Sabinus consularis, azut\u00e1n Cornelius Fu scus, a test\u00f6rhadak parancsnoka, legy\u0151zettek, l\u00e9gi\u00f3ik egy l\u00e1big elvesztek, s \u2014 a mi a r\u00f3mai fegyvert \u00e9rt gyal\u00e1zatot ne velte, \u2014 egy legi\u00f3sas az ellenf\u00e9l birtok\u00e1ba esett. Minthogy Domiti\u00e1n nem folytatta kitart\u00f3lag a h\u00e1bor\u00fat, sietv\u00e9n R\u00f3m\u00e1ba viszszat\u00e9rni a d\u00f6zs\u00e9lvekhez, a d\u00e1kokkal nagyon leal\u00e1z\u00f3 f\u00f6lt\u00e9te lek alatt tizenk\u00e9t \u00e9vi b\u00e9k\u00e9t k\u00f6ttetett. El akarta hitetni, mintha gy\u0151z\u00f6tt volna, s a d\u00e1k fogs\u00e1gba esett r\u00f3maiak sokas\u00e1g\u00e1b\u00f3l n\u00e9h\u00e1nyat viszszanyerv\u00e9n Deceb\u00e1lt\u00f3l, vel\u0151k R\u00f3m\u00e1ba sietett dia dalt \u00fclni, melyet nem pirult k\u00f6vetel\u00f6leg mag\u00e1nak a senatus \u00e1ltal megszavaztatni2). Azonban csakhamar kider\u00fclt, hogy a d\u00e1k ') Jo. Christian. Engel, commentatio de expeditionib. Trajan. td Da- nnb. Vindobonae, 1794. 8-o. 138. 1. -) Dnmiti\u00e1nnak a d\u00e1kok elleni hadj\u00e1ratair\u00f3l Dio Cass. LXVH, 6, 7, 10.\u2014 Sueton. in Domiti\u00e1n. cap. 6.\u2014 \u201eExpeditiones suscepit in Dacot duas,"], [54, "28 kir\u00e1ly l\u00f6n gy\u0151ztes; mert Domiti\u00e1n az \u00e9vi ad\u00f3fizet\u00e9st \u2014 minden r\u00f3mait\u00f3l fej enkint k\u00e9t obolust, azaz tizenk\u00e9t o. \u00e9. krajcz\u00e1rt\u2014 eln\u00e9zte, e f\u00f6l\u00f6tt a b\u00e9ke s hadidej\u00e9n sz\u00fcks\u00e9ges foglalkod\u00e1sok ban j\u00e1rtas, m\u0171\u00e9rt\u0151 szakembereket k\u00fcld\u00f6tt, s \u00edgy m\u00f3dot ny\u00faj tott az ellens\u00e9gnek, hogy az hatalm\u00e1t s \u00f6szves erej\u00e9t a r\u00f3mai vil\u00e1gbirodalom h\u00e1tr\u00e1ny\u00e1ra tetemesen n\u00f6velhesse. Dacz\u00e1ra min dennek, a t\u00e1bori \u00e9lethez szokott d\u00e1kok sok\u00e1ig nem nyughattak. Deceb\u00e1l a r\u00f3maiak ir\u00e1ny\u00e1ban k\u00f6tel\u00f6dzk\u00f6d\u00f6v\u00e9 l\u00f6n. Ad\u00f3megta gad\u00e1st s holmi egy\u00e9b csek\u00e9lys\u00e9get vetv\u00e9n \u00fcr\u00fcgy\u00fcl, jogs\u00e9relem miatt panaszolt , minek megtorl\u00e1s\u00e1ra alig mulasztott el n\u00e9h\u00e1ny \u00e9vet, hogy \u00fajra a szomsz\u00e9d Moesia s Pann\u00f3nia ellens\u00e9g\u00e9\u00fcl ne mutatta volna mag\u00e1t. M\u00e1r r\u00f3mai sz\u00f6kev\u00e9nyeknek is menhelyet adott orsz\u00e1g\u00e1ban, s haddal fenyeget\u00f6dz\u00f6tt, ha minden neki tett ig\u00e9ret ezut\u00e1n r\u00f6gt\u00f6n nem teljes\u00edttetik. Ezt R\u00f3ma gy\u00e1va meg huny\u00e1szkod\u00e1s r\u00fat b\u00e9lyege n\u00e9lk\u00fcl tov\u00e1bb nem t\u0171rhette, t\u0171rnie nem volt szabad. T\u00f6rt\u00e9nelmi korrajzunk t\u00fczetes medr\u00e9be jutott. Szesz\u00e9lyes a sors j\u00e1t\u00e9ka. J\u00e1tszva emel s mosolyogva ver le. Decebal diadala maga ut\u00e1n vonta Erd\u00e9ly buk\u00e1s\u00e1t, a d\u00e1k n\u00e9p v\u00e9groml\u00e1s\u00e1t. A Domiti\u00e1nnal k\u00f6t\u00f6tt leal\u00e1z\u00f3 b\u00e9ke \u00e1ltal R\u00f3ma vil\u00e1ghatalmi fens\u00e9ge hal\u00e1losan volt s\u00e9rtve. Ezt az anynyi k\u00fc l\u00f6nb\u00f6z\u0151 elemekb\u0151l \u00e1ll\u00f3 birodalom feloszl\u00e1sa, a r\u00f3mai n\u00e9p vil\u00e1g hatalmi \u00e1ll\u00e1s\u00e1uak megsemmis\u00fcl\u00e9se n\u00e9lk\u00fcl elviselni lehetlen volt. Erd\u00e9ly s a d\u00e1k n\u00e9p \u00fcgye felett a sors r\u00e9mes \u00f3r\u00e1ja \u00fct\u00f6tt. A hatalmas R\u00f3ma eg\u00e9sz tettereje egy id\u0151re e b\u00e9rez\u00e9s hon fel\u00e9 ir\u00e1nyult. Nem kevesebb volt tervben, mint Erd\u00e9ly megh\u00f3d\u00ed t\u00e1sa, egy szabad n\u00e9pt\u00f6rs elnyom\u00e1sa, erk\u00f6lcsi hal\u00e1la. Domiti\u00e1n meggyilkoltat\u00e1sa ut\u00e1n (69. Kr. u.) a hetvenegy \u00e9ves Nerva ki- primam Oppio Sabino consulari oppresso, secundam Cornelio Fu sco praefecto cohortium praetorianarum , cui belli summ\u00e1m commiserat. De Cattis Dacisque post varia prselia duplicem triumphum \u00e9git.\" Eutrop. Vn, 15. \u2014 \u201eFactum id ex more seculi illius, quo pulsi fugatique non aliud magis habebatur indicium, quam quod triumpharetur.\" Plin. in Panegyr. Trajan. cap. XI. \u2014 Corn. Fuscus hadsereg\u00e9r\u0151l besz\u00e9l Pe trus Patr\u00edcius is, hist, exc. ed. Bonn. 122. 1."], [55, "29 \u00e1ltatott ki cs\u00e1sz\u00e1rr\u00e1. \u00c9rezte a b\u00f6lcs \u00f6reg, hogy agg v\u00e1llai nem fogj\u00e1k birni a nagyszer\u0171 munk\u00e1t, melynek er\u00e9lyes v\u00e9grehajt\u00e1sa nem volt t\u00f6bb\u00e9 halaszthat\u00f3. Korm\u00e1ny t\u00e1rs ut\u00e1n n\u00e9zett teh\u00e1t, s ezt a kedvelt, de egyszersmind szil\u00e1rd \"f\u00e9rfi\u00faban, Traj\u00e1nban, legszerencs\u00e9sebb v\u00e1laszt\u00e1ssal meglelte. Traj\u00e1n feladata l\u00f6n De eeb\u00e1l fegyvere \u00e1ltal a r\u00f3mai n\u00e9ven ejtett sz\u00e9gyenfoltot let\u00f6rle ni, s a r\u00f3mai hatalom er\u0151sen megingatott tekit\u00e9ly\u00e9t \u00fajra meg szil\u00e1rd\u00edtani. A jelsz\u00f3 Dacia volt. S e m\u00e9lyhangz\u00e1su jelsz\u00f3 nyitja meg saj\u00e1tlag Erd\u00e9ly r\u00f3mai korszakbeli \u00e9letesem\u00e9nyeinek so r\u00e1t, mihez az eddig folyt t\u00f6rt\u00e9nelmi elbesz\u00e9l\u00e9s mintegy beve zet\u00e9s\u00fcl akart szolg\u00e1lni. III. FEJEZET Erd\u00e9ly Traj\u00e1n kor\u00e1ban 5. \u00a7. Traj\u00e1n jelleme s korm\u00e1nyelve. 1. A t\u00f6rt\u00e9nelem Traj\u00e1nt vallja R\u00f3ma legnagyobb cs\u00e1sz\u00e1 r\u00e1nak. Nem sz\u00f3lhatunk r\u00f3la lelkes\u00fcl\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl. Egyike volt \u00f6 a szeretetre legm\u00e9lt\u00f3bb uralkod\u00f3knak, kik valaha orsz\u00e1goltak. M\u00e1r maga fejedelmi termete, nemes maga tart\u00e1sa, s ny\u00e1jas t\u00e1rsalg\u00e1sa tiszteletgerjeszt\u00f6 volt. Mint hadvez\u00e9r Caesar nyom\u00e1 ban, mint korm\u00e1uyf\u00e9rfi sok tekintetben felette \u00e1ll. Korm\u00e1ny b\u00f6lcses\u00e9ge boldog\u00edt\u00e1 a r\u00f3maiakat, s erk\u00f6lcsi s\u00fclyed\u00e9s\u00f6kb\u00f6l haj dani diszpolczukra emel\u00e9. Nagyszer\u0171 alkot\u00e1sai neki s n\u00e9p\u00e9nek halhatatlan nevet biztos\u00edtottak. A hatalom f\u00f6polcz\u00e1n is tisztelte a t\u00f6rv\u00e9nyt, jogot, egyenl\u0151s\u00e9get, polg\u00e1rer\u00e9nyt. T\u00e1vol volt min den \u00f6nk\u00e9nyt\u0151l, m\u00e9g mag\u00e1t sem vette ki a t\u00f6rv\u00e9ny al\u00f3l. Emel kedett lelk\u00e9t sz\u00e9pen jellemzik azon szavai, melyekkel a test \u00f6rhadak f\u0151n\u00f6k\u00e9nek a kardot \u00e1tnyujt\u00e1: \u201eV\u00e9delmemre ha j\u00f3l, ellenem ha rosz\u00fal uralkodom.\" Minden korm\u00e1nyfog\u00e1sa mag\u00e1n hordta nemes lelk\u00e9nek b\u00e9lyeg\u00e9t. A fels\u00e9gs\u00e9rt\u00e9si t\u00f6rv\u00e9nyeket el t\u00f6r\u00f6lte, megb\u00fcntette az \u00e1rulkod\u00f3kat, azon v\u00e9lem\u00e9nyben l\u00e9v\u00e9n, hogy ravaszs\u00e1g- \u00e9s \u00e1lnoks\u00e1gra valamint a mag\u00e1n\u00e9letben, \u00fagy a korm\u00e1nyz\u00e1sban sincs soha sz\u00fcks\u00e9g. Gyan\u00fab\u00f3l senkit nem"], [56, "30 b\u00fcntetett, elv\u00fcl \u00e1ll\u00edtv\u00e1n fel, hogy ink\u00e1bb sz\u00e1z btin\u00f6sjnaradjon b\u00fcntetlen, mint csak egy \u00e1rtatlan is szenvedjen. Nem h\u00edzelg\u00e9s, hanem a val\u00f3di \u00e9rdem leg\u0151szint\u00e9bb elismer\u00e9se volt az, mid\u0151n \u00f6t a senatus a \u201elegjobb\" (optimus) tiszteletcz\u00edmmel \u00e9kes\u00edtette f\u00f6l. A r\u00f3maiak a jeles korm\u00e1nyzatot h\u00edvebben nem tudt\u00e1k ki fejezni , mint mid\u0151n azt Traj\u00e1n\u00e9hoz hasonl\u00edtott\u00e1k. A cs\u00e1sz\u00e1r s\u00e1gnak m\u00e9g k\u00e9s\u0151 sz\u00e1zadaiban is \u00edgy szokt\u00e1k \u00fcdv\u00f6z\u00f6lni a kor m\u00e1nyra l\u00e9p\u0151 uralkod\u00f3t : \u201eL\u00e9gy szerencs\u00e9sebb mint Augustus \u00e9s jobb mint Traj\u00e1n\" '). H\u00fasz \u00e9vi uralkod\u00e1sa alatt kiv\u00edtta mag\u00e1 nak minden id\u0151k tisztelet\u00e9t. Az \u00f6 korm\u00e1nya alatt szabad volt a gondolat s annak nyilv\u00e1n\u00edt\u00e1sa2). \u00c1mb\u00e1r hadiemher volt, a tudom\u00e1nyok uralkod\u00e1sa alatt m\u00e9gis vir\u00e1gz\u00e1snak indultak. 0, mint ember s uralkod\u00f3, k\u00fcldet\u00e9s\u00e9t f\u00e9nyes sikerrel teljes\u00edtette. De h\u00f3d\u00edt\u00e1sainak egy r\u00e9sz\u00e9t foltnak mondhatni orsz\u00e1gl\u00e1s\u00e1ban , mert puszt\u00e1n hadi dics\u0151s\u00e9g miatti v\u00e9ront\u00e1sok voltak, nem pedig n\u00e9p, hon \u00e9s szabads\u00e1g oltalm\u00e1ra kelt csat\u00e1k. Nem cz\u00e9lunk e helyt Traj\u00e1n azon f\u00e9nyes hadi-tetteit rajzolni, melyek sz\u00e1m\u00e1ra a \u201eGermanicus\" \u00e9s \u201eParthicus\" tiszteletcz\u00edmeket v\u00edtt\u00e1k ki. Az sem sz\u00e1nd\u00e9kunk, hogy kit\u0171n\u0151 korm\u00e1nyh\u00f6lcses\u00e9ge , sokoldal\u00fa \u00e1llamint\u00e9zm\u00e9nyeire, a polg\u00e1rer\u00e9nyek, az \u00e1ltal\u00e1nos j\u00f3l\u00e9t, a tudo m\u00e1nyok s m\u0171v\u00e9szetek fel\u00e9leszt\u00e9s\u00e9re gyakorolt \u00fcdv\u00f6s befoly\u00e1s\u00e1ra kiterjeszkedj\u00fcnk. Sarkpontja s egyetlen v\u00e9gcz\u00e9lja t\u00f6rt\u00e9nelmi rajzunk jelen szakasz\u00e1nak h\u00edven adni azon nagyszer\u0171 fegyver t\u00e9nyt, melynek eredm\u00e9nye Dacia teljes megh\u00f3d\u00edt\u00e1sa, s a baj noki k\u00fczdelmekkel ki\u00e9rdemlett \u201eDacicus\" tiszteletn\u00e9v volt. Mi el\u0151tt azonban ennek elbesz\u00e9l\u00e9s\u00e9hez fogn\u00e1nk, l\u00e1ssuk korm\u00e1ny elv\u00e9t f\u00f6von\u00e1saiban. 2. Traj\u00e1n cs\u00e1sz\u00e1ri ut\u00f3d\u00fal neveztet\u00e9se ut\u00e1n (november v\u00e9ge lei\u00e9, 97. Kr. u.) nem sok\u00e1ra a m\u00e9rs\u00e9kelt \u00e9s szel\u00edd Nerva meg halv\u00e1n (janu\u00e1r 27-d. 98. Kr. u.), a n\u00e9lk\u00fcl, hogy b\u00e1rmely ol- ') \u201eFelicior Augusto , melior Trajano.\" Eutrop. VIH, 2. ') Ee\u00e1 vonatkoz\u00f3lag mondja a t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00e1s utol\u00e9rhetetlen mestere, Tacit. \u201eEara temporum felicitas, ubi sentire, qute velis, et, quee scntias, dicere licet.\" Hist. I. 1."], [57, "31 dalr\u00f3l ellennyilatkozattal tal\u00e1lkozott volna, a cs\u00e1sz\u00e1ri tr\u00f3nra l\u00e9pett. K\u00f6lnb\u0151l, a Rajna mell\u00e9k\u00e9r\u0151l, hol a gy\u00e1szh\u00edrt vette, csak a k\u00f6vetkez\u0151 (99, Kr. u.) \u00e9vben j\u00f6tt R\u00f3m\u00e1ba a korm\u00e1nygyepl\u00f6 \u00e1tv\u00e9tel\u00e9re. \u2014 Traj\u00e1n eg\u00e9sz h\u00fasz \u00e9ves (97 \u2014 117. Kr. u.) kor m\u00e1nya egy s ugyanazon szellemben tervszer\u00fcleg folyt le, me lyen , mint vez\u00e9rfonal , a hadvisel\u00e9s \u00e9s alkot\u00e1s vonul v\u00e9gig. A r\u00f3mai vil\u00e1gbirodalom b\u00e9k\u00e9ben nem \u00e9lhetett a n\u00e9lk\u00fcl, hogy el ne alugy\u00e9k vagy bens\u00f6leg meg ne romolj\u00e9k. Patakk\u00e9nt \u00f6ml\u00f6tt a r\u00f3mai polg\u00e1rv\u00e9r Tiberius, Caligula, Claudius, Nero s Domiti\u00e1n r\u00e9mkorm\u00e1nya alatt. V\u00e9rszomjas hajlam s l\u00e1zas szellem hatotta \u00e1t a r\u00f3mai n\u00e9p minden r\u00e9teg\u00e9t. K\u00fcls\u0151 hadj\u00e1ratok s terhes v\u00e1lla latok \u00e1ltal igyekezett Traj\u00e1n a r\u00f3mai n\u00e9p s hadseregben \u00faj szellemet s \u00e9letfrises\u00e9get \u00e9breszteni. Id\u00f6sz\u00e1ml\u00e1l\u00e1sunk els\u0151 sz\u00e1zad\u00e1nak v\u00e9ge k\u00f6r\u00fcl a r\u00f3mai bi rodalomnak a barb\u00e1r tartom\u00e1nyok ellen\u00e9ben \u00e9jszakon s keleten a Rajna , Duna s Euphrates vetett hat\u00e1rt. Ennek kellett most m\u00e1sk\u00e9p alakulnia. Traj\u00e1n terve oda ir\u00e1nyult, hogy h\u00f3d\u00edt\u00e1sai \u00e1ltal a birodalmat ne csak ezen folyamokon t\u00falterjeszsze; ha nem a hegyvonalok s \u00fajabban vetett s\u00e1nezok \u00e1ltal annak biz tos hat\u00e1rokat is jeleljen '). Ennek m\u00e1r Domiti\u00e1n s Nerva ide j\u00e9ben, mid\u0151n a Rajn\u00e1n\u00e1l parancsnokolt, vet\u00e9 meg alapj\u00e1t, a Rajn\u00e1n \u00e1tt\u00e9ve a hat\u00e1rt. A r\u00f3maiak a Lahn, Main \u00e9s Neckar s a Fel-Duna k\u00f6z\u00e9t megsz\u00e1llott\u00e1k. A mai Regensburgt\u00f3l Erd\u00e9lyig az Als\u00f3-Rajna mell\u00e9k\u00e9n eg\u00e9sz sora vonult el a r\u00f3mai er\u0151d\u00f6k s v\u00e9d\u00e1llom\u00e1soknak , melyek f\u0151utak, s\u00e1nezok s hidakkal hozattak kapcsolatba. E nagy s meger\u0151s\u00edtett hat\u00e1rs\u00e1nez neve Germani\u00e1 ban \u201elimes Romanus\" volt. Ez v\u00e9dte most a r\u00f3mai birodalmat minden \u00e9vszakban ez oldalr\u00f3l; m\u00edg az el\u0151tt a Rajna, f\u0151leg ha befagyott, mi Germa ni\u00e1nak akkori zord \u00e9galji viszonyai k\u00f6i.t rendesen minden t\u00e9len megt\u00f6rt\u00e9nt, biztos v\u00e9dvonalul nem szolg\u00e1lhatott. A rajnahat\u00e1r megv\u00e9d\u00e9s\u00e9re az el\u0151tt nyolez l\u00e9gi\u00f3ra volt sz\u00fcks\u00e9g, a hozz\u00e1jok ') Eutrop. VHI, 2, \u201eEomani imperii, quod post Augustum defensum magis fuerat, quam nobiliter ampliatum, fines louge lateque diffudit.\""], [58, "32 tartoz\u00f3 seg\u00e9lyhadakkal: Traj\u00e1n ideje \u00f3ta pedig annak csak fele, \u00e1mb\u00e1r a germ\u00e1n n\u00e9pek dulakod\u00e1sa nem gy\u00e9r\u00fclt. A Fel s K\u00f6z\u00e9p-Dun\u00e1n\u00e1l, Viudelicia, Noricum \u00e9s Pannoni\u00e1ban (Regens burgt\u00f3l N\u00e1ndor-Feh\u00e9rv\u00e1rig) sz\u00e1mos v\u00e1rak, meger\u0151s\u00edtett t\u00e1bor \u00e1ll\u00e1sok, hegyvonalok s posv\u00e1nyos vid\u00e9kek \u00e1ltal v\u00e9dettek a ha t\u00e1rok; j\u00f3 had\u00fatak \u00e1ltal eszk\u00f6z\u00f6ltetett az \u00f6szszek\u00f6ttet\u00e9s az \u0151r szemek s hadi \u00e1llom\u00e1sok k\u00f6z\u00f6tt. Traj\u00e1nnak, ki Nerva hal\u00e1la ut\u00e1n Germani\u00e1b\u00f3l R\u00f3m\u00e1ba sietett, az volt legk\u00f6zelebbi feladata, hogy a dunai tartom\u00e1nyo kat necsak az \u00e9jszaki barb\u00e1r n\u00e9pek meglep\u0151 t\u00e1mad\u00e1sai ellen biztos\u00edtsa; hanem hogy. a birodalomnak j\u00f6v\u0151re ezen oldalon is kedvez\u0151bb hat\u00e1rt szervezzen, mint addiglan a Duna volt. A r\u00f3 mai hat\u00e1rtartom\u00e1ny, Moesia, mely hoszszan a Duna d\u00e9li part j\u00e1n Pannoni\u00e1t\u00f3l a Feketetengerig terjedt, a folyam sz\u00e9less\u00e9g\u00e9 nek dacz\u00e1ra, a d\u00e1kok \u00e9s sarmata n\u00e9pfajok bet\u00f6r\u00e9seinek igen ki volt t\u00e9ve. Az akkori d\u00e1k kir\u00e1ly, Deceb\u00e1l, ezeket legna gyobb r\u00e9szt hatalma al\u00e1 h\u00f3d\u00edtotta, s a Dun\u00e1t\u00f3l a K\u00e1rp\u00e1tokig terjedt hatalma. Ezt kellett megal\u00e1zni, megsemm\u00edteni , hogy a Duna s K\u00e1rp\u00e1tok k\u00f6zti tartom\u00e1nyokat min\u00e9l hamarabb r\u00f3mai szellem lengje \u00e1t. Ezeknek kellett ugyan is \u00fajabb r\u00f3mai h\u00f3d\u00ed t\u00e1sokra, az \u00f6 eszm\u00e9je szerint, szil\u00e1id alapot k\u00e9pezni\u00f6k. Mert nem kevesebb forgott Traj\u00e1n terv\u00e9ben, mint keleten a Fekete tengert\u0151l \u00e9jszakra s tov\u00e1bb Arm\u00e9ni\u00e1ig lak\u00f3 n\u00e9peket, f\u0151leg a parthusokat, nyugaton pedig a germ\u00e1n n\u00e9pfajokat eg\u00e9sz a \u201elimes Ronianus\"-ig \u00e9s Rajn\u00e1ig r\u00f3mai j\u00e1romba k\u00e9nyszer\u00edteni. Enn\u00e9l fogva a tov\u00e1bbi hadj\u00e1ratokra n\u00e9zve okvetlen\u00fcl biztos\u00edtani kellett a sz\u00fcks\u00e9ges hadm\u00fck\u00f6d\u00e9si alapot, ha Traj\u00e1n a meszszire ter vezett csat\u00e1k siker\u00e9t mag\u00e1nak biztos\u00edtani akarta. Ebben leli meg fejt\u00e9s\u00e9t, a Domiti\u00e1n alatt szenvedett kudarcz megtorl\u00e1s\u00e1n k\u00ed v\u00fcl, Traj\u00e1nnak azon megfesz\u00edtett gondoss\u00e1ga s buzg\u00f3 t\u00f6rekv\u00e9 se, melylyel Daci\u00e1nak eg\u00e9szen r\u00f3mai szellemben eszk\u00f6zlend\u00f6 gyors \u00e1talak\u00edt\u00e1sa k\u00e9rd\u00e9s\u00e9t mindenek el\u0151tt kereszt\u00fclvinni ipar kodott. Inn\u00e9t az sem lehet senki el\u0151tt felt\u0171n\u0151 , mi\u00e9rt helyezett a nagy cs\u00e1sz\u00e1r az \u00f6 al\u00e1bb v\u00e1zoland\u00f3 al-dunai k\u00f6hidj\u00e1ra (8. \u00a7.) akkora nyomat\u00e9kot. Val\u00f3ban ez k\u00e9pezte a r\u00f3mai birodalomnak"], [59, "33 Rajna, Duna s Euphrates-parti hat\u00e1rair\u00f3l az \u00e1tmenetet az \u00e1ltala nagyra n\u00f6velni sz\u00e1nd\u00e9kolt \u00fajabb r\u00f3mai birodalomhoz, melynek hat\u00e1rait meszsze K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3p\u00e1ba s \u00c1zsi\u00e1ban a magas hegy vonalokig sz\u00e1nd\u00e9kozott kiterjeszteni. Ez\u00e9rt ir\u00e1nyultak az Itali\u00e1 b\u00f3l kisug\u00e1rz\u00f3 s a Balk\u00e1n-f\u00e9lszigetnek dunaparti \u00fatvonalai Traj\u00e1n eml\u00edtett k\u00f6hidj\u00e1hoz, mely az al-dunai tartom\u00e1nyok k\u00f6zt, mint tal\u00e1lkoz\u00e1si pont, \u00e9l\u00e9nk k\u00f6zleked\u00e9st \u00e1polt. Term\u00e9szetes, hogy Traj\u00e1n e mer\u00e9sz eszm\u00e9it csak hadve z\u00e9ri l\u00e1ng\u00e9szszel berendezett tekint\u00e9lyes fegyverer\u00f6 t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1 nak alapj\u00e1n val\u00f3s\u00edthatta. Erd\u00e9ly megh\u00f3d\u00edt\u00e1sa er\u0151s munk\u00e1j\u00e1nak t\u00f6rt\u00e9nelmi rajza el\u0151tt ezzel is meg kell ismerkedn\u00fcnk alapszer vezet\u00e9ben. 6. \u00a7. Traj\u00e1n berendezett hadserege. A mint Nerva ut\u00e1n a r\u00f3mai f\u0151hatalom polcz\u00e1n \u00e1ll\u00e1st foglalt Traj\u00e1n, nem akarta egy perczn\u00e9l tov\u00e1bb t\u0171rni azon leal\u00e1z\u00f3 viszonyt, melyben R\u00f3ma a g\u0151g\u00f6s d\u00e1k fejedelemhez \u00e1llott. A Deceb\u00e1lnak \u00e9venkint fizetni szokott ad\u00f3t megtagadta, a b\u00e9k\u00e9t felmondta. Gyors el\u0151k\u00e9sz\u00fcleteket tettek az \u00f6szves hader\u0151k. Minden mozg\u00e1sban volt. R\u00f3ma der\u00e9khadai akkor a K\u00f6z\u00e9p- s Al-Dun\u00e1n\u00e1l voltak \u00f6szpontos\u00edtva. A keleti l\u00e9gi\u00f3k, melyek a parthusok ellens\u00e9ges magatart\u00e1sa ir\u00e1ny\u00e1ban Armenia hat\u00e1rain s az Euphratesn\u00e9l vettek \u00e1llom\u00e1st, nem ny\u00fajthattak a d\u00e1kok ellen sz\u00e1nd\u00e9kolt hadj\u00e1rathoz er\u00f6sitv\u00e9nyt. De a Rajn\u00e1n\u00e1l volt a nagyobb hat\u00e1r-v\u00e9der\u00f6. A \u201elimes Romanus\"-n\u00e1l volt egy tekin t\u00e9lyes t\u00e1bor rendelkezhet\u0151 \u00e1llapotban. Az el\u0151bbi nyolcz legio helyett csak n\u00e9gy maradt viszsza a germ\u00e1n hat\u00e1rtartom\u00e1nyok ban, tudniillik a VI. Victrix \u00e9s XXX. Ulpia Victrix az Als\u00f3-Rajn\u00e1n\u00e1l, a VHI. Augusta \u00e9s XXII. Primigenia a Fels\u0151-Rajn\u00e1n\u00e1l. Ezeken kiv\u00fcl Britanni\u00e1ban h\u00e1rom legio \u00e1llom\u00e1 sozott, Hisp\u00e1ni\u00e1ban, \u00c9jszak- Afrik\u00e1ban valamint Egyiptomban egy-egy, Keleten pedig m\u00e9g nyolcz \u00e1llott t\u00e1borban. \u00edgy a cs\u00e1 sz\u00e1rnak akkor a dunai tartom\u00e1nyok f\u00f6d\u00f6z\u00e9s\u00e9re alkalmazott harminczk\u00e9t l\u00e9gi\u00f3b\u00f3l tizenkett\u0151 \u00e1llott szabad rendelkez\u00e9s\u00e9re. De ezek k\u00f6z\u00f6l a XI. Claudia \u00e9s XXI. Rapax Rhaeti\u00e1t \u00e9s 3"], [60, "34 Vindelici\u00e1t, a X. Gemina \u00e9s XIV. Gemina Noricumot \u00e9s Fels\u00f6-Pannoni\u00e1t \u0151rizte. A nyolcz l\u00e9gi\u00f3b\u00f3l, melyek az Erd\u00e9ly ellen tervezett hadj\u00e1ratra alkalmaztathattak volna , kett\u0151 \u00e1llan d\u00f3an Als\u00f3-Pannoni\u00e1ban t\u00e1borozott , az I. \u00e9s II. A d j u t r i x ; n\u00e9gy Moesi\u00e1ban, a I. Italica, IV. Flaviana, VH. Clau d i a '), s V. M a c e d o n i c a2). \u2014 K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen csak k\u00e9t legio alkal maztatott az erd\u00e9lyi hadj\u00e1ratra, a I. Minervia 3), melynek \u00e1lland\u00f3 sz\u00e1ll\u00e1sa az Als\u00f3-Rajn\u00e1n\u00e1l Bonnban4) s a XHL Gemi na, melynek t\u00e1bor\u00e1llom\u00e1sa Poetoviumn\u00e1l (Pettan) volt Panno ni\u00e1ban. E k\u00e9t legio, seg\u00e9lyhadaival egy\u00fctt, \u00f6szvesen h\u00fasze zer emberb\u0151l \u00e1llott 5). \u2014 A n\u00e9gy moesiai \u00b0) s k\u00e9t als\u00f3-panno- ') Hadisz\u00e1ll\u00e1sa Vim i n\u00e1ci um (Kostolatz \u00e9s Breninkolatz s k\u00f6zel\u00e9ben Ram), hol Traj\u00e1n erd\u00e9lyi els\u0151 hadj\u00e1ratakor haj\u00f3hidat veretett, melynek v\u00e9del- m\u00e9re Picnus (az Ipek foly\u00f3 mellett), Cuppi \u00e9s Novte nev\u0171 er\u0151d\u00f6- ket rakatta. '') Mannert, res Traj\u00e1n. ad Danubium gest. 17 s k\u00f6v. 11. \u00e9s Frank\u00e9, zur Geschichte Trajan's 96 s k\u00f6v. 11. a mit a Traj\u00e1n korabeli l\u00e9gi\u00f3kr\u00f3l mondanak, a cs\u00e1sz\u00e1r-korszakbeli r\u00f3mai had\u00fcgy e r\u00e9sz\u00e9ben tudatlans\u00e1- got \u00e1rul el. 3) \"Pia\" \u201eFidelis\" d\u00edsznevei is voltak; de \u201eAdjutrix\" \u00e9s \u201eTrajana\" \u2014 mi- k\u00e9nt Mannert \u00e9s Frank\u00e9 hib\u00e1san \u00e1ll\u00edtj\u00e1k, \u2014 neveken sohasem hivattak. ') Domiti\u00e1n cs\u00e1sz\u00e1r a I. Legio Germanica hely\u00e9re rendelte. Az erd\u00e9lyi m\u00e1sodik hadj\u00e1ratban Hadri\u00e1n, ut\u00f3bb cs\u00e1sz\u00e1r, vez\u00e9nyelte. Ael. Spar- tian. in Hadrian. cap. 3. Az erd\u00e9lyi els\u0151 hadj\u00e1ratkor Licinius Sura volt parancsnoka. V. \u00f6. Borghes. Ann\u00e1l, instit. Arch. Eom. 1846.3431. \u00e9s Henzen, Orell. collect. Inscript. lat. 5448. sz. hol ez \u00e1ll: (Trajanus) \u201egentem Dacorum et regem Decebalum bello superavit sub eodem duce (t. i. legato Leg. I. Minerv\u00edae). \u00b0) A leg. XHI. Gemina sz\u00e1rnyai \u00f3s seg\u00e9lyhadai kifejthet\u00f6k Titus \u00e9s Do- miti\u00e1n \u00e1ltal, 80 \u00e9s 85. \u00e9vben Kr. u., az akkor Pannoni\u00e1ban \u00e1llom\u00e1so- zott Leg. Xm. Gemina seg\u00e9lyhadai r\u00e9sz\u00e9re sz\u00f3l\u00f3 hadi-okm\u00e1nyokb\u00f3l (Arneth, zw\u00f6lf Militiirdiplom. Hl. \u00e9s IV.). Ezekkel \u00f6szszevethet\u00f6k Tra- j\u00e1n \u00e9s Hadri\u00e1n hadi-okm\u00e1nyai, melyek az akkor m\u00e1r Erd\u00e9lyben \u00e1llom\u00e1- sozott Leg. XIII, Gemina r\u00e9sz\u00e9re sz\u00f3lanak. (Arn eth. i. m. 49 54. 1.) 6) Feliratok bizony\u00edtj\u00e1k, hogy a Leg. I. Italica r\u00e9szt vett a d\u00e1kok elleni erd\u00e9lyi hadj\u00e1ratban: Gruter, inscript. antiquse totius orb. Rom. 357:"], [61, "35 niai ') l\u00e9gi\u00f3b\u00f3l 2), melyek k\u00f6zvetlen a harczt\u00e9r hat\u00e1rain \u00e1llom\u00e1 soztak, csak r\u00e9szben, egyes hadsz\u00e1rnyak \u00e9s seg\u00e9lyhadszaka szok, csatlakoztak a saj\u00e1tlag m\u00fck\u00f6d\u00f6 hadsereghez. \u00edgy az \u00f6szves hader\u0151ket, melyeket Traj\u00e1n a d\u00e1kok ellen vezetett a csatasikra, a dunai vonal er\u0151d\u00e9inek hely\u0151rs\u00e9gein s a hat\u00e1r\u00f6r\u00f6k\u00f6n k\u00edv\u00fcl, melyeket a sz\u00e1m\u00edt\u00f3 hadvez\u00e9r gyeng\u00edteni nem akart , nyolczvan ezerre lehet tenni ; mert a birodalom k\u00fcl\u00f6n r\u00e9szeib\u0151l nagy sz\u00e1mmal vonattak e fontos hadj\u00e1ratba k\u00f6nny\u0171 hadoszt\u00e1lyok, n\u00e9vszerint Quintus Lusius, maureta niai fejedelem, tekint\u00e9lyes numidiai lovass\u00e1ggal jelent meg3). Traj\u00e1n Decebal ellen nem csak ezen most v\u00e1zolt anyagi k\u00f6zegekkel s hadvez\u00e9ri gyakorlott \u00fcgyess\u00e9g\u00e9nek eg\u00e9sz s\u00faly\u00e1 val int\u00e9zte az erd\u00e9lyi kett\u0151s hadj\u00e1ratot; hanem cz\u00e9tj\u00e1hoz fel haszn\u00e1lta kor\u00e1nak az er\u00f6mtitan s \u00e9p\u00edt\u00e9szetben kit\u0171n\u0151 f\u00e9rfiait, mint hatalmas fegyvereket a mocs\u00e1rok \u00e9s folyamok , a hegy l\u00e1nczok s rengetegek, a sivatagok s puszt\u00e1k \u00e1ltal j\u00f3l v\u00e9dett ellenhadak megal\u00e1z\u00e1s\u00e1ra. Had\u00fatak, hidak, er\u0151d\u00f6k, s\u00e1nezok \u00e9p\u00edttettek; a hadszerek sz\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le g\u00e9pek, valamint a had\u00e1ll\u00e1sok s v\u00e1rosok ostroml\u00e1s\u00e1ra, s nagyszer\u0171 \u00e9p\u00edtm\u00e9nyek l\u00e9trehoz\u00e1s\u00e1ra k\u00e9sz\u00edttettek. Traj\u00e1nnak ezen nagyszer\u0171 v\u00e1llalat\u00e1- lj 391: 4; 430: 5; valamint a Leg. P7. Flavia: Orell. 3049; Leg. V. Macedonica: Bor gh esi, Console Burbulelo, 24.1.; a L e gio VH. Claudia: Gruter, i. m. 429: 1. ') Q. Glitius Atilius Agricola a pann\u00f3niai Leg. I. \u00e9s H. Adjutrix hadoszt\u00e1lyoknak egy r\u00e9sz\u00e9t az erd\u00f3lyi hadj\u00e1ratban vez\u00e9nyelte, kit Traj\u00e1n cs\u00e1sz\u00e1r kit\u0171n\u0151 szolg\u00e1latai\u00e9rt a legf\u0151bb katonai \u00e9rdemjelre m\u00e9ltatott. \u2014 V. \u00f6. a feliratokat Gruter, 357: 1; Maffei, Mus. Veron. 213: 3\u20145; Cardinali, diplom. militar. 282.; sz. Orelli, 5440. sz.; Primipilus T. Auridius, ki aU Adjutiix l\u00e9gi\u00f3ban \u201ein bello contra Dacos\" szolg\u00e1lt, eml\u00edttetik egy feliraton Orell inal, 5450 \u00e9s 7081. sz. 2) A hat legio valamelyik\u00e9ben tett hadiszolg\u00e1latot L. Minicius Natalis is, ki \u00fagy eml\u00edttetik a r\u00e9gi eml\u00e9keken, mint Traj\u00e1nt\u00f3l \u201edonatus expeditione Dacica. \" Gruter, i. m. 498: Mur\u00e1t. 835: 6; Borghesi Saggiatore 1846. VI. 270; Orelli, 5450 \u00e9l 7081. sz. ') Dio Cassius. LXVIH, cap. 32. 3*"], [62, "36 ban nem csak katon\u00e1kra, hanem a menynyis\u00e9g- s er\u00f6m\u00fctan valamint k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az \u00e9p\u00edt\u00e9szetben kit\u0171n\u0151 tudom\u00e1nyos tehets\u00e9 gekre is volt sz\u00fcks\u00e9ge, kiket hadvez\u00e9ri \u00fcgyes fog\u00e1ssal tudott a had\u00e1szat k\u00f6vetelm\u00e9nyei szer\u00e9nt a magok hely\u00e9n alkalmazni. A nevezetes hadj\u00e1ratra enynyi k\u00f6r\u00fcltekint\u00e9ssel elk\u00e9sz\u00fcl ve, bizton n\u00e9zhetett a gy\u0151zelmi borosty\u00e1n el\u00e9. Hogy mik\u00e9nt siker\u00fclt azt dicskoszor\u00fazta fej\u00e9re kiv\u00edvni, a k\u00f6vetkez\u0151 szakok elbesz\u00e9l\u00e9si k\u00f6r\u00e9be tartozik. 7. \u00a7. Traj\u00e1n erd\u00e9lyi els\u0151 hadj\u00e1rata. Hatalmi fens\u00e9ge b\u00fcszke \u00e9rzet\u00e9nek k\u00f6zepette megd\u00f6bbenve \u00e9rtes\u00fclt Deceb\u00e1l, mik t\u00f6rt\u00e9ntek r\u00f6vid id\u0151n R\u00f3m\u00e1ban. Nem is k\u00e9sett eddigi kih\u00edv\u00f3 viselet\u00e9n v\u00e1ltoztatni. Tart\u00f3s b\u00e9k\u00e9t emlege tett s \u00edg\u00e9retet t\u00f6n, hogy a r\u00f3maiak bar\u00e1tja s b\u00e1rki ellen h\u00fc fegyvert\u00e1rsa lesz. Megsz\u0171nt az \u00e9vi ad\u00f3t is eddigi parancsol\u00f3 hangon s\u00fcrgetni, mi helyett n\u00e9mi aj\u00e1nd\u00e9k\u00f6szveget k\u00e9rt. Erz\u00e9 tudniillik, hogy \u00e9rtelmes \u00e9s \u00fcgyes f\u00e9rfi\u00faval leend dolga, ki kora ifj\u00fas\u00e1ga \u00f3ta edzett hadfiak k\u00f6zt a t\u00e1borban n\u00f6vekedett, s k\u00f6 zelebb m\u00falt \u00e9vekben nagy tehets\u00e9geinek oly kittin\u00f6 jeleit adta. Domiti\u00e1n ugyanis \u00f6t a germ\u00e1niai hadsereghez k\u00fcldv\u00e9n paran csol\u00f3 t\u00e1bornokul, a Galli\u00e1nak s m\u00e1s szomsz\u00e9d tartom\u00e1nyoknak m\u00e1r anynyi k\u00e1rt okozott germ\u00e1nokat anynyira megt\u00f6rte, hogy siker\u00fclt neki a birodalom hat\u00e1rait helyre\u00e1ll\u00edtani ; a Rajna s Duna partjait biztos\u00edtotta, az \u00e1llam tisztelet\u00e9t mag\u00e1nak kivitta s \u201eGermanicus\" tiszteletcz\u00edmet nyert. A korm\u00e1nypolczra emel kedett f\u00e9rfi\u00faban veszedelmes ellen\u00e9t szeml\u00e9lte Deceb\u00e1l. \u00dctrake l\u00e9s\u00e9nek hir\u00e9re eg\u00e9sz val\u00f3j\u00e1ban megrend\u00fclt. J\u00f3l tudta a m\u00e9lyen l\u00e1t\u00f3 fejedelem, hogy el\u0151bb nem a hatalmas r\u00f3mai n\u00e9pen, ha nem a gy\u00e1va Domiti\u00e1non diadalmaskodott ; most pedig mag\u00e1 val a b\u00fcszke R\u00f3m\u00e1val kell megharczolnia s a gyakorlott im peratorral, Traj\u00e1nnal: igyekezett teh\u00e1t vele minden \u00e1ron ki egyezkedni ; de sikertelen\u00fcl. A koczka el volt vetve. A d\u00e1k kir\u00e1ly elbizotts\u00e1g\u00e1t tov\u00e1bb nem t\u0171rni, ki Domiti\u00e1nt ink\u00e1bb sz\u00fck s\u00e9ges mint becs\u00fcletes b\u00e9k\u00e9re k\u00e9nyszer\u00edtv\u00e9n , ut\u00f3dait haddal fe nyegette, ha a kik\u00f6t\u00f6tt ad\u00f3t neki be nem szolg\u00e1ltatn\u00e1k, maga-"], [63, "37 ban szil\u00e1rdul elt\u00f6k\u00e9lte Traj\u00e1n cs\u00e1sz\u00e1r, a r\u00f3mai fens\u00e9g ir\u00e1ny\u00e1 ban becstelens\u00e9gnek tartv\u00e1n m\u00e1snak szesz\u00e9ly\u00e9t\u0151l f\u00fcgg\u0151 b\u00e9k\u00e9t p\u00e9nzen v\u00e1s\u00e1rolni ink\u00e1bb, mintsem hadi dics\u0151s\u00e9ggel szerezni. Legott teh\u00e1t uralkod\u00e1sa els\u0151 \u00e9veiben, miut\u00e1n a test\u00f6rhad moz galm\u00e1t elnyomta , a Rajna partjait kell\u0151leg f\u00f6d\u00f6zte , a provin ci\u00e1k \u00fcgyeit elint\u00e9zte, s a birodalom vir\u00e1goztat\u00e1s\u00e1ra mindent rendbe hozott volna, Itali\u00e1t elhagyta s az Al-Dun\u00e1nak tartott. Traj\u00e1n erd\u00e9lyi els\u0151 hadj\u00e1rat\u00e1t Kr. u. 101. \u00e9. kikelet\u00e9n nyitotta meg !). Az eg\u00e9sz al-dunai vonalon, a mai N\u00e1ndorfeh\u00e9r v\u00e1rt\u00f3l (Singidunum) a Feketetengerig, a d\u00e1kok f\u00f6ldj\u00e9t bet\u00f6 r\u00e9ssel s t\u00e1mad\u00e1ssal fenyegette Traj\u00e1n ; mi \u00e1ltal az ellen-hader\u00f6k \u00fcgyes hadifog\u00e1ssal megoszlatva s k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 pontokon elfoglal va voltak. Traj\u00e1n mindenek el\u0151tt arra t\u00f6rekedett, hogy a Duna men t\u00e9ben, a hadsergek s v\u00e1r\u00f6r\u00f6k k\u00f6zt, sz\u00e1razon \u00e9s viz\u00e9n k\u00e9nyel mes k\u00f6zleked\u00e9st biztos\u00edtson. E v\u00e9gre folyv\u00e1st tev\u00e9kenys\u00e9gben volt a pann\u00f3niai s mcesiai Flavius-f\u00e9le hadi-haj\u00f3raj 2), hogy a folyamon a csapatokat s t\u00e1bork\u00e9szleteket \u00e1tsz\u00e1ll\u00edtsa , egyszers mind a haj\u00f3hidak ver\u00e9s\u00e9n\u00e9l seg\u00e9dkezek. De a Duna mell\u00e9k\u00e9n, ') Pl i ni us Panegyricus\u00e1ban , melyet Kr. u. 100 \u00e9v. septemberben tartott, m\u00e9g nem eml\u00edti az erd\u00e9lyi hadj\u00e1ratot; de sejteti a cs\u00e1sz\u00e1r jelenl\u00e9t\u00e9t E\u00f3- m\u00e1ban Kr. u. 101. \u00e9v elej\u00e9n, a mikor Traj\u00e1n negyedszer l\u00e9pett consu- latusba. Panegyr. cap. 78. \u2014 Mannert, i. m. 15. 1. Traj\u00e1nnak el- t\u00e1voz\u00e1s\u00e1t E\u00f3m\u00e1b\u00f3l a Dun\u00e1hoz Kr. u. 100 \u00e9. \u0151szre teszi; de azt hiszi, hogy a h\u00e1bor\u00fa csak a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9v tavasz\u00e1n vette kezdet\u00e9t. Az id\u0151 pontosabb meghat\u00e1roz\u00e1s\u00e1hoz biztos kulcs\u00fai \u00e9rmek szolg\u00e1lnak Traj\u00e1n har- madszori consulatus\u00e1b\u00f3l. \u2014 K\u00fcl\u00f6nben Traj\u00e1n erd\u00e9lyi els\u0151 hadj\u00e1rat\u00e1ra leg- nyomosb k\u00fatf\u0151k: a Traj\u00e1n-szobcr \u00e1br\u00e1i (Fabretti kiad.); Dio Cass. LXVHI, cap. 6, 8\u201410; a b\u00e9kek\u00f6t\u00e9sre cap. 9; \u2014 Petr. Patric. exc. hist. ed. Bonn. 123. 1.; Mannert, i. m. 26\u201436. 11.; Engel, i. m. 167 s k\u00f6v. 11.; Frank\u00e9, i. m. 105\u2014120. 11.; Hohenhausen, i. m. 25 s k\u00f6v. 11. ') Gruter, i. m. 575. 1. \u2014 Domiti\u00e1nnak Kr. u. 92-d. \u00e9vr\u0151l sz\u00f3l\u00f3 hadi- okm\u00e1ny\u00e1ban \u201ecivitas\" \u00e9s \u201econnubiuui\" adatik \u201eiis, qui militant in clane Flavia Moeriea, quas est sub Sex. Octavio Frontone. \" \u2014 Egy \u201eprsefectus elassis Moesic. Orellin\u00e1l, 3602. sz."], [64, "38 f\u0151leg ennek jobb partj\u00e1n , a t\u00e1bori utakat is j\u00f3 karba kellett hozni. E tekintetb\u0151l od\u00e1ig hatott Traj\u00e1n int\u00e9zked\u00e9se, hogy Ogradena ir\u00e1ny\u00e1ban, a Vaskapu nev\u0171 v\u00edz-szoroson n\u00e9h\u00e1ny \u00f3r\u00e1val f\u00f6l\u00fcl, Orsov\u00e1n\u00e1l, a folyam hoszsz\u00e1ban egy utat v\u00e1 gatott a meredek b\u00e9rez sziklafal\u00e1ba. E mer\u00e9sz tervhez m\u00e1r Tiberius cs\u00e1sz\u00e1r idej\u00e9ben fogtak; de a nagyszer\u0171 munka kivi tel\u00e9nek dics\u0151s\u00e9ge Traj\u00e1n sz\u00e1m\u00e1ra l\u00f6n fentartva. E mer\u00e9sz v\u00e1lla latnak eml\u00e9kezet\u00e9t m\u00e1iglan egy a sziklab\u00e9rcznek f\u00fcgg\u0151leges oldal\u00e1ba v\u00e9sett felirat \u0151rzi ]). Traj\u00e1n a t\u00e1mad\u00f3 hader\u0151k z\u00f6m\u00e9t Fels\u00f6-Mcesi\u00e1ban , S i n gidunum (Belgr\u00e1d) k\u00f6r\u00fcl \u00f6szpontos\u00edtotta. Ez alatt az eg\u00e9sz d\u00e9lszaki dunaparti vonalt er\u0151s v\u00e9d\u00e1llapotba helyezte, hogy a d\u00e1kok s vele sz\u00f6vetkezett sarmata n\u00e9pfajok minden cselei s t\u00e1mad\u00e1sainak elej\u00e9t vegye. A Dun\u00e1n \u00e1tkel\u00e9sre k\u00e9t kedvez\u0151 pontot v\u00e1lasztott , hogy Dacia sziv\u00e9be (Erd\u00e9lybe) el\u0151renyo mulhasson. Az els\u0151 haj\u00f3hidat Viminaciumn\u00e1l verette, ott, hol a L e g. VH. C 1 a u d i a meger\u0151s\u00edtett t\u00e1bor\u00e1ll\u00e1sa volt , mintegy n\u00e9gy \u00f3r\u00e1nyira a Morav\u00e1nak (M \u00e1rgus) a Dun\u00e1ba szakad\u00e1s\u00e1n alul, a hol jelenleg Kostolatz \u00e9s Breninkolatz, Ostro va szigettel szembe, nem meszsze Ramt\u00f3l, \u00e1llanak. Gyanit hat\u00f3lag a h\u00edd be\u00e1ll\u00edtt\u00e1s\u00e1n\u00e1l k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen tev\u00e9kenyek val\u00e1nak a pheeniciai tenger\u00e9szek. A h\u00edd v\u00e9delm\u00e9re, a Duna jobb partj\u00e1n, egy Punicum nev\u0171 er\u0151d \u00e9p\u00edttetett, mi k\u00e9s\u0151bb Picnus sz\u00f3- ') Griselini, i. m. I. Theil. 287. 1. XXV.\u2014 Neigebauer, i. m. 7: 1, \u00e9s 3. hol a felirat csonk\u00e1n adatik, de a helyis\u00e9get k\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl saj\u00e1t tapasz- talata ut\u00e1u \u00edgy irja le: \u201eOrsova felett, szembe Ograden\u00e1val, Taclalia falu mellett Szerborsz\u00e1gban emelkedik egyk\u00e9tezer sz\u00e1zhatvan l\u00e1b magas szikla, ebbe van v\u00e9sve egy darabig a r\u00f3mai \u00fat. Hol a Duna legkeske- nyebh, ott l\u00e1thatd a sz\u00e9p faragv\u00e1nyu s k\u00e9t nemt\u0151t\u00f6l tartott (Traj\u00e1n\u2014) m\u00e1rv\u00e1nylap\". \u2014 Arneth adta az igen megrong\u00e1lt feliratnak legels\u0151 eg\u00e9- szen pontos m\u00e1solat\u00e1t s kieg\u00e9sz\u00edtett olvas\u00e1s\u00e1t ezen tud\u00f3s \u00e9rtekez\u00e9s\u00e9ben : Die Trajans-Iuschrift iu der Nahe des eisernen Thores. Wien. 1856. im Jahrbuche der k. k. Centr.-Commiss. zur Erforsch. und Erhalt. der Bau- denkmale. I. Bd, s k\u00f6v. II."], [65, "39 idomra v\u00e1ltozott, majd az itt folydog\u00e1l\u00f3 patakra ment \u00e1t e n\u00e9v, mely jelenleg Pek vagy Ipek nevezeten \u00e9l. Egy m\u00e1sodik haj\u00f3h\u00edd al\u00e1bb veretett Viminacium alatt tizen k\u00e9t m\u00e9rf\u00f6lddel, Taliata helyn\u00e9l1), Orsov\u00e1n f\u00f6l\u00fcl n\u00e9h\u00e1ny \u00f3r\u00e1 nyira, a mai Luk\u00e1dnitza vagy Kolumbina mellett. E kett\u0151s dunai \u00e1tj\u00e1r\u00e1s \u00e1ltal a d\u00e1k hader\u0151k, ha r\u00f6gt\u00f6n t\u00e1madtak volna , megoszlathattak , s a r\u00f3maiak k\u00e9pes\u0171ltek m\u00e9g oly nagy hadt\u00f6meget is a Duna balpartj\u00e1ra viszszavetni. Traj\u00e1n terve volt k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 pontokon t\u00e1madni meg az ellenhadakat ; miren\u00e9zve sereg\u00e9t k\u00e9t r\u00e9szre osztva, maga a bal sz\u00e1rny hadoszlopaival Viminaciumn\u00e1l a fels\u0151 h\u00eddon kelt \u00e1t az ellenf\u00e9l f\u00f6ldj\u00e9re, a Temesi-B\u00e1n\u00e1t d\u00e9li r\u00e9sz\u00e9be, s \u00fagy nyomult el\u0151re, hogy a mai b\u00e1ns\u00e1g keleti hat\u00e1rsz\u00e9l\u00e9n a Bisztra foly\u00f3t\u00f3l d\u00e9lre s a Cserna foly\u00f3 k\u00e9t oldal\u00e1n vonul\u00f3 Domoglett \u00e9s Godj\u00e1n \u2014 Sz\u00e1rk\u00f3 hegysorok jobbra maradjanak. Ez okb\u00f3l a hajdani Lederata, Apo (azaz a pont\u00e9), Arcidava, Centum Putei, Berzovia, Ahihis \u00e9s Caput Bubali nev\u0171 helyeken , vagyis a mai Sz\u00e1szk\u00e1n, Oravicz\u00e1n s Karatov\u00e1n kereszt\u00fcl, aN\u00e9ra v\u00f6lgye vagyis aSzemenik- Plessuva hegysor \u00e9s keletre es\u0151 erd\u0151s hegyvid\u00e9k k\u00f6zt \u00e9rke zett K\u00e1r\u00e1nsebesre, vagy kiss\u00e9 fellebb \u00e9jszakra, hol a Temes \u00e9s Bisztra foly\u00f3k egyes\u00fclnek, s hajdan Tibiscum nev\u0171 hely \u00e1llott2), ma pedig Ka var\u00e1n helys\u00e9g van. \u2014 A jobb sz\u00e1rny, oszt\u00e1lyparancsnoka vez\u00e9nylete alatt , az als\u00f3 hidon sz\u00e1llott az Al-Duna balpartj\u00e1ra, hol kiss\u00e9 \u00e9jszakkelet ir\u00e1nyban haladva, azon ponthoz jutott, hol a Cserna foly\u00f3 a Dun\u00e1ba szakad. Inn\u00e9t a b\u00e9rezi foly\u00f3 mellett f\u00f6lfel\u00e9 tartva, Ad Medi\u00e1m (Mehadia), Praetorium, Ad Pannonios, Gagana \u00e9s Mascliana nev\u0171 helyeken \u00e1t, hasonl\u00f3lag Tibiscumhoz h\u00faz\u00f3dott, hogy ') Antonin, I ti ne rarium\u00e1ban (Wesseling kiad. 218. 1.) Talia; a Peutlnger-f\u00e9le abroszon Faliatis (k\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl a m\u00e1sol\u00f3 alusz\u00f3kony- s\u00e1g\u00e1b\u00f3l); Notit. Imper. Taliata olvashat\u00f3, s ez ut\u00f3bbi elnevez\u00e9s l\u00e1tszik helyesnek. 5) Inn\u00e9t l\u00e1that\u00f3, mennyire hib\u00e1s azok v\u00e9lem\u00e9nye, kik, a n\u00e9vhasonlatt\u00f3l f\u00e9lre- vezettetve, Tibiscum v\u00e1rost a Tibiscus (Tisza) partjain nyomozz\u00e1k."], [66, "40 a cs\u00e1sz\u00e1r vez\u00e9rletei\u00e9 alatt \u00e1ll\u00f3 f\u0151sereggel egyes\u00fclj\u00f6n. K\u00e9ts\u00e9g k\u00edv\u00fcl Traj\u00e1n nem vitte sereg\u00e9t a zordon hegyek k\u00f6z\u00e9, mid\u0151n azt, ha nem is r\u00f6videbb \u00fatou, de k\u00f6nynyebben vezethette oly vid\u00e9ken, hol a hegyek m\u00e1r halmokk\u00e1 t\u00f6rp\u00fclnek s ritkulnak. Legal\u00e1bb \u00fagy l\u00e1tszik, hogy a fels\u0151 hidat az ellens\u00e9g k\u00f6nynyehb megk\u00f6zel\u00edthet\u00e9se v\u00e9gett rakatta Traj\u00e1n. Hihetetlen is, hogy hadvez\u00e9r tervkivitelhez fogjon, miel\u0151tt kell\u0151 ismeret\u00e9vel birjon azon \u00fatvonalnak, melyen sereg\u00e9t el\u0151re akarja ind\u00edtani. De leger\u0151sebb mag\u00e1nak Traj\u00e1nnak ide szolg\u00e1l\u00f3 bizony\u00edt\u00e9ka. Ugyan is comment\u00e1rainak, melyeket \u00f6 erd\u00e9lyi kett\u0151s hadj\u00e1rat\u00e1b\u00f3l szer kesztett, els\u0151 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l e n\u00e9h\u00e1ny sz\u00f3t tartotta fenn nek\u00fcnk Priscianus: \u201einde Berzobim, deinde Aixi processimus\" (onn\u00e9t Berzobis, azut\u00e1n Aixi fel\u00e9 nyomultunk el\u0151re). Ezen helyek a Peutinger-f\u00e9le abroszon is egym\u00e1s mellett j\u00f6nnek el\u00e9 azon \u00fatvonalon, mely a fels\u0151 hidt\u00f3l Tibiscum v\u00e1rosig terjed, n\u00e9h\u00e1ny bet\u00fck\u00fcl\u00f6nbs\u00e9ggel, azonban k\u00e9ts\u00e9get nem t\u00e1maszt. \u201eB e r- zovia Xn., Ahihis Hl., Caput Bubali X., Tivisco\", hol az \u00fat megszakad. Azon kiv\u00fcl, hogy a Priscianusn\u00e1l eml\u00edtett Aixi helyett a Peutinger-abroszon A h i h i s \u00e1ll, mi sem fordul el\u00e9 egy\u00e9b, a min fenn lehetne akadni. El\u00e9gg\u00e9 kider\u00fcl teh\u00e1t, hogy a Peutinger-f\u00e9le abroszon l\u00e1that\u00f3 \u00fat s Traj\u00e1n hadi- \u0171tja ugyanegy; vil\u00e1gos egyszersmind, hogy a Peutinger-f\u00e9le f\u00f6ldk\u00e9p fels\u0151 h\u00eddja Traj\u00e1n\u00e9 volt. A fels\u0151 dunah\u00edd \u00e9s Tibiscum k\u00f6zti t\u00e1vol LXI. r\u00f3mai vagy is tizenk\u00e9t s egy \u00f6t\u00f6d f\u00f6ldirati m\u00e9rf\u00f6ldre van t\u00e9ve a Peutinger abroszon, s val\u00f3ban enynyire esik a dunaparti hidf\u00f6hez k\u00f6zel l\u00e9v\u00f6 Ram helys\u00e9g a Temes \u00e9s Bisztra foly\u00f3k egyes\u00fcl\u00e9s\u00e9 t\u0151l. Tibiscum v\u00e1rosn\u00e1l a nyugati had\u00fat megszakad az\u00e9rt, mert a m\u00e1sik a Cserna torkolat\u00e1t\u00f3l \u00e9jszakra ugyanazon Tibi scum v\u00e1rosig ny\u00falik, honn\u00e9t a Vaskapu-hegyszoroson \u00e1t Deceb\u00e1l sz\u00e9kv\u00e1ros\u00e1ig, Sarmizegethus\u00e1ig, halad. E m\u00e1sodik \u00fatnak k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyei pontosan tekintetbe veen- d\u0151k. A Peutinger-f\u00e9le t\u00e1bla Taliat\u00e1h\u00f3l, vagyis az als\u00f3 (keleti) hidt\u00f3l, az inn\u00e9t h\u00fasz r\u00f3mai azaz n\u00e9gy f\u00f6ldirati m\u00e9rf\u00f6ldre es\u0151 Diern\u00e1ba vezet, a Duna s Cserna partjai mellett azon helyre,"], [67, "41 hol v\u00edzvezet\u00e9ki terjedelmes maradv\u00e1nyok maiglan szeml\u00e9lhet\u00f6k, O-Orsova felett egy f\u00f6ldrajzi m\u00e9rf\u00f6ldnyire a Cserna foly\u00f3 nyu gati oldal\u00e1n. E helyn\u00e9vben, mely n\u00e9ha Colonia Zernensis nevezet \u00e1ltal is helyettesittetik, lehetetlen a Cserna neveWel nem ismern\u00fcnk. Diem\u00e1b\u00f3l az \u00fat Medi\u00e1ba (ad Medi\u00e1m, Meadia, Mehadia) vezet, mely az el\u0151bbit\u0151l k\u00e9t f\u00f6ldrajzi m\u00e9rf\u00f6ldnyire fekszik a Cserna foly\u00f3 mellett, s eg\u00e9szen \u00f6szszeesik a meleg f\u00fcrd\u0151ir\u0151l ma is hires Me ha di\u00e1val a Cserna partjain. R\u00e9gi faloniladv\u00e1nyok , t\u00e9glat\u00f6red\u00e9kek, melyek r\u00f3mai szok\u00e1s szerint a cohorsok sz\u00e1m\u00e1val b\u00e9lyegezv\u00e9k, az ott lelt r\u00e9gi feliratok nagy sz\u00e1ma, s igen sok k\u00f3resetben sikeres hat\u00e1s\u00fa meleg gy\u00f3gyvi zei (thermse Herculis) el\u00e9gg\u00e9 bizony\u00edtj\u00e1k, hogy azon helyet haj dan a r\u00f3maiak lakt\u00e1k s kicsinos\u00edtott\u00e1k. Az eg\u00e9sz t\u00e1vols\u00e1g M e a di\u00e1t\u00f3l Tibiscumig, hol a fels\u0151 \u00fat v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt, tizenegy s k\u00e9t \u00f6t\u00f6d f\u00f6ldrajzi m\u00e9rf\u00f6ld, mi egy m\u00e9rf\u00f6lddel nagyobb, mint t\u00e9rk\u00e9peinken tal\u00e1ljuk. V\u00e1jjon a r\u00e9gi \u00fat kiss\u00e9 elhajlott-e a mai t\u00f3l, vagy a Peutinger-abrosz sz\u00e1m\u00e1ban esett hiba? f\u00fcgg\u0151 k\u00e9r d\u00e9s\u00fcl marad. Tibiscumt\u00f3l Sarmizegethusaig XXXVTI. r\u00f3mai vagyis h\u00e9t s k\u00e9t \u00f6t\u00f6d f\u00f6ldirati m\u00e9rf\u00f6ldet mutat a Peutinger f\u00e9le abrosz, s \u00e9pen enynyire esik V\u00e1rhely (rom\u00e1nul Gredistie, a d\u00e1k \u0151skorban Sarmizegethusa, a r\u00f3mai id\u0151szakban Ulpia Trajana) a Temes \u00e9s Bisztra \u00f6szszefoly\u00e1sukt\u00f3l. Benn\u00fcn ket e helyt legink\u00e1bb a K\u00e1r\u00e1nsebest\u00f6l Vaskapuig befut\u00f3 \u00fatvo nal \u00e9rdekelv\u00e9n, mely pontos f\u00f6lm\u00e9r\u00e9s szerint hatodf\u00e9l m\u00e9rf\u00f6ld nyi, itt kell term\u00e9szeti h\u00fc mivolt\u00e1ban vele k\u00f6zelebbr\u0151l megis merkedn\u00fcnk. A Vaskapu nev\u0171 keskeny b\u00e9rczszor\u00falat egy \u00e1tmenete a d\u00e9lnyugati K\u00e1tp\u00e1t-hegyvonalnak s m\u00e1r Traj\u00e1n kor\u00e1ban isme retes \u00e9s j\u00e1rhat\u00f3 volt. K\u00f6nynyen megfoghat\u00f3, hogy Traj\u00e1n Er d\u00e9ly megh\u00f3d\u00edt\u00e1s\u00e1ra sereg\u00e9vel azon j\u00f6tt \u00e1t; mert miut\u00e1n a Du n\u00e1n \u00e1tkelt s a N\u00e9ra-v\u00f6lgy\u00f6n kereszt\u00fcl j\u00f6tt , a Bisztra-v\u00f6lgy bemenet\u00e9n\u00e9l szem\u00e9be kellett t\u0171nnie a t\u00e1voli havasl\u00e1nczon azon hegyhasad\u00e9knak, a mely val\u00f3ban \u00e1tmeneti pontot j\u00f3solt. Ha"], [68, "42 K\u00e1r\u00e1nsebest\u00f6l a Bisztra-v\u00f6lgy\u00f6n f\u00f6lmegy\u00fcnk, el\u0151tt\u00fcnk \u00e1ll ezen l\u00e1tsz\u00f3lagos ny\u00edl\u00e1s. A v\u00f6lgy als\u00f3 r\u00e9sz\u00e9ben sz\u00e9les, a hegyoldalok erd\u0151sek. A v\u00f6lgyiap\u00e1ly a balparton ter\u00fcl el, hol az orsz\u00e1g\u00fat isf^von\u00fal, a patak maga pedig ink\u00e1bb a jobb oldali hegy alatt foly el. Als\u00f3 r\u00e9sz\u00e9ben a foly\u00f3 \u00e1rja m\u00e9rs\u00e9kelt, Vaiszl\u00f3v\u00e1 t\u00f3l f\u00f6lfel\u00e9 m\u00e1r er\u00f6sebb s a t\u00e9rs\u00e9g is domborodni kezd. A Bisz tra-v\u00f6lgy az ikerhon hat\u00e1r\u00e1n\u00e1l vadabb jellemet \u00f6lt ; a baloldali hegyek k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 dombcsoportokk\u00e1 alakulnak s ki\u00e1ll\u00f3 k\u00fapokat k\u00e9peznek. A hoszsz\u00e1ban igen meszszire ny\u00fal\u00f3 Mancsa-helys\u00e9g v\u00e9ge fel\u00e9 \u00e1tkel az \u00fat a Bisztr\u00e1n s ink\u00e1bb \u00e9jszaknak tartva halad a Vaskapu fel\u00e9, a mely m\u00e1r nem a tulajdonk\u00e9peni v\u00f6lgyben, hanem att\u00f3l \u00e9jszakra fekszik. A havas itt minden\u00fctt vad \u00e9s szakadozott. Bal fel\u00f6l ingatag k\u0151t\u00f6rmel\u00e9kb\u0151l \u00e1ll a hegyoldal s a szorost\u00f3l a v\u00f6lgytorok \u00e1ltal van elv\u00e1lasztva. Jobb fel\u00f6l oly el\u0151re ny\u00falik ki a meredek k\u00fapok eg\u00e9sz sora, hogy a szoros m\u00f6g\u00f6tt\u00fck szem el\u00f6l elv\u00e9sz. Az \u00fat a Bisztra balpartj\u00e1n vontil f\u00f6lfel\u00e9, Traj\u00e1n erd\u00e9lyi els\u0151 hadj\u00e1ratakor kev\u00e9ssel Margum hely s\u00e9g felett hiddal, a mely Pons Augusti nevet viselt (Ptolemae usn\u00e1l pedig Zeugma n\u00e9ven fordul el\u00e9), a k\u00e9t hegyvonal k\u00f6zt \u00f6szszek\u00f6ttetv\u00e9n , a Vaskapunak, azon t\u00fal pedig V\u00e1rhelynek tart. Minthogy a fels\u0151 s als\u00f3 hidt\u00f3l \u00e9s V\u00e1rhelyt\u00f6l vett h\u00e1rom m\u00e9rt\u00e9k ugyanazon egy pontban, tudniillik a k\u00e9t foly\u00f3 egyes\u00fc l\u00e9s\u00e9n\u00e9l \u00f6szszeesik: bizton k\u00f6vetkeztethetj\u00fck, hogy ugyanazon ponton fek\u00fcdt a hajdani Tibiscum v\u00e1ros, melynek eml\u00e9k\u00e9t egy v\u00e9gi fel\u00edrat is meg\u0151rizte s municipiumnak hirdeti a). \u00c1tkelv\u00e9n Traj\u00e1n a Dun\u00e1n, nem tart\u00e1 cz\u00e9lszer\u00fcnek, legott az els\u0151 t\u00e1mad\u00e1skor, az ellenf\u00e9l rejtekhelyeibe hatni ; nem v\u00e9lte ugyanis el\u00e9gg\u00e9 biztosnak, a Dun\u00e1t maga ut\u00e1n hagyva, sebesen el\u0151renyomulni, minthogy ellen\u00e9nek f\u00f6ldj\u00e9t eddig m\u00e9g csak k\u00e9 mei \u00e1ltal, nem pedig \u00f6ntapasztalat\u00e1b\u00f3l ismerte. Nem feled\u00e9 egyszersmind, hogy annak lesvet\u00e9sre alkalmas rengetegeit De ceb\u00e1l tartja megsz\u00e1llva. Mire n\u00e9zve a Duna partjain er\u0151d\u00f6ket rakatott, azokat eles\u00e9g- s egy\u00e9b sz\u00fcks\u00e9gesekkel ell\u00e1tva, indlt- ') Neigebauer, i, m. 14: 1."], [69, "43 hatt\u00e1 csak nagyobb biztoss\u00e1ggal sergeit v\u00e1ls\u00e1gos \u00fatra. Traj\u00e1n nak mindez ann\u00e1l k\u00f6nynyebben siker\u00fclt, minthogy Deceb\u00e1l sem az \u00e1tkel\u00e9st nem akad\u00e1lyozta, sem a k\u00eds\u00e9rlet kezedet\u00e9nek g\u00e1tot nem vetett. Ezt azon rem\u00e9ny fej\u00e9ben tette-e, hogy \u00cdgy majd a nagy imper\u00e1tori hajland\u00f3bb\u00e1 teszi a kiengesztel\u00f6d\u00e9sre, vagy a puszt\u00e1n hagyott vid\u00e9k s\u00edri n\u00e9mas\u00e1ga riasztja \u00f6t viszsza a t\u00e1 mad\u00e1st\u00f3l, vagy tal\u00e1n hogy a hon belsej\u00e9ben \u00f6t k\u00f6nynyebben kelepcz\u00e9be ejtheti? bizonytalan; de anynyi k\u00e9ts\u00e9gtelen, hogy mindezt megk\u00eds\u00e9rt\u00e9. Mert Dio Cassius \u00e9rtes\u00edt, hogy Traj\u00e1n hadsereg\u00e9t od\u00e1ig vitte ]), hol Deceb\u00e1l t\u00e1bora volt. Mit nem \u00e1llithat, ha \u00e1tkeltekor legott csat\u00e1t fogadott volna. Mid\u0151n a cs\u00e1sz\u00e1r tov\u00e1bb halad, egy d\u00e1k k\u00e9met hoz k\u00e9t katon\u00e1ja. Ezen k\u00edv\u00fcl m\u00e1s ellens\u00e9get m\u00e9g ekkor sem l\u00e1tott. M\u00e9lyen kellett te h\u00e1t a r\u00f3mai hadaknak m\u00e1r Daci\u00e1ba nyomulniok, mid\u0151n az els\u0151 \u00f6szszecsap\u00e1s megt\u00f6rt\u00e9nt. Hogy mely helyen, neh\u00e9z meghat\u00e1 rozni. Tapae nev\u0171 hely eml\u00edttetik, de fekv\u00e9s\u00e9re n\u00e9zve bizony talans\u00e1gban hagy a t\u00f6rt\u00e9nettudom\u00e1ny 2). Traj\u00e1n l\u00f6n az els\u0151 csata gy\u0151zelmi h\u0151se , ki a kem\u00e9ny \u00fctk\u00f6zetben elhullott d\u00e1kok fejeit kar\u00f3kba vonatta, s t\u00e1bor\u00e1nak homlokzata el\u00e9 t\u0171zette. A veres\u00e9g Deceb\u00e1lt megrend\u00edtette ugyan, de el nem cs\u00fcggeszt\u00e9. K\u00fcld\u00f6tt ugyan b\u00e9kek\u00f6veteket, de (T\u00f3vegtelen) szolgarend\u00fceket, mintegy kicsinyl\u00e9se\u00fcl Traj\u00e1nnak. A k\u00e9relmez\u0151ket hidegen el utas\u00edtv\u00e1n a diadalmi vez\u00e9r, tov\u00e1bb \u00fcld\u00f6zi a d\u00e1k hadakat, egy v\u00edznek szor\u00edtja; a r\u00f3mai lovass\u00e1g a d\u00e1k \u00e9s sarmata lovasokkal vagdalkozik. Ujabb \u00e9s sz\u00e1mosabb n\u0151k s kisdedekkel vegyes f\u00f6vegtelen k\u00f6vets\u00e9g jelen meg Traj\u00e1n el\u0151tt \u00e9s sir\u00e1nkozva esde- ') A hely, a meddig vitte, valamint itt, \u00fagy \u00e1ltal\u00e1n a csatarajzokn\u00e1l egyeb- \u00fctt is el van hallgatva. E l\u00e9nyeges fogyatkoz\u00e1son , csak az els\u0151 rang\u00fa k\u00fatf\u0151k (Traj\u00e1n comment\u00e1rai , Appianus, Criton, Marius, Ma- xim us jegyzetei stb.) seg\u00edthetn\u00e9nek, ha az id\u0151k t\u0151l\u00fcnk meg nem irigy - lettek volna. :) Engel, i. m. 169. 1.\u2014 J. K. Schuller, \u201eBunte Blatter. 3\". Transsil- vania. Beiblatt zum Siebenb\u00fcrger Bot\u00e9n. 1857. Nr. 5, 18. 1. \u2014 Katan- csich szer\u00e9nt (Istri adcol. vet. geogT. I. c. I. 375.), helys\u00e9g L\u00fagos mellett a Temesi-B\u00e1n\u00e1tban."], [70, "44 kel b\u00e9ke\u00e9rt. Ennek sem l\u00f6n az el\u0151bbin\u00e9l k\u00fcl\u00f6nb sikere. A csa t\u00e1roz\u00e1sok egyre folynak. Mindk\u00e9t r\u00e9szr\u0151l sz\u00e1mosan esnek hadi foglyok\u00fal, kiket a r\u00f3maiak z\u00e1rva \u0151riztek, nem \u00edgy a d\u00e1kok, kiknek n\u00e9mbereik izz\u00f3 \u00fcszk\u00f6kkel s\u00fct\u00f6gett\u00e9k a r\u00f3maiak fejeit s v\u00e1llait. A hadviselet ezut\u00e1n a t\u00e9l be\u00e1llt\u00e1val sz\u00fcnetelt. A kikelet \u00fajra fegyverben tal\u00e1lta Traj\u00e1n gy\u0151zni tan\u00fait t\u00e1bor\u00e1t. Magasan sz\u00e1llott isteneihez az \u00fcnnep\u00e9lyes engesztel\u0151 \u00e1ldozatok (suovetaurilia) f\u00fcstje. A nagym\u00e9rv\u0171 \u00fajabb hadi k\u00e9 sz\u00fcletek aggodalommal t\u00f6lt\u00f6tt\u00e9k el Deceb\u00e1lt, ki most (f\u00f6veges) f\u0151rang\u00fa b\u00e9kek\u00f6vetek \u00e1ltal tisztelte meg Traj\u00e1nt. Ezek elh\u00e1nyva fegyverzet\u00f6ket, esdekl\u00f6leg borultak a gy\u0151zedelmes hadvez\u00e9r el\u00e9, azt k\u00e9rv\u00e9n rim\u00e1nkod\u00f3lag t\u0151le, hogy kegyeskedn\u00e9k Deceb\u00e1lt ma ga el\u00e9 bocs\u00e1tani, vagy b\u00e9kealkudoz\u00e1s v\u00e9gett hozz\u00e1 megb\u00edzot takat k\u00fcldeni ; \u00f6 k\u00e9sz mag\u00e1t a v\u00e9gletekig mindennem\u0171 f\u00f6lt\u00e9te lek al\u00e1 vetni. Traj\u00e1n ez ut\u00f3bbi k\u00e9relm\u00f6kre hajlott. Licinius S u r \u00e1 t , a Leg. I. Minervia parancsnok\u00e1t, s Claudius Livia nust, a test\u00f6rhadak parancsnok\u00e1t k\u00fcld\u00e9 Deceh\u00e1lhoz a b\u00e9ke pontok t\u00e1rgyal\u00e1sa v\u00e9gett; a k\u00e9t f\u00e9l azonban meg\u00e1llapod\u00e1sra nem juthatott ; mert a d\u00e1k kir\u00e1ly ezekkel nem mer\u00e9szelv\u00e9n sz\u00f3ba ereszkedni, maga helyett \u00fajabb biztosokat k\u00fcld\u00f6tt. A kedvez\u0151tlen\u00fcl hangolt imper\u00e1tor figyelemre sem m\u00e9ltatv\u00e1n \u0151ket, heves rohammal a d\u00e1k hadakat megt\u00e1madja s egy v\u00e9res \u00fctk\u00f6 zetben t\u00f6nkre veri, saj\u00e1t t\u00e1bor\u00e1nak tetemes v\u00e9r\u00e1ldozat\u00e1val. Az elsz\u00e1nt harcz meghat\u00f3 eredm\u00e9nyek\u00e9nt t\u0171nik fel, hogy alig volt a r\u00f3mai t\u00e1borban elegend\u0151 v\u00e1szondarab a sebek hek\u00f6t\u00f6z\u00e9s\u00e9re. Ezt meg\u00e9rtv\u00e9n Traj\u00e1n, bajnokt\u00e1rsai v\u00e9gelsz\u00e1nts\u00e1g\u00e1t felvillanyoz\u00f3 azon emberbar\u00e1ti nemes tettre ragadtatott, hogy saj\u00e1t v\u00e1szon ruh\u00e1j\u00e1t hasogatn\u00e1 fel s\u00e9rv-vit\u00e9zeinek \u00e1pol\u00e1s\u00e1ra ; az elhullottak nak k\u00f6z\u00f6s eml\u00e9kolt\u00e1rt \u00e1ll\u00edtatott , s \u00e9venk\u00e9nt \u00fcnnep\u00e9lyes \u00e1ldo zatokat t\u00e9tetett a h\u0151s\u00f6k szellemeinek. Traj\u00e1n e f\u00e9nyes gy\u0151ze lem ut\u00e1n harmadszor ki\u00e1ltatott ki imperatornak. Ezut\u00e1n hihetetlen elsz\u00e1nts\u00e1ggal sz\u00e1lltak szembe a fellel kes\u00fclt r\u00f3mai l\u00e9gi\u00f3k minden \u00e9letvesz\u00e9lylyel. A hegymagastlatok ra nyomulv\u00e1n , egyik er\u0151d\u00f6t a m\u00e1sik ut\u00e1n bevett\u00e9k ; sok fegy vert, hadi k\u00e9szletet s foglyot ejtettek birtokukba azon legio-"], [71, "45 sassal egy\u00fctt, melyet a d\u00e1kok m\u00e9g Domiti\u00e1n kor\u00e1ban F u s c u s nak egy l\u00e1big elveszett hadtest\u00e9t\u0151l foglaltak el. Maximus, hadoszt\u00e1ly-parancsnok, egy \u00fcgyes oldalt\u00e1mad\u00e1skor sikeresen k\u00e9zre ker\u00edtette azon meger\u0151s\u00edtett helys\u00e9get, hol Deceb\u00e1l n\u0151v\u00e9re megvon\u00falva tart\u00f3zkodott. Quintus Lusius pedig, a numi diai k\u00f6nyny\u00fc-lovass\u00e1g vez\u00e9nyl\u0151 parancsnoka, az ellenoldalon t\u00e1madott s nagy v\u00e9ront\u00e1st okozott a d\u00e1kok sereg\u00e9ben, k\u00f6z\u00f6l\u00fck sz\u00e1mosokat fogs\u00e1gba ejtv\u00e9n. N\u00e9p\u00e9nek, de f\u0151leg igen megfogyasztott hadierej\u00e9nek k\u00e9t s\u00e9gbe-ejt\u00f6 helyzet\u00e9ben \u00e9lethal\u00e1ltus\u00e1ra gy\u00falt Deceb\u00e1l. M\u00e1r Sar mizegethusa t\u00f6m\u00f6r v\u00e9dfalai k\u00f6r\u00fcl sz\u00e1llongtak a r\u00f3mai sasok. A fenyeget\u0151 vesz\u00e9ly perczenkint r\u00e9mit\u00f6bb alakot \u00f6lt\u00f6tt. Mindk\u00e9t t\u00e1bor v\u00e9gs\u0151ig feszit\u00e9 erej\u00e9t. Min\u00e9l jobban k\u00f6zeledett a h\u00e1bor\u00fa v\u00e9ge s a jutalom rem\u00e9nye , ann\u00e1l borzaszt\u00f3bb k\u00e9pe t\u0171nt fel a vakot vet\u0151 sors koczk\u00e1j\u00e1nak; a r\u00f3maiak el\u0151tt az\u00e9rt, nehogy legy\u0151zetve , a k\u00e9t terhes \u00e9v v\u00edvm\u00e1nyai egy nap alatt f\u00fcstbe menjenek, s a zord b\u00e9rczekt\u00f6l elz\u00e1rt ellens\u00e9ges f\u00f6ld\u00f6n egy l\u00e1big elveszszenek ; a d\u00e1kok el\u0151tt pedig az\u00e9rt , mivel h\u00e1zn\u00e9peik\u00e9rt harczoltak, s egy sz\u00e1zadon \u00e1t szerzett dics\u0151s\u00e9g egyetlen csata koczk\u00e1j\u00e1n fordul meg, s Deceb\u00e1l, ha legy\u0151zetik, orsz\u00e1g\u00e1val egy\u00fctt \u00e9let\u00e9t veszti. Mire n\u00e9zve a f\u0151v\u00e1ros falai alatt sz\u00f6rny\u0171 er\u0151 vel \u00f6szszecsapnak. A kimer\u00fclt d\u00e1kok v\u00e9gre elbuknak s a vadon t\u00e1j s\u00f6t\u00e9t rejtekeibe menek\u00fclnek. Sarmizegethusa sz\u00e9kv\u00e1ros Traj\u00e1n kez\u00e9be esik. Deceb\u00e1l t\u00f6nkre t\u00e9ve, a gy\u0151z\u0151 nagylelk\u0171s\u00e9g\u00e9ben keresett mened\u00e9ket. K\u00f6veteket k\u00fcld n\u00e9pe legtekiat\u00e9lyesbjei k\u00f6 z\u00f6l, nem hajadonf\u0151vel mint eddig, hanem f\u00f6vegeseket ). Ezek, J,Petr. Patr\u00edcius (ex hist. ed. Bonn. 123. 1.) \u00e9s Dio Cassiusn\u00e1l (LXVHl. 9.) nt'lMitoqoi (pileati, kalaposak, kalnpvisel\u00f6 v. f\u0151 v\u00e9ges d\u00e1- kok) n\u00e9 en fordulnak el\u00e9. \u2014 R\u00f3luk emi\u00e9kezik Aur\u00e9l. Victor is, egy hib\u00e1s sz\u00f6veg\u0171 helyen (in Caesar. Traj\u00e1n.): \u201ePrimus solus vires Romauas trans Isirum pr'pngavit, domitis in provinci\u00e1m Dacorum pileatis \u00d6acisque (heyesen: Sarmaticisqne) nationibus, Decebalo rege ac Sardonios (helye- sen: Da dan\u00fcs)\".)\u2014 E l\u00f6veges d\u00e1kok vagyis get\u00e1kr\u00f3l be-z\u00e9l m\u00e9g Pau- lin. in carm. de Niceta, episcopo Da'iae, \u00e9s Dio Chrysostom. orat. LXXI. 628. 1."], [72, "46 kiknek egy r\u00e9sze a diadalmas hadvez\u00e9r l\u00e1baihoz bor\u00fait, m\u00edg m\u00e1s r\u00e9sze, legy\u0151z\u00f6ttek m\u00f3dj\u00e1ra, h\u00e1tra kulcsol\u00e1 karjait, b\u00e9ke\u00e9rt esedeztek, er\u0151sen \u00cdg\u00e9rv\u00e9n, hogy annak semmi f\u00f6lt\u00e9teleit visz sza nem utas\u00edtj\u00e1k. \u00c9rezte Traj\u00e1n, hogy a makacs ellenf\u00e9lnek e f\u00f6lt\u00e9tlen \u00f6nmegad\u00e1s\u00e1ban \u00fajabb cselsz\u00f6v\u00e9ny lappang, ki ez \u00e1l tal csak a re\u00e1 z\u00fadult v\u00e9gvesz\u00e9lyb\u0151l akar minden \u00e1ron mene k\u00fclni. De tudta azt is a k\u00f6r\u00fcltekint\u0151 f\u0151vez\u00e9r, hogy, ha a had viselet az ellens\u00e9g f\u00f6ldj\u00e9n m\u00e9g h\u00fazamosb ideig tart, k\u00f6nynyen ki\u00fcr\u00fclhet a hadi \u00e9l\u00e9st\u00e1r s \u00edgy ezen viszontags\u00e1ggal daczolt h\u0151s serege, melyet az ellenf\u00e9l fegyvere megt\u00f6rni nem b\u00edrt, az \u00e9hen hal\u00e1snak eshetik martal\u00e9kul. K\u00e9sznek nyilatkozott teh\u00e1t a b\u00e9 k\u00e9re k\u00f6vetkez\u0151 f\u00f6lt\u00e9telek alatt : a) hogy fegyvereit lerakja ; b) a hadi foglyokat , f\u0151leg pedig a r\u00f3mai sz\u00f6kev\u00e9nyeket kiszolg\u00e1l tatja, kiket Traj\u00e1n legott kiv\u00e9geztetett ; c) hogy a r\u00f3maiak ellen t\u00f6bb\u00e9 fegyvert nem fog, s\u00f6t vfl\u00f6k v\u00e9d- \u00e9s dacz-sz\u00f6vets\u00e9gre l\u00e9p; d) hogy a v\u00e1rakat s mindennem\u0171 er\u0151d\u00f6ket lerontja; e) hogy a r\u00f3maiak \u00e1ltal elfoglalt orsz\u00e1gr\u00e9szb\u0151l viszszah\u00faz\u00f3dik; f) hogy a r\u00f3mai senatushoz megh\u00f3dol\u00e1sa s a b\u00e9kek\u00f6t\u00e9s \u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9se v\u00e9gett k\u00f6vets\u00e9get k\u00fcld s v\u00e9gre g) hogy maga szem\u00e9lyesen Traj\u00e1n el\u0151tt megjelen s f\u00f6ldig borulva \u00f6t legy\u0151z\u0151j\u00e9nek s ur\u00e1nak ismerje. E nem kev\u00e9sb\u00e9 terhes , mint leal\u00e1z\u00f3 , s\u00f6t a d\u00e1k \u00f6n\u00e1ll\u00e1st t\u00f6nkretev\u0151 b\u00e9kepontokat elfogadv\u00e1n Deceb\u00e1l, ha sz\u00ednleg is, nyugalom \u00e1llott be. Traj\u00e1n, a h\u00f3d\u00edt\u00e1s nagy munk\u00e1j\u00e1t bev\u00e9gez v\u00e9n, a nyert diadal jel\u00e9\u00fcl, gy\u0151zelmi eml\u00e9ket \u00e1ll\u00edtott, s ezut\u00e1n hadsereg\u00e9nek jelent\u00e9s r\u00e9sz\u00e9t Sarmizegethusa meUett hagyv\u00e1n, valamint a birtokba vett f\u00f6ldet v\u00e9dm\u00fcvek s hely\u00f6rs\u00e9ggel ell\u00e1t v\u00e1n '), a r\u00f3mai n\u00e9p lelkes\u00fclt t\u00fcntet\u00e9sei k\u00f6zt Itali\u00e1ban megje lent (103. Kr. u.). Ezut\u00e1n a R\u00f3m\u00e1ba meg\u00e9rkezett d\u00e1k k\u00f6vetek a senatusba vezettettek, kik fegyvereiket lerakva s rabokk\u00e9nt megk\u00f6t\u00f6tt kezekkel, esedez\u00f6leg r\u00f6viden sz\u00f3lottak, s a b\u00e9kek\u00f6t\u00e9s ') Dio Cass. LXVIU, 9. \u201eT\u00e1vra \u0171vv&\u00e9/ievos xac ilxoax\u00d37ze\u00f3'ov (azaz l\u00e9gio- n\u00e9 m) tv ZeputJiieyed-ov\u0150i] xctxaXmmv, x>jv Te ccV.ijv xwoav tpQovQalg \u0151ia- kapt\u00fcv, is 'Ixaklav \u00e1vexo/iitS&n''. (Ezeket rendbeszedv\u00e9n \u00e9s hadsereg\u00e9t Zermizegethuseben hagyv\u00e1n, egyszersmind m\u00e1s tartom\u00e1ny\u00e1t is f\u00f6d\u00f6zet\u0171l szolg\u00e1l\u00f3 katonas\u00e1g\u00e1val k\u00f6r\u00fclv\u00e9v\u00e9n, Itali\u00e1ba viszszat\u00e9rt.)"], [73, "47 helybenhagyatv\u00e1n, fegyvereiket viszszanyert\u00e9k. Az eddig rajzolt nevezetes esem\u00e9nyt v\u00e9gre Traj\u00e1n diadal\u00fcnnep\u00e9lyei fejezt\u00e9k be, a mikor egy\u00fattal \u201eDa cicus\" diszn\u00e9wel tiszteltetett meg, mi k\u00e9nt Traj\u00e1nnak erre vonatkoz\u00f3 \u00e9rmei bizony\u00edtj\u00e1k '). Erd\u00e9ly, az eddig szabad f\u00f6ld, r\u00f3mai j\u00e1romba k\u00e9nyszer\u00edt tetett. Deceb\u00e1l, a f\u00fcggetlen bajnokkir\u00e1ly, a hatalmas R\u00f3ma h\u00fc b\u00e9rn\u00f6k\u00e9v\u00e9 t\u00f6rp\u00fclt. A megroucsolt harczias n\u00e9p f\u00f6ldig s\u00fajtatott. Idegen l\u00f6n a honfi \u0151sei szabad \u00f6r\u00f6ks\u00e9g\u00e9ben. De az elbuk\u00e1s nem volt dicstelen. Dr\u00e1g\u00e1n jutott Traj\u00e1n a gy\u0151zelemhez. A sza bad l\u00e9thez szokott n\u00e9p e kedvetlen viszonyok k\u00f6zt elm\u00e9lkedett, multat jelen s j\u00f6v\u0151vel \u00f6szszevetve m\u00e9rlegelt. Az el\u00e1rvult n\u00e9p \u00fcgy felett m\u00e9l\u00e1zva virasztott Deceb\u00e1lnak mer\u00e9szen tervez\u0151 szelleme. A megal\u00e1ztat\u00e1s szakadatlanul h\u00e1borgatta bajnoklelk\u00fc let\u00e9t. Haz\u00e1t k\u00edv\u00e1nt, szabad haz\u00e1\u00e9rt buzgott benne minden \u00e9r ver\u00e9s. Hon\u00e1ban hontalanul teng\u0151dni gy\u00e1v\u00e1n, rabszolgak\u00e9nt \u00f6 nem tudott. Hogyan t\u00e9phetn\u00e9 sz\u00e9t n\u00e9pe rabl\u00e1nczait? Mik\u00e9ut v\u00edvhatn\u00e1 viszsza az elvesztett n\u00e9pszabads\u00e1got karja? E mer\u00e9sz eszme k\u00f6r\u00fcl \u00f6szpontos\u00falt t\u00f6rhetlen lelke minden ereje. Tekints\u00fck tov\u00e1bbi k\u00fczdelmes p\u00e1ly\u00e1j\u00e1n a cs\u00fcggedni nem tud\u00f3 harczias embert. 8. \u00a7. Traj\u00e1n erd\u00e9lyi m\u00e1sodik hadj\u00e1rata.. Hogy e b\u00e9ke tart\u00f3s nem lesz, l\u00e1tni lehetett, miel\u0151tt meg k\u00f6ttetett volna. Deceb\u00e1l ugyanis a r\u00f3maiak hatalma s Traj\u00e1n hadvez\u00e9ri \u00fcgyes fog\u00e1sai \u00e1ltal f\u00f6ldig s\u00fajtva, mi\u00e9rt sem esdett in k\u00e1bb, mint sz\u00fcnid\u0151\u00e9rt, hogy megviselt haderej\u00e9t fel\u00fcd\u00edtse, bot l\u00e1sait helyre\u00fcsse, kedvez\u0151bb napok ut\u00e1n n\u00e9zzen, s m\u00e9g ret- J) Ackner, die antiken Miinzen, eine Quelle der altern Gescbichte Sieben- b\u00fcrgens.\u2014 J. K. Se hull er, Archiv f\u00fcr die Kenntniss von Siebenb\u00fcrgens Vorzeit stb. I. Bd. I. Heft. Hermannstadt, 1840. 76\u201486. 11.\u2014 Dio Cass. LXVHI, 10. vT(aiav\u00f6g \u00f3i r\u00e1 xi vix^x\u00edjgia ijyaye, xai /taxtx\u00f3i ina- voft\u00e1s&n\". (Traj\u00e1n diadalmenetet tartott \u00e9s Dacicus cz\u00edmmel tiszteltetett meg.) \u2014 Zonaras, ann\u00e1l. XI, 21. ed. Bonn. H. 508. 1. eg\u00e9szen Dio ut\u00e1n \u00edgy: \u201eTgaiav\u00f3g dk xai iD-gi\u00e1nftcvSe r.ai Aaxix\u00f6g oiv\u00f3fiu\u0151&ti''. (Traj\u00e1n diadalmenetet tartott \u00e9s .Dacicw\u00ed-nak neveztetett.)"], [74, "48 tenetesben t\u00f6rj\u00f6n a r\u00f3maiakra. Az els\u0151 hadj\u00e1rat folyt\u00e1n Erd\u00e9ly nagyobb r\u00e9sz\u00e9t alig \u00e9rinthett\u00e9k a h\u00e1bor\u00fa nyomorai; lak\u00f3inak, kiket a h\u00e1romszor v\u00edvott csata megk\u00edm\u00e9lt , sz\u00e1ma m\u00e9g el\u00e9g nagy ; \u00e1th\u00e1ghatlan b\u00e9rczei , melyek Erd\u00e9ly s Havasalf\u00f6ld k\u00f6zt hat\u00e1rfalat vonnak, most a legy\u00f6z\u00f6ttnek menhelye s v\u00e9db\u00e1sty\u00e1i; mag\u00e1nak Havasalf\u00f6ldnek r\u00e9sze saj\u00e1t orsz\u00e1g\u00e1hoz csatolva, to v\u00e1bb\u00e1 Moldva s Havasalf\u00f6ld s\u00edk t\u00e9r\u00e9i', melyeket a hozz\u00e1 sz\u00edt\u00f3 sarmata n\u00e9pfajok laktak: mindezek hatalmas inger\u00fcl szolg\u00e1ltak a d\u00e1k kir\u00e1lynak arra, hogy eddigi vesztes\u00e9geit helyre\u00fctni s Dacia egykori hat\u00e1rait viszsza\u00e1llitani t\u00f6rekedj\u00e9k. Ezen kiv\u00fcl serkent\u00e9 \u00f6t a r\u00f3maiak vesz\u00e9lyes szomsz\u00e9ds\u00e1ga is, kik nem csak a Temes-B\u00e1n\u00e1tot , hanem Vaskapu hegyszorost \u00e9s Sarmizege thus\u00e1t, az orsz\u00e1g hajdani f\u0151v\u00e1ros\u00e1t s vele az eg\u00e9sz gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 H\u00e1tszeg-vid\u00e9k\u00e9t \u00f6rhadaikkal megsz\u00e1llva tartott\u00e1k, a honnak eddigel\u00e9 megk\u00f6zel\u00edthetlen birtokait folytonosan fenyegett\u00e9k. Ann\u00e1l ink\u00e1bb k\u00f6telm\u00e9nek tart\u00e1 Ugyekezni , nehogy v\u00e9letlen\u00fcl megt\u00e1 madva, a d\u00fas vid\u00e9k n\u00e9p\u00e9nek kincshalmaza gazdag zs\u00e1km\u00e1nyul ess\u00e9k az aranyl\u00e1zban (auri sacra fames) szenved\u0151 r\u00f3maiaknak. Miren\u00e9zve Deceb\u00e1l titkon h\u00e1bor\u00fahoz k\u00e9sz\u00fclt, a sz\u00f6kev\u00e9nyeket befogadta , s hozz\u00e1 m\u00e9g bujtogatott , hadsereget szervezett , a szomsz\u00e9d vad n\u00e9pfajokat a k\u00f6z\u00f6s vesz\u00e9ly rettent\u00e9s\u00e9vel cz\u00e9lj\u00e1nak megnyerte, sokat tett, mi a sz\u00f6vets\u00e9ggel ellenkezett. Mindez nem volt Traj\u00e1n el\u0151tt titok. A d\u00e1koknak adott b\u00e9ke Traj\u00e1nnak s az ellenf\u00e9lnek egyar\u00e1nt sz\u00fcks\u00e9ges volt. Ezt azonban nem \u00fagy \u00e9rtj\u00fck, mintha a t\u00f6bb csat\u00e1ban megviselt Deceb\u00e1l m\u00e9g tov\u00e1bb is rettenthette volna a gy\u00f6zhetlen hadse reget, a szemes \u00e9s nagy hadvez\u00e9rt. Hanem a mindig \u00e9ber d\u00e1k f\u0151n\u00f6k ellen int\u00e9zett hadviselet tov\u00e1bb h\u00faz\u00f3dni l\u00e1tszott. A legy\u00f6 z\u00f6ttnek ugyanis menek\u00fcl\u00e9sre m\u00e9g mindig ott voltak hegyei, melyekb\u0151l, ha nagy \u00fcgy gyei-bajjal kiriasztatik is, h\u00e1tt\u00e9rben nyitva \u00e1ll neki az \u00fat a szomsz\u00e9d vad n\u00e9pek f\u00f6ldj\u00e9re menek\u00fcl ni, mit el\u0151tte elz\u00e1rni lehetetlen volt; honnan v\u00e9letlen\u00fcl kit\u00f6rve s a r\u00f3maiakat nyugtalan\u00edtva, a tartom\u00e1nyt csendesen b\u00edrni soha sem engedte volna. \u2014 Enynyi id\u0151n \u00e1t Itali\u00e1t\u00f3l t\u00e1vollenni nem l\u00e1tszott tan\u00e1csosnak Traj\u00e1nra n\u00e9zve, ki a f\u00f6hatalomra els\u0151"], [75, "49 emeltetett idegen csal\u00e1db\u00f3l, j\u00f3llehet , mint legjobb f\u00e9rfi\u00fa, a n\u00e9p kedvencze volt, m\u00e9gis a p\u00e1rtfelek, s cz\u00e9ljaikra felhaszn\u00e1lt k\u00fc l\u00f6nben is nyugtalan elm\u00e9j\u0171 hadserege r\u00e9sz\u00e9r\u0151l nem csek\u00e9ly baj h\u00e1rulhatott volna re\u00e1. Ann\u00e1l k\u00f6nynyebben hajlott teh\u00e1t Deceb\u00e1l escdez\u00e9seire, mivel el\u0151re l\u00e1that\u00e1, hogy csakhamar ezut\u00e1n foga natlaii leend a pillanatra sz\u00fcks\u00e9ges b\u00e9ke. A mi \u00fagy is t\u00f6rt\u00e9nt. Mert l\u00e1tv\u00e1n Deceb\u00e1l, hogy titkon forralt tervei tudv\u00e1k a r\u00f3maiak el\u0151tt, nem sok\u00e1 habozott, s ny\u00edlt ellens\u00e9g\u00fcl vetv\u00e9n fel mag\u00e1t, a r\u00f3maiak \u0151rhelyeit fegyverrel t\u00e1madta meg. Az eg\u00e9sz \u00e9v, melyet Traj\u00e1n R\u00f3m\u00e1ban t\u00f6lt\u00f6tt, mag\u00e1n dol gain kiv\u00fcl, birodalma \u00fcgyeinek int\u00e9z\u00e9s\u00e9re l\u00f6n ford\u00edtva. Sokol dal\u00fa elfoglaltat\u00e1sa k\u00f6zepett is nagyszer\u0171 terveinek azon alap eszm\u00e9j\u00e9vel k\u00fczd\u00f6tt, mik\u00e9nt alak\u00edtsa Daci\u00e1t r\u00f3mai provici\u00e1v\u00e1, A megh\u00f3d\u00edtott orsz\u00e1gr\u00e9szt, mely a Temesi-B\u00e1n\u00e1t keleti hegyes \u00e9s Erd\u00e9ly d\u00e9lnyugati vid\u00e9keit foglalta mag\u00e1ban, \u00f6 csak hadm\u00fck\u00f6 d\u00e9si alap\u00fai tekint\u00e9 egy nagyobb m\u00e9rv\u0171 d\u00e1k hadj\u00e1ratra, mi \u00e1l tal eg\u00e9sz Dacia , a hozz\u00e1 tartoz\u00f3 sarmata birtokkal , vagyis az eg\u00e9sz f\u00f6ldter\u00fclet a Duna \u00e9s K\u00e1rp\u00e1tok, a Tisza, Feketetenger \u00e9s Dniester k\u00f6zt R\u00f3m\u00e1t\u00f3l f\u00fcgg\u0151v\u00e9 t\u00e9tess\u00e9k '). Hogy ezen jelen t\u00e9keny v\u00edvm\u00e1ny\u00e1ra is m\u00e1s m\u00e9g magasb terveket rakott, fel\u00e9bb (5. \u00a7.) \u00e9rint\u0151k. A k\u00f6zelg\u0151 (104. Kr. u.) kikeletkor a meg\u00fajult erd\u00e9lyi t\u00e1boroz\u00e1s vez\u00e9rlet\u00e9re sietett, maga mell\u00e9 v\u00e9v\u00e9n unok\u00e1 j\u00e1t Hadri\u00e1nt2), ki a nagy imperatort m\u00e1r els\u0151 d\u00e1k t\u00e1boro z\u00e1sakor is kis\u00e9rte. Hogy e m\u00e1sodik hadj\u00e1ratot m\u00e1s m\u00f3don kell int\u00e9znie, az els\u0151nek tapasztalat\u00e1b\u00f3l tanulta. B\u00e1n\u00e1t a r\u00f3maiak nak h\u00f3dolt ; nyitva \u00e1llt teh\u00e1t el\u00fclt\u00fck az Erd\u00e9lybe vezet\u0151 \u00fat. Az ellens\u00e9get megt\u00e1madni s viszszaverni lehetett, de \u00fcld\u00f6z\u0151be venni csak egy meger\u0151s\u00edtett oldalr\u00f3l. Hogy t\u00f6bb pontr\u00f3l bizto sabban el\u0151renyomulhasson Traj\u00e1n, jobban kelet fel\u00e9 egy har- V Ide cz\u00e9loz Ammian. Marcellinn\u00e1l (XXIV, 3.) ezen hely: \u201eTrajanus fertur aliqrjties iurando dicta consuesse firmare: Sic in provincia- rum speciem reduetam videam Daci\u00e1m; sic pontibus Histrum et Euphra- tem superem. -) A el. Spartian. in Hadri\u00e1n. 4"], [76, "50 madik dunai hidra volt sz\u00fcks\u00e9ge ; mi \u00e1ltal azt is el akarta \u00e9rni a sz\u00e1m\u00edt\u00f3 imper\u00e1tor, hogy ellenfel\u00e9t Havasalf\u00f6ld oldal\u00e1r\u00f3l megt\u00e1madhassa , egyszersmind hadserege m\u00e1sik oszt\u00e1ly\u00e1t\u00f3l szorongattatva, hegyei k\u00f6z\u00e9 rekesztess\u00e9k, honnan ideje s alkalma ne lehessen a menek\u00fcl\u00e9sre ; tle szabad utat is akart biztos\u00edtani mag\u00e1nak a viszszat\u00e9r\u00e9sre , ha vakot vetne neki a hadi-szerencse koczk\u00e1ja, valamint a Daci\u00e1ban hagyott l\u00e9gi\u00f3kkal szakadatlanul feutartaui az \u00fcszszek\u00f6ttet\u00e9st s ezt k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a t\u00e9li \u00e9vszak idej\u00e9n, mid\u0151n a Duna zajl\u00e1sa a k\u00e9t part k\u00f6zti k\u00f6zleked\u00e9st lehetetlenn\u00e9 teszi. E hadviseleti fontos tekintetekn\u00e9l fogva komolyan elt\u00f6k\u00e9lte mag\u00e1ban egy szil\u00e1rd k\u00f6hid fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t az Al-Dun\u00e1n '), k\u00fcl\u00f6nben is e terv l\u00e9v\u00e9n az alapfelt\u00e9tel Dacia teljes megh\u00f3d\u00edt\u00e1sa s r\u00f3mai provinci\u00e1v\u00e1 ala k\u00edt\u00e1s\u00e1ra. A kit\u0171z\u00f6tt hadi-cz\u00e9lon k\u00edv\u00fcl, a r\u00f3mai n\u00e9v \u00e9s saj\u00e1t di cs\u0151s\u00e9ge is lebegett e nagyszer\u0171 \u00e9p\u00edtm\u00e9nynek kivitel\u00e9ben, mely hez hasonl\u00f3t az el\u0151tt a vil\u00e1g m\u00e9g nem ismert, a hatalmas impe r\u00e1tor szemei el\u0151tt. Eur\u00f3pa els\u0151 folyam\u00e1t leig\u00e1zni azon vid\u00e9ken, m\u00e9g \u00e1br\u00e1ndk\u00e9pnek is rendkiviili volt azon id\u0151ben. Avagy hihe t\u00f6-e, hogy magok a r\u00f3maiak, kik oly sok nagyszer\u0171nek voltak szerz\u0151i, anynyi magasztalts\u00e1ggal nyilatkoztak volna ezen h\u00edd r\u00f3l, ha az az \u00e9p\u00edt\u00e9szeti remekl\u00e9s jelleg\u00e9vel nem b\u00edrt volna? Semmi k\u00e9ts\u00e9g, hogy Traj\u00e1n legott az els\u0151 d\u00e1k hadj\u00e1rat bev\u00e9gezt\u00e9vel egy k\u00f6hid \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9re int\u00e9zked\u00e9seket tett. A h\u00e1bor\u00fa tartama alatt ily \u00f3ri\u00e1smunk\u00e1val , mely anynyi ezer k\u00e9z \u00f6szm\u00fc k\u00f6d\u00e9s\u00e9t sz\u00fcks\u00e9gl\u00e9 , t\u00fczetesen nem foglalkodhatott. De a miut a b\u00e9ke Deceb\u00e1llal megk\u00f6ttetett , a r\u00f3mai hader\u0151k, melyek az er d\u00e9lyi els\u0151 hadj\u00e1ratban alkalmaztattak, a menynyiben a meg h\u00f3d\u00edtott tartom\u00e1ny megsz\u00e1llva-tart\u00e1s\u00e1ra nem sz\u00fcks\u00e9geltettek, ez \u00f3ri\u00e1smunk\u00e1ra ford\u00edttattak. Anynyi bizonyos , hogy a l\u00e9gi\u00f3k \u00e9s ') Dio Cass. LXVIII, 13. \u201e'0 fth y\u00e1q Toc\u00fcavog, \u00f3t\u00ed\u00f3aq f\u00edj noxt naytvxu; xov 'I\u0151xoov, n\u00f3Ufios tol\u00ed niqav 'Poiftaioif y\u00e9rijxat, i'noiij\u0151e xr\\v yi\u00edpvoav, iva. \u00e1i tmpaO\u00cdat, \u00f3ct\u00f3\u00edotf \u00f3'i'avxij\u00ed \u00f3ie\u00a3\u00edo)\u0171iv.a (Mert Traj\u00e1n f\u00e9lv\u00e9n, nehogy az Ister befagy\u00e1sakor a t\u00fals\u00f3 r\u00e9szen lev\u0151 r\u00f3maiakat h\u00e1bor\u00fa fenyegesse, a berohan\u00e1sok ellen hidat \u00e9p\u00edttetett.-) Hasmil\u00f3lag besz\u00e9l Pro'C\u0151p. de wdific, IV, 6."], [77, "51 sz\u00e1mos seg\u00e9lyhadakb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 eg\u00e9sz hadsereg a h\u00edd\u00e9p\u00edt\u00e9s k\u00f6r\u00fcl folyv\u00e1st cselekv\u00f6leg volt elfoglalva, s csakis \u00edgy lehetett a b\u00e1 mulatos m\u00fcvet oly gyorsan bev\u00e9gezni. A mi az \u00e9pitkez\u00e9s idej\u00e9t illeti, nem neh\u00e9z azt meghat\u00e1 rozni. M\u00e9g a m\u00e1sodik hadj\u00e1rat kezdete el\u0151tt be volt az fejezve. Traj\u00e1n \u00f6t\u00f6dsz\u00fcri consnlatus\u00e1b\u00f3l 1 104. Kr. u.) b\u00edrjuk annak egy \u00e9rm\u00e9t '), melyen a Traj\u00e1n-hid vil\u00e1gosan eml\u00edttetik, s az erd\u00e9lyi m\u00e1sodik hadj\u00e1ratra vonatkoz\u00f3lag hat\u00e1rozottan mondja D i o C'assius2), hogy a cs\u00e1sz\u00e1r hadsereg\u00e9t azon k\u00f6hidon vezette \u00e1t. Minthogy a b\u00e9kek\u00f6t\u00e9s, mely ut\u00e1n a h\u00edd\u00e9p\u00edt\u00e9s megkezde tett, bizonyosan \u00f6sz el\u0151tt (102. Kr. u.) nem, hanem val\u00f3sz\u00edn\u0171leg csak a k\u00f6vetkez\u0151 (103. Kr. u.) \u00e9v elej\u00e9n t\u00f6rt\u00e9nt : a munk\u00e1nak egy \u00e9v folyt\u00e1n be kellett v\u00e9geztetnie. Traj\u00e1n a sz\u00fcks\u00e9ges anyag szereket legnagyobb r\u00e9szt m\u00e1r j\u00f3val el\u0151bb \u00f6szszehordatta; de a h\u00eddoszlopok berakat\u00e1s\u00e1hoz nem fogott el\u00e9bb, mint a b\u00e9ke megk\u00f6ttetett volna, hogy \u00edgy az \u00f6szves r\u00f3mai hader\u0151k szolga latja ott ig\u00e9nybe v\u00e9tethess\u00e9k. E h\u00edd\u00e9p\u00edt\u00e9s csak felfokozta a d\u00e1k kir\u00e1lynak elhat\u00e1rozott s\u00e1g\u00e1t a h\u00e1bor\u00fa meg\u00faj\u00edt\u00e1s\u00e1ra. Deceb\u00e1l az \u00e9p\u00edtkez\u00e9sb\u0151l felismer te, hogy az nem csak Erd\u00e9ly, hanem eg\u00e9sz Dacia leig\u00e1z\u00e1s\u00e1ra sz\u00e1nd\u00e9koltarik. E sejtelme sug\u00e1rzik ki a szomsz\u00e9d n\u00e9pekhez int\u00e9zett ki\u00e1ltv\u00e1ny\u00e1b\u00f3l , melyben \u0151ket , inig nem k\u00e9s\u0151 , a k\u00f6z\u00f6s ellens\u00e9g megsemmit\u00e9s\u00e9re h\u00edvja fel. F\u00f6rem\u00e9ny\u00e9t a parthusok kir\u00e1ly\u00e1ban, Pacorusban, helyezte, kihez megb\u00edzott ember\u00e9t k\u00fcld\u00f6tte k\u00f6vetk\u00e9pen3!. ') Ackner, die antiLea Miinzen_stb. i. h. 82. 86.*\u0170. -) LXVHI, 13.\u2014 Zonaras, ann\u00e1l. ed. Bonn. 510. 1. 3) Plinius, mint Bithynia \u00e9s Pontus helytart\u00f3ja, Nicomedi\u00e1n\u00e1l egy Calli- d rom us nev\u0171 g\u00f6r\u00f6g\u00f6t fogott el, kir\u0151l Traj\u00e1nnak \u00edrja: \u201eServisse (eum) aliquando Laberio Maximo (az erd\u00e9lyi hadj\u00e1ratok tartama alatt Moesia helytart\u00f3ja) captumque a Susago in Moesia et a Decebalo muneri missum Pacoro, Parthise regi, pluribusque annis in ministerio ejus fuisse: deinde fugisse, atque ita in Nicomediam pervenisse\". I'lin. Epistol. libr. X. epist. 16."], [78, "52 Deceb\u00e1l az \u00f6t fenyeget\u0151 vesz\u00e9lyt meg akarta el\u0151zni ; had- szervez\u00e9shez l\u00e1tott, az er\u0151d\u00f6ket helyre\u00e1ll\u00edtotta, seg\u00e9lyhadakat gy\u0171jt\u00f6tt , s mindent megtett , ' mit a fenyeget\u0151 vesz\u00e9ly felfog\u00e1- s\u00e1ra cz\u00e9lar\u00e1nyosnak tartott ; s\u00f6t nem sok\u00e1ra od\u00e1ig vitte a dol- got, hogy elvetv\u00e9n a sz\u00f6vets\u00e9get, nyilt ellens\u00e9gesked\u00e9sben t\u00f6rt ki. A frigyszeg\u00f6 kir\u00e1ly mozgalmait nem n\u00e9zte t\u00e9tlen\u00fcl Traj\u00e1n, ki, miut\u00e1n Deceb\u00e1lt semmi m\u00f3don sem b\u00edrhatta volna a felt\u00e9t- len megh\u00f3dol\u00e1sra, mi egyetlen b\u00e9kefelt\u00e9tel\u00fcl volt el\u00e9be t\u0171zve, gy\u0151zni szokott fegyver\u00e9hez ny\u00falt, s \u00fajra felcsapott a h\u00e1bor\u00fa irt\u00f3zatos l\u00e1ngja. M\u00edg a r\u00f3mai hely\u0151rs\u00e9g Erd\u00e9lyben alig p\u00e1r \u00e9v- vel ezel\u0151tt rakott v\u00e1rd\u00e1it er\u0151s\u00edti, s t\u00f6bb v\u00e9dm\u00fcvei al\u00f3l a ro- hamra sz\u00e1guld\u00f3 d\u00e1k hadakat tova riasztja, n\u00e9mi id\u0151 eltelt. Az Al-Dun\u00e1n\u00e1l elfoglalt r\u00f3mai l\u00e9gi\u00f3k m\u00e9g mindig b\u00e9kel\u00e1bon \u00e1llot- tak. A r\u00f3maiak sz\u00e1nd\u00e9kosan halasztott\u00e1k a hadizenetet, m\u00edg a h\u00edd el nem k\u00e9sz\u00fclt. Id\u0151t akarv\u00e1n nyerni a munka bev\u00e9gz\u00e9s\u00e9re, a d\u00e1k fejedelemmel sz\u00ednes alkudoz\u00e1sokba ereszkedtek. Traj\u00e1n azonban Fels\u00f6-Moesi\u00e1ba ment, hogy a munk\u00e1t siettesse, hol Deceb\u00e1l kib\u00e9rlett orgyilkos\u00e1nak majdnem siker\u00fclt \u00f6t elem\u00e9sz teni, de gaz-sz\u00e1nd\u00e9ka m\u00e9g j\u00f3kor felf\u00f6d\u00f6ztetv\u00e9n, k\u00e9zre ker\u00edtte tett s kiv\u00e9geztetett '). Napjainkban m\u00e1r t\u00f6bb\u00e9 semmi k\u00e9ts\u00e9g, hogy Traj\u00e1n vil\u00e1g hir\u00edi k\u00f6hidja az Ahluna balpartj\u00e1n, a mai Twnu-Severin (Turris Severini) \u00e9s Czernetz (Transtlierna), jobb partj\u00e1n pedig Fetislan vagy Cladova ( Egeta ) k\u00f6zt \u00e9p\u00edttetett. E helyis\u00e9gre mutatnak viszsza a r\u00e9gi \u00edr\u00f3k tud\u00f3s\u00edt\u00e1sai, a r\u00e9gi r\u00f3mai itinerariumok \u00e9s \u00fatvonalok , a m\u00e9g ma is megl\u00e9v\u0151 maradv\u00e1nyok ?), s mindezek ') Ez es\u00e9lyre vonatkoz\u00f3 felirat (Gruter, i. m 783: 8, \u00e9s Neigebauer, i. m. 31: 65.) k\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl hamis. Neigebauer-n\u00e1l a sorok beoszt\u00e1sa m\u00e1s. Ha val\u00f3di volna, ott lelhetn\u00f6k: MILII'. LEG. V. M. XIH. GEM. Sem a Leg. Vitrix, sem a Leg. VI. F errata nem volt az erd\u00e9lyi hadj\u00e1ratokban alkalmazva. ')Athenaeum. 1838. II sz.. hol V\u00e1s\u00e1rhelyi P\u00e1l e h\u00edd nagyszer\u0171 romjait ismerteti.\u2014 Dr. Aschbach, \u00fcber Trajau's steinerne Donau- briieke. Mittheilung der k. k. Ontr.-Comraiss. zur Erforsch. und Erhalt. der Baudenkm. 1858. Nr. 8. 197\u2014220. 11."], [79, "53 f\u00f6l\u00f6tt a kedvez\u0151 helyis\u00e9g, melyn\u00e9l valamint cz\u00e9lar\u00e1nyosabb az eg\u00e9sz Al-Duna vid\u00e9k\u00e9n nem mutatkozik, \u00fagy Traj\u00e1n h\u00f3d\u00edt\u00e1si terv\u00e9nek eg\u00e9szen megfelelt. Mindezen tal\u00e1lkoz\u00f3 tekintetek gy\u0151z\u0151 \u00e9rvekfii szolg\u00e1lnak fentebbi \u00e1llit\u00e1sunk helyess\u00e9g\u00e9re , hogy a ki jel\u00f6lt ponton \u00e1llott Traj\u00e1n egykori nevezetes k\u00f6hidja. Bizonyos, hogy Traj\u00e1n maga is nagy \u00e9p\u00edt\u00e9sz volt. Sz\u00e1mos \u00e9pitm\u00e9nyei k\u00f6z\u00f6l sok egyenesen az \u00f6 tervrajza szerint k\u00e9sz\u00fclt. A h\u00edd\u00e9p\u00edt\u00e9sek t\u00f6bbnyire az \u00f6 szem\u00e9lyes vezet\u00e9se alatt folytak 1). Ha azon haj\u00f3hidakt\u00f3l eltekint\u00fcnk is, melyeket Traj\u00e1n a Rajn\u00e1n, Dun\u00e1n s ezeknek n\u00e9mely mell\u00e9kfoly\u00f3in, tov\u00e1bb\u00e1 az Euphrates \u00e9s Tigrisen veretett2); m\u00e9gis j\u00f3cska sz\u00e1ma marad fenn azon \u00e1ll\u00f3hidaknak, melyeket r\u00e9szint f\u00e1b\u00f3l, r\u00e9szint k\u00f6b\u00f6l roppant bi rodalm\u00e1nak k\u00fcl\u00f6n r\u00e9szeiben \u00e9p\u00edttetett. N\u00e9vszer\u00e9nt Itali\u00e1ban t\u00f6bbe ket hozott l\u00e9tre a Metauruson , Aufiduson \u00e9s a pomptini posv\u00e1 nyokon; a pyrenei f\u00e9lszigeten is n\u00e9h\u00e1ny hidat l\u00e9tes\u00edtett; ilyen volt Lusitani\u00e1ban Aquae Flaviae mellett a Tamago-n \u00e1t; egy m\u00e1sik Hisp\u00e1ni\u00e1ban Salamanka-ni\u00fc a Tormes-en , egy harmadik Alkantar\u00e1-n\u00e1l a T\u00e1jon. Ez ut\u00f3bbi k\u00f6hid, mely maiglan tartja mag\u00e1t, mint ritka pomp\u00e1ban felt\u0171n\u0151 m\u00fc\u00e9pitm\u00e9ny magasztalta tik. Ezt C. J\u00falius Lacer \u00e9p\u00edt\u00e9sz rakatta 105. \u00e9vben Kr. u., teh\u00e1t mintegy azon id\u00f6t\u00e1jatt, mid\u0151n a Traj\u00e1n-f\u00e9le k\u00f6hid emel tetett az Al-Duna felett. Az al-dunai k\u00f6hidnak nem maga Traj\u00e1n volt mestere. Kora els\u0151 \u00e9p\u00edt\u00e9sze, a d\u00f6m\u00f6czki szyrhellen Apollodorus \u00e1ltal \u00e9pit tet\u00e9 azt, kinek kit\u0171n\u0151 szakismereteit az er\u00f6m\u00fctan s m\u0171\u00e9p\u00edt\u00e9 szeiben a cs\u00e1sz\u00e1r majd minden nagyszer\u0171 \u00e9p\u00edtkez\u00e9sein\u00e9l ig\u00e9ny be vette. Az eg\u00e9sz \u00e9p\u00edtm\u00e9ny, a k\u00e9t h\u00eddf\u0151n k\u00edv\u00fcl, h\u00fasz oszlopon nyugodott. Az egykori h\u00edd hely\u00e9n a folyamsz\u00e9less\u00e9g \u00f6tsz\u00e1z ki lenczvenhat \u00f6l vagyis h\u00e1romezer \u00f6tsz\u00e1z hetvenhat b\u00e9csi l\u00e1b 3). '; Dio Cass. LXVIII, 15. \u2014 Plin. Epist. VIII, i. \u2014 Ael. Lamprid. in Alexandr. Sever. cap. 25. 2) Dio Cass. LXVHI, 21, 23, 26, 28.\u2014 Ammian. Marcellin XXIV, 3. 3) Dr. Aschbach, i. h. 210, 213. U."], [80, "54 E birl\u00e9pit\u00e9s k\u00f6r\u00fcl sok b\u00e1mulatra ragadja az olvas\u00f3t: k\u00fc l\u00f6n\u00f6sen az \u00f3ri\u00e1sm\u00fc gyors bev\u00e9gz\u00e9se. Az eg\u00e9szre nem ford\u00edtta tott t\u00f6bb egy \u00e9vn\u00e9l. Mert a mint az erd\u00e9lyi m\u00e1sodik hadj\u00e1rat kezdet\u00e9t vette (104. Kr. u.), a h\u00edd akkor m\u00e1r anynyira k\u00e9szen \u00e1llott, hogy Traj\u00e1n hadsereg\u00e9t azon Daci\u00e1ba sz\u00e1ll\u00edthatta 1). Az ezen id\u0151b\u0151l (104. Kr. u.) femnaradt sz\u00e1mos \u00e9rmek is, melyeken a dunah\u00edd eml\u00edttetik, oda mutatnak, hogy annak azon id\u00e9tt m\u00e1r k\u00e9szen kellett lennie. E k\u00f6hid Traj\u00e1nnak az erd\u00e9lyi m\u00e1sodik hadj\u00e1rat folytat\u00e1 sa, valamint sikeres bev\u00e9gz\u00e9s\u00e9ben l\u00e9nyeges szolg\u00e1latot tett. Most m\u00e1r Deceb\u00e1l kir\u00e1lyt egyszerre t\u00f6bb oldalr\u00f3l t\u00e1madhatta meg. Minthogy m\u00e1r els\u0151 hadj\u00e1ratakor elfoglalta a Vaskapu-hegyszo rost \u00e9s az eg\u00e9sz H\u00e1tszeg- vid\u00e9ket ; most f\u00f6t\u00e1matl\u00e1sait egy id\u0151ben nyugatr\u00f3l s d\u00e9lr\u0151l Deceb\u00e1l er\u0151s \u00e1llom\u00e1saira bizton ir\u00e1nyozhatta. A k\u00f6hidon \u00e1t egy r\u00e9szt a Sily al\u00e1 \u00f6z\u00f6nl\u00f6ttek a r\u00f3mai hadosz lopok, r\u00e9szben pedig az Olt mell\u00e9k\u00e9re, s e foly\u00f3k partjain f\u00f6l fel\u00e9 nyomulva, a Vulk\u00e1n s Verestorony hegyszorulatokba ron tottak, s minden ponton er\u0151szakolt\u00e1k Deceb\u00e1hiak meger\u0151s\u00edtett s bevehetetlennek tartott , harcztanilag minden esetre igen fon tos \u00e1llom\u00e1sait. Ezen helyes sz\u00e1m\u00edt\u00e1st s rendk\u00edv\u00fcli er\u00e9lyt tan\u00fa s\u00edt\u00f3 el\u0151nyomul\u00e1sa a r\u00f3mai hadaknak nagy zavart id\u00e9zett el\u00e9 a d\u00e1k kir\u00e1ly szervezett fegyvererej\u00e9ben, meghasonl\u00e1st n\u00e9p\u00e9ben. Ugyanis a d\u00e1kok nem jelent\u00e9ktelen sz\u00e1ma \u00f6r\u00f6mriad\u00e1ssal fo gadta az Erd\u00e9ly fel\u00e9 k\u00f6zelg\u0151 hadvez\u00e9rt 2). A sarmata n\u00e9pfajok nak Deceb\u00e1lhoz sz\u00edtott r\u00e9sz\u00e9t sem lehetett semmi cs\u00e1bszerekkel a k\u00f6z\u00f6s \u00fcgy v\u00e9dlet\u00e9re b\u00edrni, mely a helyett, hogy a r\u00f3maiak ellen harczolna , ink\u00e1bb mellettek kardoskodott. A v\u00e1ndor j\u00e1 szok (jazyges metanastse) sem \u00e1llottak Deceb\u00e1l r\u00e9sz\u00e9re, ki \u0151ket birtokukt\u00f3l megfoszt\u00e1; a burri celta n\u00e9pfaj pedig, a r\u00f3maiak r\u00e9gi frigyt\u00e1rsa, hathat\u00f3san t\u00e1mogatta Traj\u00e1n \u00fcgy\u00e9t. Ily hely- zetben, mid\u0151n fegyverei hatalm\u00e1ban keveset b\u00edzn\u00e9k Deceb\u00e1l, ') Dio Cass. LXVHI, 14. \u2014 Zonaras, ann\u00e1l. XI, 21. -) Dio Cass. LXVIH, 11. \u201eTii\u00edv \u00f3i Jaxulv \u0151uvv\u00f6Sv fitO-\u00edOxa/i\u00e9vov itq\u00f3s Teaiav\u00f6v\" stb."], [81, "55 \u00fajra cselhez folyamodott. A Leg. I. Minervia parancsnok\u00e1t, Longinust, ki sok k\u00e1rt okozott neki az erd\u00e9lyi hadviselet folyt\u00e1n, azon \u00fcr\u00fcgy alatt, mintha fontos \u00fcgyekr\u0151l \u00f3hajtana vele tan\u00e1cskozni, mag\u00e1hoz hivatja. A hadparaucsnok nem sejtve sem mi cselt, s\u00f6t er\u0151sen rem\u00e9lve, hogy szorult helyzet\u00e9ben meg ad\u00e1sra sz\u00e1nta el mag\u00e1t a d\u00e1k kir\u00e1ly, nem k\u00e9sett n\u00e1la megje lenni. Deceb\u00e1l \u00f6t azonnal megk\u00f6t\u00f6ztetv\u00e9n, \u0151rizet al\u00e1 tette. E mer\u00e9nyre legink\u00e1bb azon indokb\u00f3l vetemiilt, mert nem hinni nem tudta, hogy ilyet\u00e9n kezess\u00e9g mellett m\u00e9lt\u00e1nyos b\u00e9kef\u00f6lt\u00e9 telt csikarhat ki ellenfel\u00e9t\u0151l '). Az e v\u00e9gett \u00e9rkezett d\u00e1k k\u00f6ve teknek, kik Longinus szabadon bocs\u00e1ttat\u00e1sa\u00e9rt Erd\u00e9ly b\u00e9k\u00e9s birtokl\u00e1s\u00e1t s a hadik\u00f6lts\u00e9gek megt\u00e9r\u00edt\u00e9s\u00e9t k\u00f6vetelt\u00e9k, Traj\u00e1n kit\u00e9r\u00f6leg v\u00e1laszolt, nehogy vagy tagad\u00f3 felelet\u00e9vel a kir\u00e1lyt az alvez\u00e9r kiv\u00e9geztet\u00e9s\u00e9re b\u0151sz\u00edtse, vagy a m\u00e9ltatlan k\u00f6vetel\u00e9s teljes\u00edt\u00e9s\u00e9vel mind saj\u00e1t , mind a r\u00f3mai n\u00e9ven sz\u00e9gyenfoltot ejtsen. Longinus azonban \u00f6ngyikoss\u00e1ggal vetv\u00e9n v\u00e9get \u00e9let\u00e9 nek, a f\u0151vez\u00e9rt nagy gondt\u00f3l mentette meg2). Deceb\u00e1l had\u00fcgy\u00e9nek szerencs\u00e9tlen k\u00f6ruy\u00fcletei miatt, m\u00e1r huzamos id\u00f6 \u00f3ta volt meredek sziklab\u00e9rczei k\u00f6z\u00e9 szorulva, me lyek Erd\u00e9lyt Havasalf\u00f6ldt\u0151l elv\u00e1lasztj\u00e1k; s nem is volt egy\u00e9b menekv\u00e9se, mint v\u00e9gs\u0151 esetben azon hegyeken \u00e1t a keleti s d\u00e9li s\u00edkokra let\u00f6rni , s a t\u00e1volabb lak\u00f3 vadn\u00e9pekkel egyes\u00fclni. De az al-dunai k\u00f6hid elk\u00e9sz\u00fclt\u00e9vel ez egyetlen kil\u00e1t\u00e1sa is meg hi\u00fasult. \u00c1tkelv\u00e9n ugyanis azon Traj\u00e1n hadserg\u00e9nek jelent\u00e9s r\u00e9 sz\u00e9vel, a Havasalf\u00f6ldre szolg\u00e1l\u00f3 Vulk\u00e1n s Verestorony hegy- ') Dio Cass. LXVIII, 12. miut\u00e1n elbesz\u00e9lte, mily csempesen ejtette volna Deceb.il kelepcz'j\u00e9be Longinust, \u00edgy folytatja: rKa) npi\u0151flvv \u00f3i xiva nifitp if \u00f3 Jtx\u00e9fta'/.O\u00ed .t\u00ed/o? Tpa\u00edav\u00f3v. rj\u00fcov xtjv xe /mpav fi\u00e9/pi Xov'l\u0151xqov xo/ui\u00f3a\u0151&ai xai xa /p/juaxa, S\u0151a \u00e9f x\u00f3v 7z\u00f3?.e/iov l\u0151t\u00f3an\u00e1.vrjxe\u00ed, anoXa- ptiv int xoj xov Aoyyiv\u00f3v o\u00ed ano\u00f3ovvat.\" (Es Deceb\u00e1l k\u00f6vetet k\u00fcldv\u00e9n Traj\u00e1nhoz , tartom\u00e1ny\u00e1t az Al-Dun\u00e1ig megtartani s a hadik\u00f6lts\u00e9gek meg- t\u00e9r\u00edt\u00e9s\u00e9t k\u00e9rte, \u00edg\u00e9rv\u00e9n egy\u00fattal, hogy ez\u00e9rt Longinust kiadja.) \u2014 Petr. Patric. exc. hist. 123. 1. \u201e\u00edlapa/^o\u00fcv di xai xrjs yfjg, ijv txp\u00e1xtidtv i Tpaiav\u00f3g.\" ( \u00c9s liogy engedtess\u00e9k neki a f\u00f6ld, melyet megh\u00f3d\u00edtott.) ;) Jo. Christ. Engel, i. m. 185, 186. U,"], [82, "56 szorosok\u00e1t megsz\u00e1llotta. Lusius, Traj\u00e1n leg\u00fcgyesebb hadvez\u00e9re, fcltart\u00f3ztathatlan\u00fal el\u0151renyomult, s Deceb\u00e1l j\u00f3l v\u00e9dett t\u00e1bor\u00e1ll\u00e1 s\u00e1t er\u0151s ostrom al\u00e1 vette. E hegyszorosokat t\u00f6bb er\u0151d\u00f6k, v\u00e1r tornyok \u00e9s s\u00e1nezok v\u00e9dt\u00e9k; mireii\u00e9zve e helyeken rendkiviili tev\u00e9kenys\u00e9get kellett kifejteni. Azon r\u00e9szr\u0151l csak a k\u00e9t eml\u00edtett hegytorkolaton \u00e1t volt megk\u00f6zel\u00edthet\u0151 Erd\u00e9ly ; ezek igen keske nyek \u00e9s \u00edgy alkalmasak voltak , hogy csek\u00e9ly sz\u00e1m nagy se reget, kevesbb\u00e9 fegyelmezett hadin\u00e9p h\u0151s\u00f6k l\u00e9gi\u00f3it feltart\u00f3ztat hassa, k\u00f6r\u00fclv\u00e9ve ezen f\u00f6l\u00fcl er\u00f6ditv\u00e9nyekt\u00f6l s v\u00e9dve \u00f6rcsapa tokt\u00f3l; a hon bels\u0151 t\u00e1jai az ellenf\u00e9l el\u0151tt ismeretesek, a r\u00f3 maiak el\u0151tt ismeretlenek, honn\u00e9t kedvez\u0151 alkalom k\u00edn\u00e1lkozott a lesvet\u00e9sekre; v\u00e9gre maga a k\u00e9ts\u00e9gbees\u00e9s, hogy vagy gy\u0151zni vagy halnia kell Deceb\u00e1lnak, s vele a k\u00f6z\u00f6s haz\u00e1nak, felvillanyozta a ked\u00e9lyeket, \u00f3ri\u00e1si .m\u00e9rvben nagy\u00edtotta a vesz\u00e9lyt. Ann\u00e1l \u00f3va tosabban kellett Traj\u00e1nnak minden talpalatnyi f\u00f6ldet elfoglalni, s vigy\u00e1ztalan rohamra alkalmat nem ny\u00fajtani. N\u00e9mi id\u0151 telt el, m\u00edg a hadsereg a sziklab\u00e9rczekre felh\u00e1gott, s t\u00f6bbsz\u00f6ri \u00fctk\u00f6 zetben kinyomta a d\u00e1kokat azon szorosokb\u00f3l. Legnagyobb szol g\u00e1latot tettek e csat\u00e1roz\u00e1sban az \u00edj\u00e1szok, paritty\u00e1sok s f\u0151leg a k\u00f6nyny\u00fc fegyverzet\u0171 germ\u00e1nok. A m\u00e1sodik nagyobbszer\u00fc \u00f6szszecsap\u00e1s ut\u00e1n azon helyhez jutottak a r\u00f3maiak, hol a hegyi \u00e1tj\u00e1r\u00e1st v\u00e1rd\u00e1k s falak hoszsz\u00fa vonala z\u00e1rta el '). Ezt feszitett er\u0151vel l\u00e1bt\u00f3k seg\u00e9ly\u00e9vel elfog- Ackner, r\u00f6m. Alterth\u00fcm. in Siebenb\u00fcrgen, im Jahrb. der k. k. Centr.- Commiss. zur Erforsch. und Erhalt. der Baudenkm. Wien. 1856. 4-0 9. I. mag\u00e1t a, helyis\u00e9get pontosan kijel\u00f6li \u00d6ralja-Boldogfalv\u00e1t\u00f3l (a H\u00e1tszeg- vid\u00e9ken) vonul egy \u00fat a Vulk\u00e1n-szoroshoz, melyen Traj\u00e1n az erd\u00e9lyi m\u00e1sodik hadj\u00e1ratban a r\u00f3mai hadsereg z\u00f6m\u00e9t behozta, miut\u00e1n a vil\u00e1gh\u00edr\u0171 dunahidon l\u00e9gi\u00f3inak egy r\u00e9sz\u00e9t \u00e1tsz\u00e1ll\u00edtotta volna, s valamint Krajova t\u00e1j\u00e1n a V\u00f6r\u00f6storonynak, \u00fagy az egyes\u00fclt Sily balpartj\u00e1n Bombest fel\u00e9, hol r\u00f3mai er\u0151d maradv\u00e1nyai \u00e9szlelhet\u0151k, el\u0151renyomult. Ez ut\u00f3bbi hely a Vutk\u00e1n-szorost\u00f3l k\u00e9t m\u00e9rf\u00f6ldnyire esik d\u00e9lnek. A leronthatlan t\u00f6rt\u00e9- nelmi jelek oda mutatnak , hogy S c h u 1 e r J. K. ( Bunte Blatter. \u2014 Transsilvania. Beiblatt zum Siebenb\u00fcrger Bot\u00e9n. 1857. Nr. 5. 17, 18. 11.) okoskod\u00e1sa, ki Traj\u00e1nt al-dunai k\u0151hidj\u00e1t\u00f3l is a Vaskapu-szoroson \u00e1t \u2014 teh\u00e1t erd\u00e9lyi mindk\u00e9t hadj\u00e1ratkor \u2014 vezeti Erd\u00e9ly belsej\u00e9be, mer\u0151ben \u00f6szszeomlik."], [83, "57 l\u00e1tj\u00e1k, s nagy f\u00e1rads\u00e1ggal utat nyitnak a b\u00e9rez\u00e9s hon belse j\u00e9be, a kir\u00e1lyi lakhoz, mely onnan nem meszsze vala. Ekkor a d\u00e1k el\u0151kel\u0151k, rem\u00e9nyvesztve, a fejedelmi sz\u00e9khelyly\u00e9 \u00fajabban \u00e1talak\u00edtott v\u00e1rost felgy\u00fajt\u00e1k s ezerf\u00e9le alakban t\u0171nik fel a k\u00e9t s\u00e9gbees\u00e9s hal\u00e1l-k\u00e9pe. Deceb\u00e1l v\u00e1logatott harczosaival egy\u00fctt tova menek\u00fclve, sors\u00e1ra hagyja ideiglenes menhely\u00e9nek n\u00e9p\u00e9t, mely nagy r\u00e9szt m\u00e9regpoh\u00e1r s egym\u00e1s mell\u00e9be d\u00f6f\u00f6tt pozsl\u00e1r \u00e1ltal v\u00e9sz el. M\u00e9lyen meghat\u00f3 volt a l\u00e1tv\u00e1ny, mik\u00e9nt roskadtak sz\u00e1m talanok r\u00e9szint lelketlen\u00fcl, r\u00e9szint v\u00e9gvonagl\u00e1sok k\u00f6zt a szol gas\u00e1g-fenyegette honf\u00f6klre. A gyenge n\u00e9mberek is osztoztak h\u00fc f\u00e9rjeik, kedveseik sz\u00edvr\u00e1z\u00f3 sors\u00e1ban; f\u00e9rfias l\u00e9leker\u00f6vel, ver senyezve, ny\u00fajtott\u00e1k karjaikat a hal\u00e1lital ut\u00e1n, s a b\u00e1trak h\u0171lt tetemei k\u00f6z\u00e9 \u00e1jultak eszm\u00e9letlen\u00fcl. Enynyire visz eg\u00e9szs\u00e9ges n\u00e9pet a szabads\u00e1g-szeretettel p\u00e1rosult honszerelem '). A diadalmas Traj\u00e1n l\u00f6n ura ez orsz\u00e1gr\u00e9sznek. Ezut\u00e1n r\u00e9szekre oszlott vit\u00e9z hadsorai a hegyek k\u00f6zt felkeres\u00e9s\u00f6kre sietnek a sz\u00e9trebbentett d\u00e1k hader\u0151k maradv\u00e1nyainak. A r\u00f3mai t\u00e1bornak Erd\u00e9ly nyugati r\u00e9sz\u00e9r\u0151l a Vaskapu-szoroson \u00e1t el\u0151re nyomul\u00f3 oszt\u00e1lya hasonl\u00f3 szerencs\u00e9vel j\u00e1rt el. Egyik er\u0151d a m\u00e1sik ut\u00e1n esett birtok\u00e1ba, m\u00edg v\u00e9gre a hadsereg z\u00f6m\u00e9vel egye s\u00fclt. \u2014 A Deceb\u00e1l haderej\u00e9t megbont\u00f3 v\u00e9res csat\u00e1nak hegyszo rosban kellett t\u00f6rt\u00e9nni, mi\u00e1ltal ha meg volt is t\u00f6rve a d\u00e1k er\u00f6, megsemmitve nem. A n\u00e9pmond\u00e1kat k\u00f6vetve \u2014 s ezeket egysze r\u0171en mell\u0151zn\u00fcnk nem szabad , \u2014 azt kell hinn\u00fcnk, hogy a sz\u00e9t vert had t\u00f6bb izben s k\u00fcl\u00f6n helyeken \u00fajra t\u00f6meges\u00fclt, szaka szai \u00fajabb csat\u00e1kat fogadtak el; mert e n\u00e9lk\u00fcl alig volna alapja, mi\u00e9rt nevezi a n\u00e9p maiglan az Aranyos jobbpartj\u00e1n, Torda alatt, elter\u00fcl\u0151 gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 Keresztesmez\u00f6t Traj\u00e1n r\u00e9tj\u00e9nek [Pratulu lui Trajanu]2); mi\u00e9rt a Zalatn\u00e1t\u00f3l nem meszsze es\u0151 r\u00e9tet Tr\u00f3j\u00e1 nak (eredetileg hihet\u0151leg T r a j \u00e1 n-nak), m\u00edg n\u00e9melyek e hely r\u0151l azt besz\u00e9lik, hogy Traj\u00e1n, Deceb\u00e1l legy\u0151z\u00e9se ut\u00e1n, itt egy nagy t\u00e1bori lakom\u00e1t adott volna sereg\u00e9nek, s egy ide k\u00f6zel es\u00f6 ') K\u00f6les\u00e9ri, i. m. 34. 1. 2) Neigebauer, i. m. 200.1."], [84, "58 b\u00e9rez Traj\u00e1n nevet visel ') ; m\u00edg m\u00e1s monda azon t\u00f6rt\u00e9nelmi t\u00e9nyt akarja hiteles\u00edteni, hogy Deceb\u00e1l Kolozsv\u00e1rott, a H\u00eddka pun\u00e1l, ereszkedett volna kardj\u00e1ba. Ezek mind oly alapok a f\u00fcgg\u0151 k\u00e9rd\u00e9sre n\u00e9zve, melyek meg\u00e9rdemlik a komolyabb fon tolgat\u00e1st. Erd\u00e9ly t\u00e1rgyalt id\u0151szaki t\u00f6rt\u00e9nelm\u00e9nek kitiszt\u00e1z\u00e1s\u00e1ra nevezetes szolg\u00e1latott tenne, ki az erd\u00e9lyi rom\u00e1nok k\u00f6zt k\u00f6z kelet\u0171 n\u00e9pmond\u00e1kat , \u2014 k\u00fcl\u00f6n\u00f6s figyelemmel a t\u00f6rt\u00e9nelmi elem re \u2014 \u00f6szszegy\u00fcjten\u00e9. Maros-V\u00e1s\u00e1rhely mellett van egy Kir\u00e1hj k\u00fatja nev\u0171 forr\u00e1s, a monda szer\u00e9nt \u00edgy nevezve egy d\u00e1k ki r\u00e1lyr\u00f3l. Benk\u00f6 J\u00f3zsef sejtelme szer\u00e9nt itt hajdan d\u00e1k vagy r\u00f3mai v\u00e1rosnak kellett lenni , melynek n\u00e9mi maradv\u00e1nyai az \u00f6 kor\u00e1ban m\u00e9g l\u00e1that\u00f3k voltak2). Miut\u00e1n Deceb\u00e1l \u00edgy, a r\u00f3maiak \u00fcld\u00f6z\u00e9se el\u00f6l, Erd\u00e9ly egyik vid\u00e9k\u00e9b\u0151l a m\u00e1sikba vetn\u00e9 mag\u00e1t, mint hon\u00e1ban hontalan, hogy \u00e9lve ne ker\u00fclj\u00f6n gy\u0171l\u00f6lt ellens\u00e9geinek hatalm\u00e1ba s t\u00f6nkre t\u00e9tel\u00e9nek gyal\u00e1zatj\u00e1t t\u00fal\u00e9lni ne k\u00e9nyszer\u00fclj\u00f6n, v\u00e9gk\u00e9pen elz\u00e1rva l\u00e1tv\u00e1n maga el\u0151tt minden utat a tova menekv\u00e9sre, \u00f6nmag\u00e1t kiv\u00e9gezte3). Fej\u00e9t a gy\u0151z\u00f6k, az \u00fajonnan megh\u00f3d\u00edtott tartom\u00e1ny jel\u00e9\u00fcl, R\u00f3m\u00e1ba k\u00fcld\u00f6ttek a senatusnak. Holta ut\u00e1n nem volt senki, ki ellenszeg\u00fclni mer\u00e9szelt volna. A d\u00e1kok egy r\u00e9sze a gy\u00f6z\u00f6 karjai k\u00f6z\u00e9 vet\u00e9 mag\u00e1t s a multak\u00e9rt \u00e1ltal\u00e1nos b\u0171nbo cs\u00e1natot nyert. A nagyobb r\u00e9sz azonban a honvesztes\u00e9g gy\u00f6tr\u0151 \u00e9rzet\u00e9ben a terhes rabig\u00e1t elviselni k\u00e9ptelen , az \u0151si haz\u00e1b\u00f3l kik\u00f6lt\u00f6zve , t\u00fal a Dniesteren s K\u00e1rp\u00e1t-hegyl\u00e1nczon keresett \u00faj haz\u00e1t mag\u00e1nak *). ') Neigebauer, i. m. 182. 1. ;) Neigebauer, i. m. 247. 1. 3) A m\u00f3dra n\u00e9zve elt\u00e9r\u0151k a tud\u00f3s\u00edt\u00e1sok. Plin. Epist. VIH, 4. \u201ePulsnm re- gia, pulsum etiam vita, regem nihil desperantem.\" Dio Cass. (LXVIII, 14.) egyszer\u0171en csak enynyit mond: \u201e\u0151iexpr^ato ia.vx\u00f3v.\" \u2014 K\u00f6les\u00e9ri (i. m. 34. 1.) D\u00e9v\u00e1t (Singidava) jel\u00f6li ki hal\u00e1la hely\u00e9\u00fcl, s m\u00e9regpoha- rat emleget. A Traj\u00e1n-szobor egyik dombor-faragv\u00e1nyu jelenete is ez ut\u00f3bbi hal\u00e1lnem mellett tnnuskodik. ') Mintha csak e szerencs\u00e9tlen f\u00f6ld\u00f6nfut\u00f3k s haz\u00e1tlan v\u00e1ndorok boldogtalan sors\u00e1t akarta volna festeni Virgilius e gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 soraiban:"], [85, "59 Traj\u00e1nnak ezen erd\u00e9lyi m\u00e1sodik hadj\u00e1rata k\u00e9t \u00e9ven t\u00fal nem tartott, s Verus \u00e9s Cerealis consulok idej\u00e9ben v\u00e9gz\u0151 d\u00f6tt (106. Kr. u.), Decebalnak v\u00e9gleges legy\u00f6zet\u00e9s\u00e9vcl. A k\u00e9t hadj\u00e1ratban mintegy \u00f6t esztend\u0151 telt cl, k\u00f6zbeesv\u00e9n egy \u00e9v, melyben fegyvernyugv\u00e1s volt '). \u2014 Traj\u00e1n erd\u00e9lyi diadalainak eml\u00e9kezet\u00e9re Nicopolis v\u00e1rost \u00e9pittet\u00e92), s viszszat\u00e9rv\u00e9n R\u00f3m\u00e1 ba , m\u00e1sodik d\u00e1k diadalmenet\u00e9t tart\u00e1 nagyszer\u0171 \u00fcnnep\u00e9lytyel. A Foi-um Ulpivm is ezen id\u0151b\u0151l veszi eredet\u00e9t, k\u00e9t diadal\u00edvvel, s a Traj\u00e1n-szoborral , mely a d\u00e1kokon nyert gy\u0151zelem meg \u00f6r\u00f6k\u00edt\u00e9s\u00e9re \u00e1ll\u00edttatott3). Hogy a fels\u00e9ges \u00e9p\u00edtm\u00e9ny a R\u00f3m\u00e1ba sz\u00e1ll\u00edtott d\u00e1k kincshalmazb\u00f3l emeltetett, Am'mian. Marcel li n bizony\u00edtja \"). 9. \u00a7\u2022 Erd\u00e9ly megh\u00f3dol\u00e1sa s k\u00f6vetkezm\u00e9nyei. Deceb\u00e1l, ki nemes ellen\u00e9vel kitart\u00f3kig oly huzamos ideig harezolt, dics\u0151 bajnokhal\u00e1llal v\u00e9gezte neh\u00e9z szerep\u00e9t. Hal\u00e1la v\u00e9gs\u0151 csap\u00e1s volt Erd\u00e9lyre, melynek maga ut\u00e1n vonta buk\u00e1s\u00e1t. A hoszsz\u00fa harcz alatt meggy\u00e9r\u00fclt a dali\u00e1k sora; nem volt m\u00e1r, ki a roskadoz\u00f3 haz\u00e1t buk\u00e1s\u00e1ban fentartsa. Az er\u0151s\u00f6k elhullta nak; az \u00e9letben maradt h\u00edvek serege v\u00e1ndor\u00fatra kelt az \u0151si haz\u00e1b\u00f3l ; a fegyvertelen t\u00f6meg h\u00f3dolva a gy\u0151z\u0151 l\u00e1baihoz bor\u00fait szolga\u00e9let\u00e9rt. Erd\u00e9ly r\u00f3mai provinci\u00e1v\u00e1 l\u00f6n5). \u201eNos patria? tines et dulcia linquimus \u00e1rva; Nos pattiam fugimus. Impius hpee tam culta novalia miles habebit. Haec mea s\u00fcnt, veteres migrate coloni.\" (Ecl.1, 3, IV, 71). ') Juli\u00e1n, in Csesarib. \u201eEnp\u00e1/d-rj de noi x\u00f3 epyov xovxo , \u00edv \u00edvtavxoig el\u0151iii Tv 7Tevxe.u 2) Ammian. Marcell in. XXXI, 5. \u201eJudicinm victoriae contra Dacos.\" Err\u0151l azonban meg kell jegyezn\u00fcnk, hogy nem a Duna jobb partj\u00e1n fekv\u0151 mai Nicopolis, hanem a hasonnev\u0171 v\u00e1ros a Balk\u00e1n (Hsemus) alatt. 3) Dio Cass. LXVIII, 14.\u2014 Eutrop. VIH, 2. \u2014 V. \u00f6. Niebuhr, Vor- trage \u00fcber r\u00f6m. Gesch. IH, 218. ') Mik\u00e9nt Gelliusn\u00e1l (Libr. XIH. cap. 23.) feljegyezve olvashat\u00f3. ') \u201eAtxifSa\u00edoq \u00f3i, \u00abs xai x\u00f3 fla\u0151Uetov a\u00ed\u00edrov xai if yo'ipa xaxeii.rjnxo 6v^- 7ta6<%, \u2014 \u00f3ee/prjtinxo iavx\u00f3v xai avxi\u00bbg \u00bbJ Jax\u00eda 'Piaiia\u00edwv vnijxoos tyt-"], [86, "60 Vae victis ! Jaj a legy\u0151z\u00f6tteknek ! Mindent vesztett, kinek haz\u00e1ja nincs. A megh\u00f3d\u00edtott Erd\u00e9ly Traj\u00e1n l\u00e1bain\u00e1l fek\u00fcdt. Nem volt Dacia; elt\u0171nt szabad n\u00e9pe. A nyomor \u00f6z\u00f6ne, a szolgas\u00e1g terhes j\u00e1rma nehez\u00fclt a barb\u00e1rra, R\u00f3ma nem ismerte a k\u00f6ny\u00f6r \u00e9rzet\u00e9t letiprott ellenfele ir\u00e1ny\u00e1ban. A megh\u00f3d\u00edtott f\u00f6ld, minden \u00e9l\u0151 l\u00e9ny\u00e9vel, mely birtok\u00e1ba esett, mint res tekintetett. R\u00f3ma b\u00e1n\u00e1s\u00e1t a legy\u0151z\u00f6tt \u00e9s megh\u00f3d\u00edtott n\u00e9pekkel nem lehet mai fo galmak szer\u00e9nt meg\u00edt\u00e9lni. A r\u00f3mai politika nem ismerte m\u00e9g azon elvet, hogy a gy\u0151z\u0151, h\u00f3d\u00edt\u00e1sa \u00e1ltal ne nyerhessen birtok jogot a mag\u00e1nosok vagyonaihoz. A r\u00f3maiak e tekintetben \u00f6n hasznukat vett\u00e9k m\u00e9rfok\u00fal. Hogy a legy\u0151z\u00f6tt n\u00e9pet vagyonos t\u00fal ki nem irtott\u00e1k, csak az \u00f6nhasznukra ir\u00e1nyult tekintet okoz\u00e1. Sokszor adta el\u00e9 mag\u00e1t azon eset a r\u00f3maiakn\u00e1l, hogy eg\u00e9sz n\u00e9ps\u00e9gek m\u00e1s vid\u00e9kekre sz\u00e1ll\u00edttattak \u00e1t. Be\u00e1llottak az \u00faj provinci\u00e1ba a r\u00f3mai proconsulok, tizedb\u00e9rl\u00f6k s p\u00e9nzk\u00f6lcs\u00f6n z\u00f6k, kik a tartom\u00e1nyt kiszitt\u00e1k. Ha Erd\u00e9ly levert \u00f6slak\u00f3it meg k\u00edm\u00e9lte is Traj\u00e1n szel\u00edds\u00e9ge az \u00e1ltaltelep\u00edt\u00e9st\u00f6l , mert munk\u00e1s kezekre, a f\u00f6ldmivel\u00e9s mellett, nagy volt a sz\u00fcks\u00e9g a roppant j\u00f6vedelemmel biztat\u00f3 b\u00e1nyaipar, az \u00faj provinci\u00e1t t\u00f6bb ir\u00e1nyban \u00e1tszelt \u00fatvonalok s v\u00e1rosok \u00e9p\u00edt\u00e9se k\u00f6r\u00fcl ; az \u00fajabban be\u00e1ll\u00edtott r\u00f3mai hivatalnoksereg zsarol\u00e1sait nyomaszt\u00f3lag \u00e9rezte, mik\u00e9nt ez al\u00e1bb (11. \u00a7.) a cs\u00e1sz\u00e1ri korszak t\u00f6rt\u00e9nelmi rajzolat\u00e1b\u00f3l szembet\u0171n\u0151v\u00e9 v\u00e1lik. Ha eltekint\u00fcnk is Erd\u00e9ly azon szertelen kirabol\u00e1s\u00e1t\u00f3l, melynek gazdag zs\u00e1km\u00e1nyaib\u00f3l ker\u00fclt ki Traj\u00e1n f\u00f3rum\u00e1nak ') \u00f6szves disz\u00edtm\u00e9nye ; ha sz\u00e1mba nem veszsz\u00fck is, hogy a f\u00f6ldbirtok jelent\u00e9keny r\u00e9sz\u00e9t\u0151l jogos tulajdonosa meg fosztatott, mely az \u00faj birtokon letelep\u00fclt hadasty\u00e1nok k\u00f6zt osz tatott ki hadiszolg\u00e1lat\u00e9rt j\u00e1r\u00f3 jutalom fej\u00e9ben: m\u00e1r az, hogy a j\u00f3l\u00e9t f\u00f6f\u00f6 t\u00e9nyez\u0151i, a b\u00e1ny\u00e1k \u00e9s s\u00f3akn\u00e1k, a r\u00f3maiak kezein vet\u0151.\" Dio Cass. LXVIH, 14. (Deceb\u00e1l pedig, mid\u0151n mind kir\u00e1lyi palot\u00e1ja, mind pedig az eg\u00e9sz tartom\u00e1ny elfoglaltatott\u2014 mag\u00e1t meg\u00f6lte,\u2014 \u00e9s \u00edgy Dacia a r\u00f3maiak hatalm\u00e1ba ker\u00fclt). ') \u201eSingularem sub omni coelo structuram.\" Ammian. Marcellin. XVI, 10.\u2014 V. \u00f6. Aul. Gell. XIH, 23."], [87, "61 voltak, el\u00e9gg\u00e9 meg\u00e9rtetheti vel\u00fcnk, min\u0151 \u00e1llapotban nyomorg\u00f3it a s\u00falyos rabig\u00e1ba k\u00e9nyszeritett n\u00e9p. Ez volt akkor \u00e1ltal\u00e1ban a r\u00f3mai h\u00f3d\u00edt\u00e1s gy\u00fcm\u00f6lcse. A merre a r\u00f3mai sasok diadalma san el\u0151ret\u00f6rtek, a r\u00f3mai szellem\u0171 polg\u00e1risod\u00e1ssal egy\u00fctt vel\u0151k j\u00f6tt a megal\u00e1zott n\u00e9pek sz\u00e1m\u00e1ra a rabszolgas\u00e1g. Val\u00f3ban a r\u00f3mai provinci\u00e1k helyzete nem boszan\u00ed\u00f3, de k\u00e9ts\u00e9gbeejt\u0151 volt. Megh\u00f3d\u00edtv\u00e1n valamely tartom\u00e1nyt R\u00f3ma, h\u00e1l\u00e1t vagy nemeslel k\u00fcs\u00e9get sz\u00ednlelt, s azt egy ideig nemzeti vagy rajok tolt feje delmek \u00e1ltal korm\u00e1nyoztatta ; de alig szokott az ig\u00e1hoz, el\u0171zv\u00e9n \u0151ket, az orsz\u00e1got provinci\u00e1v\u00e1 alak\u00edtotta \u00e1t. A bei-szervezet el\u00e9g szabadelm\u00fcnek l\u00e1tszott, mind a mellett a n\u00e9p \u00e9rzelmeit m\u00e9lyen s\u00e9rt\u00e9, behozva mindeu\u00fctt r\u00f3mai szok\u00e1sokat \u00e9s nyelvet, hol a g\u00f6r\u00f6g nem divatozott. N\u00e9hol a vall\u00e1s is elt\u00f6r\u00f6ltetett ; vagy ha megt\u0171rt\u00e9k is a r\u00e9git, a vall\u00e1si gy\u00fclekezetek azonban szigor\u00faan eltiltattak. A megh\u00f3d\u00edtott tartom\u00e1ny csak f\u00fcggel\u00e9knek tekinte tett, nem pedig a k\u00f6zbirodalom kieg\u00e9sz\u00edt\u0151 r\u00e9sz\u00e9\u00fcl, s k\u00e9pviselet \u00e1ltal soha sem engedtetett meg nekik egyetlen t\u00e1rsadalmi testet alak\u00edtani. Inn\u00e9t \u00e9rthet\u0151 azut\u00e1n , mi\u00e9rt oly neh\u00e9z egyes r\u00f3mai provincia k\u00fcl\u00f6n t\u00f6rt\u00e9nelm\u00e9t \u00d6szsze\u00e1llitani. A d\u00e1k hader\u0151 v\u00e9gleges megt\u00f6r\u00e9se, Deceb\u00e1l hal\u00e1la, a f\u0151 v\u00e1ros elfoglal\u00e1sa, s az orsz\u00e1gnak a sz\u00e9kely havasokig s a sar mata hat\u00e1rokig t\u00f6rt\u00e9nt megh\u00f3d\u00edt\u00e1sa ut\u00e1n els\u0151 gondja volt Tra j\u00e1nnak, a tetemes v\u00e9r\u00e1ldozattal birtokba vett \u00faj provinci\u00e1nak k\u00f6zb\u00e9k\u00e9t s biztons\u00e1got szerezni. De tekintettel volt a k\u00f6zhaszon ra is. Miren\u00e9zve a gyarmatos\u00edt\u00e1st (13. \u00a7.) \u00fagy int\u00e9zte, a hely hat\u00f3s\u00e1gok (municipia) s a v\u00e1rosok jogviszonyait \u00fagy rendelte el, hogy min\u00e9l t\u00f6bb hasznot nyerhessen ez \u00fajabb birtokj\u00e1rul\u00e9k b\u00f3l a vil\u00e1gbirodalom '). F\u00f6t\u00f6rekv\u00e9se oda ir\u00e1nyult, hogy szak\u00edtson a m\u00falttal. E cz\u00e9lj\u00e1hoz legbiztosabb k\u00f6zeg\u00fcl tekint\u00e9 Erd\u00e9ly olyat\u00e9n \u00e1talak\u00edt\u00e1s\u00e1t, hogy az r\u00f6vid iel\u00f6n a r\u00f3mai k\u00f6z\u00e9let jelle g\u00e9vel b\u00edrjon. Hogy a szervez\u00e9s fontos m\u0171velet\u00e9ben ne h\u00e1bor\u00edt tass\u00e9k, tekint\u00e9lyes hader\u0151ket rendelt a megh\u00f3d\u00edtott provincia k\u00fcl\u00f6n r\u00e9szeibe (19. \u00a7.). Erre n\u00e9zve megszabta a k\u00f6zigazgat\u00e1s ') K \u00f6le s \u00e9ri, i. m. 10. 1."], [88, "62 m\u00f3dj\u00e1t. A provincia korm\u00e1ny\u00e1ra ,,Legatus Augusti\" cz\u00edmmel egy tartom\u00e1nyi helytart\u00f3t (prseses v. procurator provinciai) \u00e1ll\u00ed tott, ki t\u00f6bbsz\u00f6r a katonai hely\u0151rs\u00e9g (k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a leg. XIII. Germina) parancsnoka volt. Alkalmazta itt is mindazon pol g\u00e1ri s katonai int\u00e9zm\u00e9nyeket, melyek a roppant birodalom egy\u00e9b tartom\u00e1nyaival k\u00f6z\u00f6sek val\u00e1nak. Sz\u00f3val megragadott minden eszk\u00f6zt, mit R\u00f3ma \u00e1llamcz\u00e9ljaira n\u00e9zve sikeres t\u00e9nye z\u0151nek ismert. Hogy Traj\u00e1nnak ezen nem k\u00f6nynyti m\u00fcve szil\u00e1rd alapot nyerjen, erd\u00e9lyi diadalmas hadj\u00e1rat\u00e1nak bev\u00e9gezt\u00e9vel m\u00e9g egy ideig az \u00fajonnan megh\u00f3d\u00edtott tartom\u00e1nyban maradt, honnan a kell\u0151 int\u00e9zked\u00e9sek megt\u00e9tele ut\u00e1n t\u00e9rt csak viszsza a birodalmi sz\u00e9kv\u00e1rosba, f\u00e9nyes diadalmenet\u00e9nek megtart\u00e1s\u00e1ra. Mindez, dacz\u00e1ra nagy horderej\u00e9nek, csak f\u00e9l rendszab\u00e1ly volt. R\u00f3ma nyelve h\u00f3d\u00edt\u00f3bb erej\u0171 volt diadalmas fegyverein\u00e9l. Hogy a nagy birodalom erd\u00e9lyi \u00faj alattval\u00f3ja r\u00f6vid id\u0151n r\u00f3mai erk\u00f6lcs\u00f6ket saj\u00e1t\u00edtott el, nem fog k\u00fcl\u00f6n\u00f6snek tetszeni, ha meg gondoljuk, hogy a jelentesebb helyis\u00e9gek n\u00e9p\u00e9nek t\u00f6bbs\u00e9ge eredetileg r\u00f3mai (it\u00e1liai) volt. Az ezekkel val\u00f3 \u00e9rintkez\u00e9s, in t\u00e9zm\u00e9nyeik s R\u00f3ma nyelv\u00e9n fogalmazott t\u00f6rv\u00e9nyeik oda vitt\u00e9k a dolgot, hogy a vel\u0151k \u00f6szszeelegy\u00fclt d\u00e1kok az \u00f6 \u00e9letszok\u00e1saik s rendeleteikhez illeszkedv\u00e9n, lassankint \u0151si erk\u00f6lcseik \u00e9s szo k\u00e1saikon, valamint n\u00e9piny elv\u00fck\u00f6n is t\u00faladtak. Mert a n\u00e9pek t\u00f6rt\u00e9netk\u00f6nyvei azt bizony\u00edtj\u00e1k , hogy m\u0171velts\u00e9g n\u00e9lk\u00fcli , vagy annak alant fok\u00e1n \u00e1ll\u00f3 n\u00e9pelem k\u00f6z\u00e9 vegy\u00fclt m\u00fcveit n\u00e9pfaj hatalmas olvaszt\u00f3 er\u0151t gyakorol. Bizonys\u00e1g erre az Octavianus Augustus idej\u00e9ben megh\u00f3d\u00edtott Pann\u00f3nia, mely, dacz\u00e1ra annak, hogy nem volt m\u00e9g \u00e1talak\u00edtva r\u00f3mai provinci\u00e1v\u00e1, negyven \u00e9v folyt\u00e1n anynyira a r\u00f3mai nyelvhez szokott, hogy nemcsak a r\u00f3mai szok\u00e1sok, hanem egyszersmind a nyelv ismeret\u00e9vel is birtak, s\u00f6t n\u00e9melyek azon olvastak s h\u00e1zi nyelv\u00fcl is haszn\u00e1l t\u00e1k '). R\u00f3ma nyelve a d\u00e1k n\u00e9pei\u00e9in \u00e9leter\u00e9t t\u00e1madta meg. Meg- ; Vellej. P\u00e1tere. II. 110. \u201eIn omnibus Pannoniis non disciplinae tantum- modo, sed lingvae quoque notitiam Eomanae, plerisque etiam literarmn usum et familiarem animorum fuisse exercitationem.11"], [89, "63 sz\u0171nt az \u0151si n\u00e9p\u00e9let, \u0151si m\u00faltja s hagyom\u00e1nyaival. A nyelv cser\u00e9vel elt\u0171nt az eredeti d\u00e1k jelleg, mely a r\u00f3maiba olvadt \u00e1t, majd a g\u00f3th, gepida befoly\u00e1s \u00e1ltal m\u00e1sk\u00e9nt m\u00f3dosult. A gy\u0151z\u0151 nyelv\u00e9vel m\u00e1s eszm\u00e9ket, \u00e9rzelmeket hozott, keltett, terjesztett. A megh\u00f3d\u00edtott n\u00e9p nyelve egy ideig a csal\u00e1di \u00e9let keskeny k\u00f6r\u00e9ben vonta meg mag\u00e1t, m\u00edg v\u00e9gre a bitor ide is behatv\u00e1n, \u00e1talak\u00edt\u00f3lag m\u0171k\u00f6d\u00f6tt. Siker\u00fclt v\u00e9gre R\u00f3m\u00e1nak, mit cz\u00e9lul t\u0171 z\u00f6tt ki : Dacia megh\u00f3dolt n\u00e9pe , a r\u00f3mai polg\u00e1risod\u00e1s var\u00e1zs f\u00e9ny\u00e9n\u00e9l, \u00e1talakult nyelvben, \u00e9rzem\u00e9nyben. \u00c9s Traj\u00e1n egyik l\u00e9nyeges szerepr\u00e9sz\u00e9t mesterileg old\u00e1 meg. Erd\u00e9ly K\u00e1rp\u00e1tjaira t\u0171zte a r\u00f3mai sast. F\u00e9nyes nev\u00e9vel e munka m\u00e1sodik r\u00e9sz\u00e9ben m\u00e9g t\u00f6bbsz\u00f6r tal\u00e1lkozunk. Er d\u00e9ly, a tov\u00e1bbi hadim\u00fck\u00f6d\u00e9sekre b\u00edrni \u00f3hajtott alap, meg volt nyerve. Feladatunk k\u00f6r\u00e9n k\u00edv\u00fcl esik annak elbesz\u00e9l\u00e9se, mik\u00e9nt tudta Traj\u00e1n e nagy v\u00e9r\u00e1ldozattal szerzett hadm\u00fck\u00f6d\u00e9si alapot magas fen\u00e9inek megval\u00f3s\u00edt\u00e1s\u00e1ra ford\u00edtajii. 0 egy \u00faj provinci\u00e1 val gazdag\u00edtotta a vil\u00e1gbirodalmat. L\u00e1ssuk, mint jelen festm\u00e9 ny\u00fcnk t\u00fczetes t\u00e1rgy\u00e1t, mik\u00e9nt tartott\u00e1k azt fenn, s t\u00f6rekedt\u00e9k boldog\u00edtani Traj\u00e1n ut\u00f3dai. \u00c9sztani kapcsolatn\u00e1l fogva sz\u00fcks\u00e9ges nek hitt\u00fck ezt elbesz\u00e9lni, miel\u0151tt bei-\u00e9let\u00e9nek rajz\u00e1hoz fogn\u00e1nk. IV. FEJEZET Erd\u00e9ly viszontags\u00e1gai Traj\u00e1iit\u00f3l Aureli\u00e1nig. 10. \u00a7. Erd\u00e9ly Hadri\u00e1n \u00e9s az Antoninok alatt 1. Traj\u00e1n hal\u00e1la ut\u00e1n (117. Kr. u.), annak hadvez\u00e9re, egyszersmind syriai helytart\u00f3ja, Hadri\u00e1n, l\u00e9pett a korm\u00e1ny \u00e9l\u00e9re (116\u2014138. Kr. u.). Hi\u00fa jellem\u00e9t\u0151l nem lehetett v\u00e1rni, hogy nagy el\u0151d\u00e9nek m\u00fcveit s terveit tov\u00e1bb folytatva, r\u00e9szenkint megval\u00f3s\u00edtja. Hadri\u00e1n, a mint a korm\u00e1nygyepl\u00f6t megragadta, legott nagy r\u00e9szt felhagyott Traj\u00e1n h\u00f3d\u00edt\u00e1saival, a n\u00e9lk\u00fcl hogy szerencs\u00e9tlen\u00fcl v\u00edvott csat\u00e1k \u00e1ltal arra k\u00e9nyszer\u00edttetett volna. Az \u00fajonnan megh\u00f3d\u00edtott r\u00f3mai provinci\u00e1ban, Erd\u00e9lyben, ezer meg ezer r\u00f3mai polg\u00e1r telepedett le. Ez \u00faj gyarmatok vir\u00e1gz\u00f3 \u00e1lla-"], [90, "64 p\u00f3tban voltak. A k\u00f6zleked\u00e9s Erd\u00e9ly s az al-dunai tartom\u00e1nyok k\u00f6zt igen meg\u00e9l\u00e9nk\u00fclt, s ez ut\u00f3bbiak sokat nyertek az \u00e1ltal, hogy t\u00f6bb\u00e9 az \u00e9jszaki vacl n\u00e9pcsord\u00e1k rabl\u00f3 kalandjainak nem voltak anynyira kit\u00e9ve. Nem \u00edgy Erd\u00e9ly. Az \u0151si haz\u00e1b\u00f3l kik\u00f6l t\u00f6z\u00f6tt d\u00e1kok folytonos izgat\u00e1sai, a szolgaj\u00e1romba k\u00e9nyszer\u00edtett honn maradt r\u00e9sz el\u00e9g\u00fcletlens\u00e9ge , s a szomsz\u00e9d harczias n\u00e9p t\u00f6rzsek be-becsap\u00e1sai Traj\u00e1n \u00faj szerzem\u00e9ny\u00e9t anynyira bizony talann\u00e1 tett\u00e9k, hogy Hadri\u00e1n k\u00f6zel volt annak felad\u00e1s\u00e1hoz, mely sz\u00e1nd\u00e9k\u00e1t\u00f3l csak a t\u00f6m\u00e9rdek r\u00f3mai gyarmatosok sorsa tartotta \u00f6t viszsza '), kiket az er\u00e9lyes Turb\u00f32) sikeresen v\u00e9 delmezett. De Armenia, Mesopotamia, Assyria s Afrik\u00e1b\u00f3l ki h\u00fazta seregeit, s \u00edgy Keleten \u00fajra, mik\u00e9nt Traj\u00e1n el\u0151tt, az Euphrates l\u00f6n a birodalom hat\u00e1ra. Traj\u00e1n dics\u0151s\u00e9g\u00e9nek kislelk\u00fc irigyl\u00e9s\u00e9b\u0151l tette-\u00e9 ezt vagy b\u00f6lcs sz\u00e1m\u00edt\u00e1sb\u00f3l? nem felel a t\u00f6r t\u00e9nelem. N\u00e9mely alacson tettei az els\u0151t engedik gyan\u00edtanunk. Ugyanis azon sz\u00ednes okb\u00f3l, hogy a barb\u00e1roknak \u00fatj\u00e1t bev\u00e1gja a vir\u00e1gz\u00f3 Thraci\u00e1ba, miut\u00e1n a k\u00f6zleked\u00e9st a k\u00e9t part k\u00f6zt ha j\u00f3hidak \u00e9pen \u00fagy fentarthatj\u00e1k, Traj\u00e1n egyik dics\u0151 alkot\u00e1s\u00e1t, az al-dunai vil\u00e1gh\u00edr\u0171 k\u0151hidat, mely \u2014 Hadri\u00e1n felfog\u00e1sa sze r\u00e9nt \u2014 a vadn\u00e9pek bet\u00f6r\u00e9seit a r\u00f3mai provinci\u00e1kba csak k\u00f6ny nyit\u00e9, lerontatta3). Romhalmazz\u00e1 l\u00f6n teh\u00e1t a remekm\u0171, mely alig \u00e1llott m\u00e9g k\u00e9t \u00e9vtizedig. Csak t\u00f6m\u00e9rdek er\u0151 s k\u00f6lts\u00e9ggel siker\u00fclhetett lerombol\u00e1sa. Fels\u0151 r\u00e9sze elhordatott s \u00edvezetei le boutattak. Ezut\u00e1n a rideg hidoszlopok meredeztek ki a tekin t\u00e9lyes folyam hull\u00e1mai k\u00f6z\u00f6l, mint gy\u00e1szeml\u00e9kei az egykori csodam\u00fcvek. Traj\u00e1n egy\u00e9b disz\u00e9pitm\u00e9nyeit is feld\u00falta volna, ha m\u00e9g j\u00f3kor \u00f6nmaga b\u00e9 nem l\u00e1tja, hogy ilyet\u00e9n cselekv\u00e9sm\u00f3dja ') Eutrop. VIII, 3. ') Ael. Spartian. in Hadri\u00e1n. cap. 6. \u2014 Joann. Seivert, Inscript. monumentor. Romanor. in Dacia mediterr\u00e1n. Viennse, 1772. in 4-o 53.\u2014 Turb\u00f3 magasztal\u00e1sa Dio Cass. LIX, 18. 3) Dio Cass. LXVHI, 13.\u2014 Eutrop. VIII, 0. \u2014 Rotteck, allgcmein. Geschickt, Braunschweig , 1844. 8-o. III. Bd. 41. 1,\u2014 Jo. Engel, i. ni. 259. 1."], [91, "65 a r\u00f3maiak el\u00e9gedetlens\u00e9g\u00e9t id\u00e9zi el\u00e9 '). Traj\u00e1n dics\u0151s\u00e9ge fa kasztotta irigys\u00e9g volt a titkos r\u00fag\u00f3, hogy mindazon nagy em bereket, kik annak korm\u00e1nya alatt h\u0151stettek s egy\u00e9b nyom\u00f3s \u00e1llamszolg\u00e1lat \u00e1ltal kit\u00fcntett\u00e9k magokat, sz\u00ednes okok miatt \u00fcl d\u00f6zte, s\u00f6t n\u00e9melyeket k\u00f6z\u00f6l\u00fck ki is v\u00e9geztetett. Ezen \u00fcld\u00f6z\u00e9s \u00e9rte Apoll\u00f3 ti orust is, a h\u00edres \u00e9p\u00edt\u00e9szt, ki az al-dunai k\u00f6 hidnak mestere volt2). Miut\u00e1n Hadri\u00e1n ennek nagy tehets\u00e9 geit saj\u00e1t \u00e9p\u00edtkez\u00e9sei k\u00f6r\u00fcl haszn\u00e1lta volna , v\u00e9gre az \u00e9p\u00edt\u00e9 szetben nyegle cs\u00e1sz\u00e1ri ura gy\u0171l\u00f6lete s irigys\u00e9g\u00e9nek esett \u00e1l dozatul 3). Mi\u00f3ta az al-dunai k\u00f6hid fels\u0151 r\u00e9sze elhordatott, nem te hetett az t\u00f6bb\u00e9 ;i r\u00f3maiknak szolg\u00e1latot4). Ennek dacz\u00e1ra a helyis\u00e9g fontos hadi-\u00e1llom\u00e1s\u00fal szolg\u00e1lt, nem csak a k\u00f6zel\u00e9ben l\u00e9tezett er\u0151d\u00f6k miatt . hanem f\u0151leg mert a r\u00f3mai \u00fatvonalok tal\u00e1lkoz\u00e1si pontja volt, melyek a d\u00e9li dunatartom\u00e1nyokat az \u00e9jszakiakkal folytonos k\u00f6zleked\u00e9sij\u00e9n tartott\u00e1k. A k\u00f6hid oszlo pai mellett egy haj\u00f3h\u00edd \u00e1ll\u00edttatott fel, s az al-dunai haj\u00f3hadnak, mely moesiai vagy istriaiuak is neveztetett, tekint\u00e9lyes r\u00e9sze is rendesen itt \u00e1llom\u00e1sozott. A hidn\u00e1l csak hamar egy v\u00e1ros keletkezett, mely Moesia leg\u00e9l\u00e9nkebb piaczainak egyike volt, s Ageta vagy Egeta n\u00e9ven 6) Ptolemaeusn\u00e1l a legjelesebb dunai v\u00e1rosok k\u00f6zt foglal helyet. Eml\u00e9kezik r\u00f3la m\u00e9g az Itinerarium Antonini , a Peut inger-abrosz \u00e9s a Notitia Imperii. Hadri\u00e1n uralkod\u00e1sa alatt Erd\u00e9ly (Dacia) Pannoni\u00e1val egy\u00fctt, k\u00f6z\u00f6sen korm\u00e1nyoztatott R. M\u00e1rcius Turb\u00f3 \u00e1ltal6); ') Ael. S parti a n. in Hadri\u00e1n. cap. 8. \u201eTheatrum, quod ille (Trajanus) in campo Martio posuerat, conlra omnium vota destruxit.\" 2) Dio Cass. LXIX, 2 \u00e9s 3.\u2014 Ael. Spartian. in Hadri\u00e1n. cap. 6 \u00e9s 7. 3) Dio Cass. LXIX, 4. 4) Dio Cass. LXVHI, 13. 5) A g\u00f6r\u00f6g telepl\u00f6k, kik itt k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen megsz\u00e1llottak, nevezhett\u00e9k e helyet Eis r\u00e9zat (a d\u00e1k hat\u00e1ron); mit k\u00e9s\u0151bb a r\u00f3maiak Ad Getas-ra ford\u00ed- tottak s Eget a-ra ferd\u00edtettek. \u2022) Griselini, i. m.LTh. 282, 283,11.\u2014 J oh. Chr. Engel, i. m. 260, 261.1. 6"], [92, "66 de amaz k\u00e9s\u0151bb Cn. Pap\u00edr ins Aelianus szem\u00e9lyis\u00e9g\u00e9ben k\u00fcl\u00f6n korm\u00e1nyz\u00f3t nyert '). Hadserege Hadri\u00e1nnak oly gyakorlotts\u00e1ggal birt, hogy az \u00fagy nevezett batavok lovass\u00e1ga az Al-Dun\u00e1t t\u00f6megesen \u00e1t \u00faszna. Ezt mid\u0151n b\u00e1mulva szeml\u00e9ln\u00e9k a barb\u00e1rok, anynyira megrettentek, hogy Dacia megt\u00e1mad\u00e1s\u00e1nak sz\u00e1nd\u00e9k\u00e1val r\u00f6gt\u00f6n felhagytak. Hadri\u00e1n szorgalmasan \u0151riztette a birodalom hat\u00e1rait keleten \u00e9s \u00e9jszakon a barb\u00e1rok ellen, kik v\u00e1gygyal tekintgettek a vir\u00e1gz\u00f3 r\u00f3mai tartom\u00e1nyokra, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a roxol\u00e1nok \u00e9s m\u00e1s sarmata n\u00e9pt\u00f6rzsek ellen maga viselt h\u00e1bor\u00fat, s \u0151ket diadal masan viszszaverte. Hihet\u0151leg ez az oka, hogy erd\u00e9lyi egykor\u00fa eml\u00e9kk\u00f6vek feliratai az \u00f6 vit\u00e9zs\u00e9ge \u00e1ltal megv\u00e9dett Daci\u00e1t (Erd\u00e9lyt) boldognak hirdetik2). Egy m\u00e9g k\u00e9teshitel\u00fc \u00e9rmen pedig Erd\u00e9ly (Dacia) helyre\u00e1ll\u00edt\u00f3j\u00e1nak [restitutor] neveztetik3). Hal\u00e1l\u00e1val, mi 138-ban Kr. u. t\u00f6rt\u00e9nt, az Antoninok nak utat nyitott az uralkod\u00e1sra. 2. Antoninus Pius (138 \u2014 161. Kr. u.), Hadri\u00e1n foga dott ut\u00f3da, egyike a legtiszteltebb s szeretettebb uralkod\u00f3knak, kiket a vil\u00e1gt\u00f6rt\u00e9nelem felmutat. Nem csak f\u00e1radhatlau tev\u00e9 kenys\u00e9ge , megvesztegethetlen igazs\u00e1gszeretete , s az eg\u00e9sz vi l\u00e1got boldog\u00edtani t\u00f6rekv\u0151 j\u00f3akaratja, hanem k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen j\u00f3s\u00e1gos, feddhetetlen \u00e9lete \u00e1ltal m\u00e1r els\u0151 fell\u00e9p\u00e9s\u00e9n\u00e9l a Pius (kegyes) tiszteletcz\u00edmet ki\u00e9rdemlette mag\u00e1nak. \u00c1mb\u00e1r n\u00e9mely t\u00f6rt\u00e9net \u00edr\u00f3k tud\u00f3s\u00edt\u00e1sai szer\u00e9nt *), a brittek, germ\u00e1nok s d\u00e1kok zend\u00fc l\u00e9seit hadvez\u00e9rei \u00fcgyess\u00e9ge \u00e1ltal elnyomta, m\u00e9gis az \u00f6szves tartom\u00e1nyok az \u00f6 huszonh\u00e1rom \u00e9vre terjedt korm\u00e1nyideje alatt a b\u00e9ke karjain vir\u00e1gz\u00f3 j\u00f3l\u00e9tnek \u00f6rvendettek5). Der\u00e9k hadf\u00f3n\u00f6 keinek sz\u00e1m\u00e1ban volt Cajus Clodius, a d\u00e1kok s j\u00e1szok ') Neigebauer, i. m.81: 1.\u2014 Joh. Christian Engel, i.m.261.6. 2) Neigebauer, i. m. 30: 59; 36: 98; 53: 1. sj J. M. Ackner, die antiken Miinzen stb. i. h. 300. 1. *) Ael. Spartian. in Antonin. \u2014 Jul. Capitolin. in Antonin. cap. 5. \u2014 Syncell. 665. 1. ed. Niebuhr.\u2014 Tal\u00e1n ide tartozik S e i v e r t, i. m. 16. 5; Neigebauer, i. m. 20, 21: 9, 10, 11."], [93, "67 ellen m\u00fck\u00f6d\u00f6 katonas\u00e1g parancsnoka1), valamint Rustrius Sulpitianus, M. Statius Priscus, L. Antonius Ita li cus, Surrianus, Erd\u00e9ly helytart\u00f3i Ant oninus Pius alatt2). 3. M. Aurelius Antoninus Kr. n. 161. \u00e9. l\u00e9pett a kor m\u00e1nyra , in\u00e9t) re \u00f6t Antoninus Pius , Hadri\u00e1n meghagy\u00e1sa sze r\u00e9nt, jeles tulajdonai, valamint ritka sz\u00edvj\u00f3s\u00e1ga \u00e9s kit\u0171n\u0151 tudom\u00e1nyos emelkedetts\u00e9ge tekiutet\u00e9b\u00f6l kiszemelte. Mint \u00edr\u00f3 \u201ephilosophus\" ( vil\u00e1gb\u00f6lcs ) cz\u00edmmel tiszteltetett meg. Maiglan fennvan tizenk\u00e9t k\u00f6nyve \u00ab'? iavx\u00f3v (\u00f6nmag\u00e1hoz). Ezen cs\u00e1sz\u00e1r alatt kapta Erd\u00e9ly az els\u0151 er\u0151s l\u00f6k\u00e9st az \u00e9jszaki nyers n\u00e9pt\u00f6megekt\u00f6l. Megrohant\u00e1k alatta Daci\u00e1t a 6a starnok, al\u00e1nok, g\u00f3thok , a dunamell\u00e9ki sarmata u\u00e9pfajok, j\u00e1 szok, marcomannok , quadok stb., melyek egyes\u00fclve Marcus Aurelius nak majdnem eg\u00e9sz korm\u00e1nyidej\u00e9t (161 \u2014 180. Kr. u.) szakadatlanul v\u00e9res k\u00fczdelmekkel t\u00f6lt\u00f6tt\u00e9k el, miknek r\u00e9szint azok megal\u00e1ztat\u00e1sa, r\u00e9szint sz\u00f6vets\u00e9g s b\u00e9kek\u00f6t\u00e9s \u00e1ltal szakadt v\u00e9gok. Hathat\u00f3s seg\u00e9ly\u00fcl volt Marcus Aurelius nak a sar mat\u00e1k elleni ezen k\u00fczdelmekben jeles hadvez\u00e9re, a parthusokat megf\u00e9kez\u0151 Avidius Cassius, kit szigor\u00fa fegyelem-tart\u00e1s jellemez. Az egykor\u00fa Dio Cass. tan\u00fas\u00e1ga szer\u00e9nt3) n\u00e9melyek ezen d\u00e1ciai szomsz\u00e9d n\u00e9pfajok k\u00f6z\u00f6l Marcus Aureliussal sz\u00f6vets\u00e9get k\u00f6t\u00f6ttek, m\u00e1sok pedig t\u0151le p\u00e9nz-segedelmet nyer tek, s ekk\u00e9nt frigyes\u00edtv\u00e9n \u0151ket R\u00f3m\u00e1val, egyik szomsz\u00e9d feje delmet , T a r b u s t , ki Daci\u00e1ba rontv\u00e1n sarczot k\u00f6vetelt, s vo nakod\u00e1s eset\u00e9ben h\u00e1bor\u00faval fenyeget\u00f6dz\u00f6tt , a d\u00e1k hat\u00e1rokt\u00f3l elriasztotta. A j\u00e1szoknak megengedte Dacia hat\u00e1rain bej\u00fcl a roxol\u00e1nokkal val\u00f3 szabad keresked\u00e9st , oda utas\u00edtv\u00e1n azonban, hogy minden ilyet\u00e9n esetben a tartom\u00e1nyi helytart\u00f3hoz folya modjanak enged\u00e9ly\u00e9rt. \u2014 Marcus Aurelius, az els\u0151 mar comann hadj\u00e1rat befejez\u00e9se ut\u00e1n (Kr. u. 180. \u00e9v k\u00f6r\u00fcl) quad \u00e9s egy\u00e9b germ\u00e1n t\u00f6rzseket telep\u00edtett Daci\u00e1ba, melynek igazga- ')K\u00f6les\u00f3ri, i. m. 17. 1. J) Felmer, Hist. Transsilv. Cibinii, 1803. 8-o. 66. I. 3j LXXI, 19. 5*"], [94, "68 t\u00e1s\u00e1t Pertinaxra bizta, s a j\u00e1szokkal k\u00f6t\u00f6tt b\u00e9ke \u00e1ltal annak legal\u00e1bb nyugati r\u00e9sz\u00e9t biztos\u00edtotta1). Erd\u00e9ly helytart\u00f3j\u00e1ul, az eml\u00edtett Pertinaxon kiv\u00fcl a) Clemens eml\u00edttetik \u00e9s Kr. u. 166. k\u00f6r\u00fcl Cajus Rutilins Cocles; ez ut\u00f3bbi mint kit\u0171n\u0151 bajnok is magasztaltatik, ki a d\u00e1ciai csat\u00e1kban szerzett mag\u00e1 nak jeles \u00e9rdemeket3). A hajdani Apidum hely\u00e9n felf\u00f6d\u00f6z\u00f6tt eml\u00e9k szer\u00e9nt4) Kr. u. 161. \u00e9vben Dacia cs\u00e1sz\u00e1ri helytart\u00f3ja volt Publius Furius Saturninus, mint propraetor s con suljel\u00f6lt (COS. DES.\u2014 Consul designatus), \u00e1mb\u00e1r ez ut\u00f3bbi hivatalfokozat\u00e1r\u00f3l a \u201eFasti consulares\" m\u00e9lyen hallgatnak. Mi d\u0151n Lucius Verus hal\u00e1la ut\u00e1n Marcus Aurelius egye d\u00fcl uralkodott, Daci\u00e1t s Fels\u0151 Moesi\u00e1t Quirinus Fronto nicus mint helytart\u00f3 s propraetor korm\u00e1nyozta5). \u2014 Az astin gok, kostubokok (Coisstobocae), dankringok, s Dacia k\u00f6zel\u00e9ben lakott egy\u00e9b apr\u00f3 n\u00e9pt\u00f6rzsek s\u00f3v\u00e1r pillant\u00e1sokat vetettek a tar tom\u00e1ny term\u00e9keny f\u00f6ldj\u00e9re, s a r\u00f3mai szorgalom \u00e1ltal nyitott s\u00f3akn\u00e1kra. 4. Marcus Aurelius tizenkilencz \u00e9vi uralkod\u00e1sa ut\u00e1r\u00ed R\u00f3 m\u00e1nak val\u00f3di gy\u00e1szkora kezd\u0151dik. Az ut\u00e1na k\u00f6vetkez\u0151 uralko d\u00f3knak egyike sem \u00e9rte el Traj\u00e1n, Antoninus Pius, vagy Mar cus Aurelius nagys\u00e1g\u00e1t. S\u00f6t\u00e9t Tiberiusok, d\u00fch\u00f6ng\u0151 Caligul\u00e1k, v\u00e9rszomjas, f\u00e9l\u00e9nk N\u00e9r\u00f3k, baromi Vitelliusok \u00e9s kegyetlens\u00e9g ben megtompult Domiti\u00e1nok v\u00e1ltogat\u00e1k egym\u00e1st a nagy Csesar alap\u00edtotta tr\u00f3non. Ezen gy\u00e1szkort Titus Commodus Anto ninus, a jeles Marcus Aurelius hozz\u00e1 m\u00e9ltatlan fi\u00e1nak uralko d\u00e1sa nyitja meg. Nagynev\u0171 atyj\u00e1nak Vindobon\u00e1ban t\u00f6rt\u00e9nt ha l\u00e1la ut\u00e1n R\u00f3m\u00e1ba viszszat\u00e9rt. A helyett, hogy a megal\u00e1zott quadok, marcomannok \u00e9s sz\u00f6vets\u00e9geseiken \u2014 a hermondurok \u00e9s sarmat\u00e1kon \u2014 nyert gy\u0151zelmeket n\u00f6velve, \u0151ket v\u00e9gk\u00e9p leig\u00e1zta ') LXXI, 17, 19. 2) Jul. Capitolin. in Vit. Pertinac. 3) Dio Cass. LXXI, 12, \u2014 Neigebauer, j. m. 72: 1. '\u25a0) Neigebauer, i. m. 136: 4. 6) Neigebauer, i. m, 27: 40."], [95, "69 volnak, vel\u0151k b\u00e9keszerz\u0151d\u00e9sre l\u00e9pett. A Duna balpartj\u00e1n \u00e1llott r\u00f3mai er\u0151d\u00f6k \u0151rs\u00e9geit elt\u00e1vol\u00edtotta, s a helyett hogy az atyj\u00e1t\u00f3l mell\u00e9je rendelt tekint\u00e9lyes senatorok tan\u00e1cs\u00e1ra hallgatott volna, k\u00e9jfert\u00f6nek s d\u00f6zs\u00e9letnek adta mag\u00e1t. Mint k\u00e9jencz s viador R\u00f3m\u00e1ban t\u00f6lt\u00f6tte napjait hal\u00e1l\u00e1ig (192. Kr. u.). \u00c9s hab\u00e1r egy sereg sz\u00f6kev\u00e9ny s fogoly neki viszszaadatott is, s\u00f6t az ellens\u00e9g r\u00e9sz\u00e9r\u0151l m\u00e9g seg\u00e9lyhadak is aj\u00e1ultattak, kik egy\u00fattal k\u00f6veteik \u00e1ltal \u00edg\u00e9retet tettek, hogy lakhelyeik- s legel\u0151ikkel k\u00e9t m\u00e9rf\u00f6ld nyi t\u00e1volra vonulnak Daci\u00e1t\u00f3l; hab\u00e1r f\u00f6hadvez\u00e9r\u00e9nek , Sabi uianusnak, siker\u00fclt is Dacia hat\u00e1rair\u00f3l elk\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt burri n\u00e9p s\u00e9gb\u0151l, r\u00e9sz\u00f6kre Daci\u00e1ban egy kiszakasztott lakhelynek meg ig\u00e9r\u00e9se \u00e1ltal, tizenk\u00e9t ezer\u00e9t k\u00f6z\u00f6l\u00fck lebesz\u00e9lni azon sz\u00e1nd\u00e9k j\u00f3kr\u00f3l , hogy a t\u00f6bbieknek segedelm\u00f6kre siessenek l) : mindez azonban csak viszszahat\u00e1sa volt az atyja \u00e1ltal mell\u00e9je rendelt \u00e1llamf\u00e9rfiak b\u00f6lcs int\u00e9zked\u00e9sei mell\u0151z\u00e9s\u00e9nek ; mert nem sok\u00e1ra ism\u00e9t h\u00e1bor\u00fa \u00fctv\u00e9n ki, annak vez\u00e9rlet\u00e9t t\u00e1bornokaira b\u00edzta, k\u00fc l\u00f6n\u00f6sen a Dacia hat\u00e1rain t\u00fal lak\u00f3 sarmat\u00e1kkal folytatott harcz ban Clodius Albin us \u00e9sPescennius Niger \u2014 ut\u00f3bb Septin\u0171us Severus kor\u00e1ban ellencs\u00e1sz\u00e1rok, \u2014 nagy dics\u0151s\u00e9get v\u00edvtak ki magoknak2). E kedvez\u0151 szerencs\u00e9vel folytatott har ezok dacz\u00e1ra nem sok\u00e1ra ezut\u00e1n m\u00e9gis k\u00e9nytelen volt Daci\u00e1t saj\u00e1t sors\u00e1ra hagyni, s ez \u00e1ltal a szomsz\u00e9d barb\u00e1r n\u00e9pek meg t\u00e1mad\u00e1sainak kitenni. \u00dagy l\u00e1tszik, hogy a led\u00e9r \u00e9let\u0171 Com modus alatt d\u00falt zavarok k\u00f6zepett Erd\u00e9ly d\u00e1k n\u00e9peleme R\u00f3ma ir\u00e1ny\u00e1ban f\u00fcggetlen \u00e1llapotba helyezkedett3). 11. \u00a7. Erd\u00e9ly a katonai korl\u00e1tlan uralom kor\u00e1ban. 1. Commodus jelesebb ut\u00f3da, Pertinax, alacson sz\u00e1r maz\u00e1s\u00fa ugyan, de szil\u00e1rd jellem\u0171 volt. M\u00e1r Marcus Aurelius kit\u0171n\u0151 tehets\u00e9geket ismert fel benue, melyeknek k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 \u00e1llamhivatali fokozatokon f\u00e9nyes jeleit adta; enn\u00e9lfogva \u00fcgyes- ') Dio Cass. LXXH, 3. ') Dio Cass. L.XXII, 8. ') Ael. Lamprid. iu Commod."], [96, "70 s\u00e9ge \u2014 az ellene t\u00e1masztott hamis v\u00e1dak dacz\u00e1ra \u2014 kell\u0151leg m\u00e9lt\u00e1nyoltatott is. Alatta Daci\u00e1ban, k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 id\u0151kben, k\u00e9tszer viselt \u00e1llamhivatalt. El\u0151sz\u00f6r a germ\u00e1niai haj\u00f3hadt\u00f3l t\u00e9tetett \u00e1t ide ; de nem sok\u00e1ra gyan\u00faba esv\u00e9n , viszszahivatott *). K\u00e9s\u0151bb Syri\u00e1b\u00f3l ism\u00e9t a Duna mell\u00e9k\u00e9re, majd m\u00e1sodszor Daci\u00e1ba t\u00e9 tetett, melyet mint helytart\u00f3 korm\u00e1nyozott. \u00edgy \u00e9rdemein\u00e9l fogva mind magasb fokokra jutott, m\u00edg v\u00e9gre az \u00e1llam fej\u00e9v\u00e9 v\u00e1lasz tatott ; sajnos azonban , hogy csak nyolczvanh\u00e9t napot t\u00f6lt\u00f6tt ezen m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gban. A l\u00e1zang\u00f3 test\u00f6rhadak s udvaronczokt\u00f3l t\u00e1 masztott zend\u00fcl\u00e9sben (193. Kr. u.) meggyilkoltatott. Dio Cas sius neki \u00f6r\u00f6k eml\u00e9ket \u00e1ll\u00edtott2). 2. Pertinax meg\u00f6let\u00e9se ut\u00e1n eg\u00e9szen \u00faj jelenet adta el\u00e9 mag\u00e1t. A test\u00f6rhadak kijelent\u00e9k, hogy a ki t\u00f6bbet ig\u00e9r, annak fogj\u00e1k adni a f\u0151hatalmat. Beteljes\u00fclt teh\u00e1t, mit Jugurtha meg j\u00f3solt : R\u00f3ma vev\u0151re tal\u00e1lt. A birodalom \u00e1rver\u00e9s\u00e9hez l\u00e1t tak. Sulpicianus, a cs\u00e1sz\u00e1rnak ipja, ki fejenkint \u00f6tezer drachm\u00e1t3) aj\u00e1nlott, \u00e9s egy Didius Julianus nev\u0171, haj lott kor\u00fa milan\u00f3i gazdag, jelentkeztek. Ez ut\u00f3bbi hatezer k\u00e9t sz\u00e1z \u00f6tven drachm\u00e1t \u00edg\u00e9rv\u00e9n, \u00f6v\u00e9 l\u00f6n a cs\u00e1sz\u00e1ri m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g. Rop pant csap\u00e1sokat id\u00e9zett el\u00e9 e hallatlan esem\u00e9ny, s kimondhat lan bonyodalmakba taszitotta a r\u00f3mai birodalmat. A hadsereg mindenhat\u00f3s\u00e1ga megpecs\u00e9teltetett. T\u00e1bori p\u00e1rtok s azok folyt\u00e1n ellencs\u00e1sz\u00e1rok keletkeztek. Csat\u00e1k, belvillong\u00e1sok v\u00e9rmezej\u00e9v\u00e9 v\u00e1lt It\u00e1lia s a provinci\u00e1k, mi sebes halad\u00e1ssal siettette a biro dalom buk\u00e1s\u00e1t. M\u00edg e gy\u00f3gy\u00edthatlan r\u00e1kfene tov\u00e1bb r\u00e1g\u00f3dott az egykor hatalmas birodalom \u00e9leter\u0151s szervezet\u00e9n : azalatt a rabig\u00e1ba k\u00e9nyszeritett n\u00e9pek mer\u00e9szen \u00fct\u00f6tt\u00e9k fel fej\u0151ket, s min den alkalmat megragadtak \u0151si f\u00fcggetlens\u00e9g\u00f6k kiviv\u00e1s\u00e1ra. Inn\u00e9t Daci\u00e1ban is a forradalmak, belzavarok s mind nagyobb m\u00e9rvben fenyeget\u0151 nyugtalans\u00e1gok ijeszt\u0151 sora. ') Jul. Capitolin. in Pertinac. 2) LXXIV, 5. ') Egy g\u00f6r\u00f6g drachma k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl egyen\u00e9rt\u00e9k\u0171 egy r\u00f3mai denariussal, p\u00e9nzsz\u00e1mit\u00e1sunk szerint \u00f6tven\u00f6t o. \u00e9. krajcz\u00e1r, teh\u00e1t \u00f6szvesen mintegy ezer k\u00e9tsz\u00e1z hetven\u00f6t forint o. \u00e9."], [97, "71 3. Pertinax m\u00e9ltatlan meggyilkoltat\u00e1sa ut\u00e1n a pann\u00f3niai hadsereg Carnuntum-n\u00e1l (B\u00e9csen alul, Petronella \u00e9s N\u00e9met-\u00d3v\u00e1r k\u00f6zt) annak h\u00fc ember\u00e9t s hadparancsnok\u00e1t, az afrikai sz\u00e1rma z\u00e1s\u00fa Septimius Severust v\u00e1lasztotta cs\u00e1sz\u00e1rr\u00e1 a gy\u0171l\u00f6lt Juli\u00e1n ellen. A gy\u00f6zhetlen l\u00e9gi\u00f3k \u00e9l\u00e9n egyenesen R\u00f3m\u00e1nak tartott. A csak l\u00e1zangani tud\u00f3 test\u00f6rhadak m\u00e9g nev\u00e9t\u0151l is resz kettek. Jnlianus \u00fcgye veszve volt , kit elt\u00e1vol\u00edtv\u00e1n , a sena tust\u00f3l cs\u00e1sz\u00e1rnak ismertetett. Ezut\u00e1n, mid\u0151n Britannia helytar t\u00f3j\u00e1t, Clodiust Albinust, cs\u00e1sz\u00e1rt\u00e1rss\u00e1 tette, vesz\u00e9lyes ellenfel\u00e9nek. Pescennius Nigernek, fordult, kit megsem mitv\u00e9n, amazt is elmozd\u00edtotta a korm\u00e1nyt\u00f3l. \u2014 Severus is \u00e9rezte a test\u00f6rhadak mindenhat\u00f3s\u00e1g\u00e1t, melynek f\u0151n\u00f6ke oly te kint\u00e9lyre verekedett, hogy nem csak a legf\u0151bb had\u00fcgyek, ha nem egyszersmind az \u00e1llamp\u00e9nzt\u00e1r \u00e9s polg\u00e1ri hatalomnak ke zel\u0151je volt. Miren\u00e9zve tov\u00e1bb is a hadseregre t\u00e1maszkodott, melylyel h\u00e1l\u00e1j\u00e1t nagy m\u00e9rt\u00e9kben \u00e9reztette ; zsoldjokat f\u00f6lemelte, az aranyg} \u00fcr\u00fc-hordhat\u00e1st megengedte , s \u00edgy k\u00f6zvetve a f\u00e9ny \u0171z\u00e9st \u00e9s elpuhul\u00e1st k\u00f6r\u00e9ben el\u00e9mozd\u00edtotta ; minek k\u00f6vetkezm\u00e9 nye l\u00f6n a fegyelem t\u00e1gul\u00e1sa, a tisztek pompa- s k\u00e9jvad\u00e1szata, mi a k\u00f6zhad\u00e1szokat is k\u00e9nyelemre cs\u00e1b\u00edtotta. \u2014 Az \u00f6 korm\u00e1nyra emeltet\u00e9sekor hozz\u00e1 csatlakozott l\u00e9gi\u00f3kat Septim. Severus legott els\u0151 korm\u00e1ny\u00e9v\u00e9ben \u00e9rmein felt\u00fcntette, r\u00e9szint hogy ezen t\u00e9ny \u00e1ltal elismer\u00e9st \u00e9s h\u00e1l\u00e1t tan\u00fas\u00edtson, r\u00e9szint hogy \u0151ket a h\u0171s\u00e9gben m\u00e9g ink\u00e1bb megszil\u00e1rd\u00edtsa. E kit\u00fcntet\u00e9s \u00e9rte az Er d\u00e9lyben \u00e1llom\u00e1sozott V. \u00e9s XIII. l\u00e9gi\u00f3kat, minthogy azok is \u00f6szm\u00fck\u00f6dtek Septim. Severus tr\u00f3nra-segit\u00e9s\u00e9ben , k\u00e9s\u0151bb pedig \u00f6t Juli\u00e1n, majd meg Pescennius Niger ellen hat hat\u00f3san gy\u00e1mol\u00edtottak. \u2014 Ezen cs\u00e1sz\u00e1r alatt L. A n n i u s F a bianus, mint cs\u00e1sz\u00e1ri helytart\u00f3, korm\u00e1nyozta Erd\u00e9lyt1), ki k\u00e9s\u0151bb (201. Kr. u.) M. Nonius Mucianussal mint consul2) jelen meg a ,.Fasti consulares\" -ben.\u2014 Kit\u0171n\u0151 figyelmet \u00e9rdemel az, mit e cs\u00e1sz\u00e1rr\u00f3l Ulpi\u00e1n f\u00f6ljegyzett3), hogy tudniillik \u00f6 ') Neigebauer, i. m. 22: 14.\u2014 Seivert, i. m. Nr. XXVHI, XLIV. 2) Neigebauer, i. m. 173: 1. *) Digest. de Censib. Libr. I. \u00a7\u00a7. 8 et 9."], [98, "72 vetette meg alapj\u00e1t a Patavissa (a mai Kolozsv\u00e1r) gyarmat nak (14. \u00a7.). E cs\u00e1sz\u00e1rra egy Tord\u00e1n felf\u00f6d\u00f6z\u00f6tt eml\u00e9kk\u0151 is vonatkozik1). Tizennyolcz esztendei uralkod\u00e1sa ut\u00e1n (193 \u2014 211. Kr. u.) meghalt Elboracumban (York). Atyjokat a tr\u00f3non k\u00f6 vett\u00e9k Caracalla \u00e9s Geta. 4. Mindkett\u0151 f\u00fcggetlen hatalommal b\u00edrt. Caracalla anyja karjai k\u00f6zt \u00f6lte meg testv\u00e9r\u00e9t , G e t \u00e1 t. Ennek h\u00edvei k\u00f6z\u00f6l h\u00fasz ezer\u00e9t v\u00e9geztetett ki. E v\u00e9rengz\u00e9s ut\u00e1n egy \u00e9vre oda hagyta a vil\u00e1gv\u00e1rost. Hadri\u00e1n p\u00e9ld\u00e1j\u00e1t k\u00f6vetve , a birodalom tartom\u00e1 nyait beutazta. Minden\u00fctt v\u00e9r patakzott nyomain. Egy ideig Daci\u00e1ban is tart\u00f3zkodott2). E mellett tan\u00faskodik t\u00f6bb kiadatlan \u00e9rdekes eml\u00e9kk\u0151 feh\u00e9r m\u00e1rv\u00e1nyb\u00f3l, melyek ott \u00e1sattak ki3). L\u00e9nyeges v\u00e1ltoz\u00e1son ment \u00e1t Erd\u00e9ly Caracalla alatt (211 \u2014 217. Kr. u.), r\u00e9szint bels\u0151leg, a r\u00f3mai polg\u00e1rjognak minden belf\u00f6ldire kiterjeszt\u00e9se , r\u00e9szint k\u00fcls\u0151leg a g\u00f3thok-nak az Al- Dun\u00e1n\u00e1l nagyk\u00f6vetkezm\u00e9ny\u00fc megjelen\u00e9se \u00e1ltal. Mid\u0151n Cara calla a polg\u00e1rjogot minden alattval\u00f3j\u00e1ra kiterjesztette, ezt j\u00f3 t\u00e9tem\u00e9nynek nevezni nem lehet; mert \u00f6 a tartom\u00e1nybelieket al\u00e1vetette a polg\u00e1rok minden terheinek, kik saj\u00e1t kiv\u00e1lts\u00e1gai kat (kiz\u00e1r\u00f3lagos hivatalk\u00e9pess\u00e9g , a n\u00e9pgy\u0171l\u00e9s \u00e1ltali elit\u00e9ltet\u00e9s, ad\u00f3mentess\u00e9g, a h\u00e1bor\u00fa s b\u00e9ke feletti hat\u00e1roz\u00e1s-jog) m\u00e1r el vesztett\u00e9k. P\u00e9nz\u00fcgyi m\u0171t\u00e9tei volt ez, hogy az \u00e1llamj\u00f6vedelmet ezen \u00faton is nevelje. Neki, ki szemf\u00e9nyveszt\u0151k, kocsisok, bo h\u00f3ezok, s viadorokra pazarolta a p\u00e9nzt; ki szabadosokat, bo h\u00f3ezokat s her\u00e9lteket emelt legf\u0151bb m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gokra, hadsereg\u00e9re kellett t\u00e1maszkodnia egyed\u00fcl . melyre m\u00e9g atyj\u00e1n\u00e1l is t\u00f6bbet k\u00f6lt\u00f6tt. \u00c9venkint hetven milli\u00f3 drachm\u00e1t osztott ki k\u00f6zte, ide nem sz\u00e1m\u00edtva a m\u00e1r el\u00e9bb f\u00f6lemelt zsoldot. Term\u00e9szetes dolog volt teh\u00e1t, hogy p\u00e9nzforr\u00e1sokr\u00f3l kellett gondoskodnia anynyival ink\u00e1bb, minthogy a birodalom al-dunai r\u00e9sz\u00e9t komor v\u00e9szfelh\u00f6k ') Neigebauer, i. m. 200: 2; 67: 2. a) Ael. Spartian. in Caracall. 89, 6. 3) J. K. Schuller, Arch\u00edv fii r die Kenntniss von Siebenbiirgeus Vorzeit stb. \u00ed. Bd. H. Heft. 313. I."], [99, "73 fenyegett\u00e9k a g\u00f3tkokban, kik ellen hadserege ragaszkod\u00e1sa s lelkes\u00fclts\u00e9g\u00e9re ki\u00e1lt\u00f3 sz\u00fcks\u00e9ge volt. E hatalmas germ\u00e1n eredet\u0171 n\u00e9p, \u0151si lakhely\u00e9n a Feketetengor mellett , a r\u00f3maiak el\u00f6hala d\u00e1sa \u00e1ltal Keleten fenyegettetve , s eddig is tal\u00e1n csak azok nak \u00e9vi ad\u00f3fizet\u00e9se \u00e1ltal tart\u00f3ztatva viszsza. most megk\u00eds\u00e9rt\u00e9 Daci\u00e1t hatalm\u00e1ba ejteni M. Hogy ez neki legal\u00e1bb r\u00e9szben si ker\u00fclt is, onn\u00e9t sejthetj\u00fck, mert k\u00e9s\u0151bb (250\u2014251. Kr. u. ) Decius egy r\u00e9sz\u00e9t h\u00f3ditm\u00e1nyainak viszszaszerezte, s a feld\u00falt gyarmatokat helyre\u00e1ll\u00edtotta2). Maga Caracalla is t\u00f6bb apr\u00f3 csat\u00e1ban mcgvagdalkozott a g\u00f3thokkal s n\u00e9h\u00e1ny kisebbszerti gy\u0151zelmet nyert3). Erd\u00e9lyb\u0151l Thraci\u00e1n kereszt\u00fcl Keletre uta zott s Daci\u00e1t sors\u00e1ra hagyta*), melyet ezen id\u00f6t\u00e1jatt Casti nus igazgatott mint helytart\u00f3, a cs\u00e1sz\u00e1rhoz h\u00edven ragaszkod\u00f3 s b\u00e1tor f\u00e9rfi\u00fa5). Caracalla ezen utaz\u00e1s\u00e1b\u00f3l nem t\u00e9rhetett viszsza a sz\u00e9kv\u00e1rosba, \u00fatj\u00e1ban Edessa \u00e9s Carrhae k\u00f6zt, a test \u00f6rhad paraucsnok\u00e1uak , Macrinusnak, bujtogat\u00e1s\u00e1ra Tul. Martialist\u00f3l megsebes\u00edttetett, s a test\u0151rs\u00e9g k\u00e9t tisztj\u00e9t\u0151l meg \u00f6letett. 5. Macrinus, ismeretlen sz\u00fcl\u00e9kt\u0151l sz\u00e1rmazott m\u00f3r Afri k\u00e1b\u00f3l. Septim. Severus alatt k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le hivatalokra alkalmazta tott. Caracalla \u00f6t a test\u00f6rsereg parancsnok\u00e1v\u00e1 nevezte, kit er\u0151 szakos hal\u00e1la ut\u00e1n a cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1gban k\u00f6vetett, s fi\u00e1t, Diadu meniauust, korm\u00e1nyt\u00e1rsnak nyilatkoztatta. A szigor\u00fa hadi fegyelem\u00e9rt, melyet szorosan megtartott, s m\u00e9g ink\u00e1bb az\u00e9rt, hogy n\u00e9melyeket als\u00f3 hivatalok s alacson sz\u00e1rmaz\u00e1sb\u00f3l hirte- ') J. E. F. Manso, Gesch. des ostgothischen Keiches in Italien. Breslau. 1821. 8-o.\u2014 Aschbach, f\u00edesch. der Westgothen. Frankf. \u00bb. M. 1827. 8-0. Gothenstcuer. \u2014 Excerpt. Petr. Patric. 124. 1. 2) Inn\u00e9t a ,, restitutor Daciarum\" nevezet az eml\u00e9kk\u00f6veken. Neigebauer, i. m. 126: 9, \u00e9s \u201eDacia C3pta\" felirat az \u00e9rmeken. J. M. Ackner, die antiken M\u00edinzen , i. h. 327. 1. ') Ael. S p a r t. in Caracall. i. h, ') Dio Cass. LXXVH, 16. 5) Dio Cass. LXXVHI, 13."], [100, "74 len consuls\u00e1gra s tartom\u00e1nyi helytart\u00f3s\u00e1gra emelt, v\u00e9tkeltetett. Ezt tette k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen M\u00e1rcius Agrippa \u00e9s Decius Triccia nussal, amazt Pann\u00f3ni\u00e1ban , majd Daci\u00e1ban, emezt pedig Pannoni\u00e1ban nevezv\u00e9n helytart\u00f3nak; ellenben az eddig tekin t\u00e9lyes f\u00e9rfiakat, S a b i n u s t \u00e9s C a s t i n u s t kit\u0171n\u0151 \u00e1llom\u00e1saik r\u00f3l elmozd\u00edtotta '). R\u00f6vid korm\u00e1nyideje alatt (mert alig uralkodott tizenn\u00e9gy h\u00f3napig, 217\u2014118. Kr. u.), a k\u00fcl\u00fcgyek eliut\u00e9z\u00e9sc mellett, a d\u00e1k zavarokat is lecsendes\u00edtette, megf\u00e9kezte a dacringokat, kik Dacia n\u00e9mely vid\u00e9keire puszt\u00edtva \u00e1tcsaptak s az ellens\u00e9geske d\u00e9st tov\u00e1bb akart\u00e1k folytatni, kiadv\u00e1n nekik azon t\u00faszokat, kiket azok az \u00f6 el\u0151d\u00e9nek, Caracall\u00e1nak, hatalma al\u00e1 bocs\u00e1tot tak htts\u00e9g\u00f6k biztos\u00edt\u00e1s\u00e1ul2). 6. A tizenn\u00e9gy \u00e9ves Heliogabalus k\u00f6vette Macrinust az uralkod\u00e1sban (218\u2014222. Kr. u.), valamint az Antoninusok nev\u00e9nek ( M. Aur\u00e9l. Antoninus Heliogabalus ) , \u00fagy a cs\u00e1sz\u00e1ri tr\u00f3nnak is gyal\u00e1zatj\u00e1ra. H\u00e1rom \u00e9v s kilencz h\u00f3nap folyt\u00e1n \u00e9lete mind fajtalans\u00e1g, mind egy\u00e9b kicsapong\u00e1sokban \u00e9ktelen. Csak n\u00e9h\u00e1ny von\u00e1st a baromilag al\u00e1 s\u00fclyedt sz\u00f6rnyetegr\u0151l, hogy fogalmunk legyen azon megd\u00f6bbent\u0151 b\u00fcnfert\u00f6r\u00f6l , melybe a cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g ezen r\u00e9mid\u00f6kben mer\u00fclt. Nem eg\u00e9szen n\u00e9gy \u00e9v alatt hat feles\u00e9ge volt, kiket r\u00e9szint elhajtott mag\u00e1t\u00f3l, r\u00e9szint meg gyilkolt, s k\u00f6zt\u00fck, mi eddig hallatlan, egy Vesta-sz\u00fcz is volt. Kocsij\u00e1ba f\u00e9lig meztelen n\u0151ket fogatott s \u00f6 maga meztelen\u00fcl h\u00e1gott fel oda. Asztalok s ed\u00e9nyek ez\u00fcstb\u0151l k\u00e9sz\u00fcltek szem\u00e9r metlen alakokra. A legundokabb fajtalans\u00e1gokra h\u00edvta meg ba r\u00e1tait palot\u00e1j\u00e1ba. A fajtalans\u00e1gban vele versenyz\u0151 kedvenczeit a birodalom legf\u0151bb m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gaira emelte. Hirtelen elhajt\u00e1 k\u00e9j h\u00f6lgyeit, ifjakkal helyettes\u00edtv\u00e9n \u0151ket. A fajtalans\u00e1got baromi lag nyilv\u00e1nosan \u0171zte. Anyj\u00e1t egy kedvencz szolg\u00e1j\u00e1hoz akarta n\u0151\u00fcl adni, s \u00f6t Caesarnak tenni. Istentelens\u00e9g, pazarl\u00e1s, szem telens\u00e9g \u00e9s kegyetlens\u00e9g tekintet\u00e9ben valamenynyi sz\u00f6rnyetege- ') Dio Cass. i. h. \u00e9s Engel, i. m. 270. 1. J) Dio Cass. LXXVIU, 27."], [101, "75 l\u00f6d\u00e9it f\u00f6l\u00fclmulta1). E r\u00e9malakt\u00f3l, ocsm\u00e1ny \u00e9letm\u00f3dja miatt, minden nemesen \u00e9rz\u0151 r\u00f3mai ut\u00e1lattal fordult el2); s hol a ne meslelk\u00fcek minden \u00e1llamhivatalt\u00f3l, s mag\u00e1t\u00f3l k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a cs\u00e1 sz\u00e1ri udvart\u00f3l elidegenednek, ott a t\u00f6rt\u00e9nelem kev\u00e9s vigaszta l\u00f3t ny\u00fajthat Daci\u00e1r\u00f3l is. Val\u00f3sz\u00edn\u0171leg ezen id\u0151szakban is, mi k\u00e9nt Commodus \u00e9s Caracalla alatt, R\u00f3ma parancsait sz\u00e1mba sem vett\u00e9k a magokra hagyott s a barb\u00e1rok fenyeget\u0151 beroha n\u00e1sai ellen magokat v\u00e9delmez\u0151 hatalmas helytart\u00f3i Daci\u00e1nak. Egy\u00e9bar\u00e1nt e cs\u00e1sz\u00e1rnak Erd\u00e9lyben tal\u00e1lt ez\u00fcst \u00e9rmei nem ritk\u00e1k, mi oda mutat, hogy a f\u0151hatalom gondj\u00e1t e tartom\u00e1ny t\u00f3l v\u00e9gk\u00e9p m\u00e9g sem vonta meg. 7. Minekut\u00e1na a test\u00f6rsereg megszabad\u00edtotta volna a vi l\u00e1got e nem-embert\u00f6l , unoka\u00f6cscse , a vonz\u00f3 k\u00fclsej\u0171 , szel\u00edd erk\u00f6lcs\u0171 s finom g\u00f6r\u00f6g m\u0171velts\u00e9g\u0171 alig tizenn\u00e9gy \u00e9ves ifjoncz, A 1 e x i a n u s , \u00e1llott a korm\u00e1ny \u00e9l\u00e9re, Alexander Severus n\u00e9v alatt. Romlatlan fiatal szive megnyilt b\u00f6lcs \u00e1llamf\u00e9rfiak tan\u00e1csainak, s \u00f6t rendesen tizenhat legtekint\u00e9lyesebb senator k\u00f6rnyez\u00e9, mint meganynyi seg\u00e9d az \u00e1llam\u00fcgyek vezet\u00e9s\u00e9ben. \u00c9letreval\u00f3s\u00e1ga csak hamar kit\u0171nt mind \u00f6nviselete, mind kor m\u00e1nyfog\u00e1saib\u00f3l. Sz\u0171ks\u00e9g is volt ily fejedelemre, ki a negyven \u00e9vi zsarnoks\u00e1g alatt kimer\u00fclt birodalomba \u00faj \u00e9letet \u00f6nts\u00f6n. Tizenh\u00e1rom \u00e9v s kilencz h\u00f3napra terjedt korm\u00e1nya \u00e1ld\u00e1s volt Daci\u00e1ra is, mely alatta b\u00e9kenapokat \u00e9lvezett. A helytart\u00f3k meggy\u0151z\u0151dve arr\u00f3l, hogy csak az alattval\u00f3knak szeretete \u00e1ltal nyerhetik meg a cs\u00e1sz\u00e1r tetsz\u00e9s\u00e9t, a tartom\u00e1nyokat vir\u00e1gz\u00e1sra seg\u00edtett\u00e9k. Legt\u00f6bb gondott okozott a korm\u00e1nyra termett \u00e1llani f\u00f3nek a fegyelem teljes hi\u00e1nya a hadseregn\u00e9l, mi f\u0151leg Com modus \u00e9s Heliogabalus megromlott kora szellem\u00e9nek tulajdo n\u00edthat\u00f3. Mid\u0151n a test\u00f6rcsapaton kezdte volna meg a szigor\u00fa fegyelmez\u00e9st, b\u0151sz fellobban\u00e1suknak majd \u00e1ldozatul esett. Xagy forrong\u00e1s volt \u00e9szlelhet\u0151 a l\u00e9gi\u00f3kban is, melyekkel a germ\u00e1nok ') Vil\u00e1gt\u00f6rt\u00e9nelem. Irta Cantu Caesar. A VH. turini olasz kiad\u00e1s ut\u00e1n. VI-d. k\u00f6t. Kiadja a Sz.-Istv\u00e1n-T\u00e1rsulat. Pest. 1860. 8r. 393, 394. 11. 2) Dio Cass. LIX, 1."], [102, "76 ellen a Rajn\u00e1hoz sietett. A terhes had\u00fat f\u00e1radalmait, fegyelmet \u00e9s szigort, melylyel a cs\u00e1sz\u00e1r \u00fatk\u00f6zben minden elk\u00f6vetett ki h\u00e1g\u00e1st s\u00fajtott, megun\u00f3 hadseregben k\u00f6nyny\u00fc volt a g\u00f3th ere det\u0171 M a x i m i n u s nak p\u00e1rtot alak\u00edtva a cs\u00e1sz\u00e1r \u00e9let\u00e9re t\u00f6rni, ki Mainz k\u00f6zel\u00e9ben, huszonhetedik \u00e9v\u00e9ben (marcziusban, 235. Kr. u.), anyj\u00e1val, Mammae\u00e1val, egy\u00fctt meggyilkoltatott. Gyilkosain a sereg v\u00e9rbosz\u00fat vett ugyan, de a f\u0151n\u00f6k\u00f6t \u00e9letben hagyta, ki azut\u00e1n tr\u00f3nra jutott. \u2014 Alexander Severus \u00e9rmei, f\u0151leg a r\u00e9z \u00e9s ez\u00fcst-veret\u00fcek , Erd\u00e9lyben gyakran j\u00f6n nek napf\u00e9nyre. 8. Maximinus, Alexander Severusnak k\u00f6zvetit\u00f6leg gyilkosa s ut\u00f3dja, alacson sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00fa volt Thraci\u00e1b\u00f3l, g\u00f3th aty\u00e1t\u00f3l s al\u00e1n any\u00e1t\u00f3l. Ifj\u00fa kor\u00e1t p\u00e1sztor\u00e9letben t\u00f6lt\u00f6tte. \u00d3ri\u00e1s testalkata s rendkiviili ereje a hadi-szolg\u00e1latban \u00f6t fokonkint nagyobb hivatalokra emelte. M\u00e1r Septim. Severus kor\u00e1ban pro praetori ranggal Dacia helytart\u00f3ja volt1). Egy m\u00e1sik eml\u00e9k2) meg \u00fagy t\u00fcnteti \u00f6t fel , mint ki a sarmat\u00e1k s d\u00e1kokon gy\u0151ze delmeskedett; mi azt l\u00e1tszik tan\u00fas\u00edtani, hogy a d\u00e1kok ez id\u00e9tt R\u00f3ma uralma al\u00f3l f\u00fcggetlen\u00edtek magokat, az\u00e9rt Maximinus \u0151ket haddal feny\u00edtette meg s t\u00f6bb \u00fctk\u00f6zetben az el\u00e9j\u00f6k szabott f\u00f6lt\u00e9telek elfogad\u00e1s\u00e1ra k\u00e9nyszerit\u00e9 ; inn\u00e9t t\u00e1madhattak ezen tisz teletcz\u00edmei: Sarmaticus Maximus, Dacicus Maximus. \u00c1mb\u00e1r a t\u00f6rt\u00e9nelem, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen pedig Jul. Capitolinus \u00e9s Herodianus, hallgat is e cs\u00e1sz\u00e1rnak a d\u00e1kok \u00e9s sarmat\u00e1k ellen int\u00e9zett hadj\u00e1ratair\u00f3l ; anynyi \u00e9rtes\u00edt\u00e9st m\u00e9gis nyer\u00fcnk , hogy Maximinus nak terve volt, az eml\u00edtett n\u00e9peken k\u00edv\u00fcl, min den barb\u00e1rokat az \u00e9szaki tengerig megh\u00f3d\u00edtani , mit v\u00e9gre is hajt, ha sorsa \u00f6t ut\u00f3i nem \u00e9ri3). A mint ugyanis a f\u0151hatalmat er\u0151szakkal mag\u00e1hoz ragadta, \u00fagy el is vesztette azt. Fi\u00e1t C. J u 1. Verus Maximinustjkiaz \u00e9rmeken mint cs\u00e1sz\u00e1r t\u0171nik fel, az ') Neigebauer, i. m. 143: 132; 146: 157; 161: 268. i) Steph. Sch\u00f6nvisner, iterRomanor. per Pannon. Budae. 1780. 8-0.67.1. J) Jul. C api tol in. in Maximin. patre. \u2014 He ro di\u00e1n. Hist. Rom\u00e1n. VH, cap. 1 \u00e9s 2,"], [103, "77 atyj\u00e1\u00e9hoz hasonl\u00f3 sors \u00e9rte, tudniillik atyj\u00e1val egy\u00fctt Aquileja el\u0151tt egy b\u0151sz\u00fclt test\u00f6rcsapatt\u00f3l meggyilkoltatott, 238-d. \u00e9. Kr. ut\u00e1n marcz. 7-d. 9. Maximinus, kegyetlens\u00e9ge s kapzsis\u00e1ga miatt, \u00e1tal\u00e1 uosan gy\u0171l\u00f6lt szem\u00e9lyis\u00e9g volt. Kik a k\u00f6zj\u00f3t sz\u00edv\u00f6k\u00f6n hordoz t\u00e1k, t\u00faladni k\u00edv\u00e1ntak rajta, m\u00e9g Afrik\u00e1ban is, hol a nyolcz van \u00e9ves Gordianus ki\u00e1ltatott ki cs\u00e1sz\u00e1rr\u00e1 fi\u00e1val egy\u00fctt ; R\u00f3m\u00e1ban pedig a senatust\u00f3l ez id\u00e9tt k\u00e9t \u00f6reg senator, Maximus Pupienus \u00e9s Balbinus: egy id\u0151ben teh\u00e1t hat cs\u00e1sz\u00e1r; hogy lehetett volna nyugalom s boldogs\u00e1gban a vil\u00e1gbirodalom! Ezen sz\u00e1mhoz m\u00e9g egy j\u00e1rult, hogy h\u00e9t legyen. A n\u00e9p zajon gott, hogy v\u00e1laszt\u00f3i jog\u00e1val nem \u00e9lhetett ; a maga r\u00e9sz\u00e9r\u0151l teh\u00e1t a tizenh\u00e1rom \u00e9ves legifjabb Gordianust k\u00edv\u00e1nta m\u00e9g cs\u00e1sz\u00e1rnak felv\u00e9tetni. A mily hirtelen emelkedtek fel, oly gyor san t\u0171ntek le. Afrik\u00e1ban Capelianus, Mauretania helytart\u00f3ja s Gordianusnak szem\u00e9lyes ellens\u00e9ge, az xij cs\u00e1sz\u00e1rokat eg\u00e9sz erej\u00e9vel megt\u00e1madta (238. Kr. u.). Az ifj\u00fa a csatat\u00e9ren maradt. Az \u00f6reg, harminczhat napi uralkod\u00e1s ut\u00e1u, e gy\u00e1szh\u00edrre meg fojtotta mag\u00e1t. R\u00f3m\u00e1ban zokon v\u00e9v\u00e9n a test\u00f6rsereg, hogy az \u00e1ltala v\u00e1lasztott cs\u00e1sz\u00e1rok meggyilkoltattak, a senatus v\u00e1lasz tottait palot\u00e1jokban megrohanta, a k\u00e9t cs\u00e1sz\u00e1rt meggyilkolta, s az ifj\u00fa Hl. Gordianust t\u00e1bor\u00e1ba viv\u00e9n, \u00f6t egyed\u00fcli uralko d\u00f3nak kiki\u00e1ltotta. 10. Mint hon\u00e1ld\u00e1s jelent meg ezen fejedelem a cs\u00e1sz\u00e1ri d\u00edszpolczon. N\u00e9p \u00e9s hadseregt\u0151l egyar\u00e1nt szerettetve, a k\u00f6zb\u00e9 k\u00e9t viszszaid\u00e9zni t\u00f6rekedett a fenekest\u00fcl felforgatott birodalom ra. E nagy feladat megold\u00e1s\u00e1ban hathat\u00f3s seg\u00e9dt\u00e1rsa volt Misi theus, n\u00f6vel\u0151je, k\u00e9s\u0151bb ipja s test\u00f6rsereg-parancsnok. \u2014 Kele ten , a perzs\u00e1k r\u00e9sz\u00e9r\u0151l , S a p o r (schah-pour \u2014 a kir\u00e1ly fia) vez\u00e9rlete alatt, h\u00e1bor\u00faval fenyegettetett. Gordianus ellen\u00f6k indulv\u00e1n , a g\u00f3thokat \u00e9s sarmat\u00e1kat, kik Moesi\u00e1ban \u00fatj\u00e1t \u00e1llot t\u00e1k, leverte; az eddig el\u00e9 jelent\u00e9ktelen Viminaciumot a Duna jobb partj\u00e1n Fels\u00f6-Moesi\u00e1ban (a mai Szerborsz\u00e1gban), kedvez\u0151 fekv\u00e9se tekintet\u00e9b\u0151l n\u00f6velte, er\u0151ddel j\u00f3l ell\u00e1tta, ben\u00e9-"], [104, "78 pesltette s a r\u00f3mai gyarmatok rangj\u00e1ra emelte l); mindezt az\u00e9rt, hogy v\u00e9db\u00e1stya\u00fal szolg\u00e1ljon a szomsz\u00e9d barb\u00e1rok gyakori be \u00fct\u00e9se ellen, mi \u00e1ltal nem csak Moesi\u00e1nak, hanem a balparti r\u00f3mai birtoknak, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen Daci\u00e1nak, nyugalm\u00e1t biztos\u00edtotta \u00fagy, hogy r\u00f6vid uralkod\u00e1sa alatt Erd\u00e9ly mind k\u00fclt\u00e1mad\u00e1sok, mind belzavarokt\u00f3l ment volt. Eml\u00e9k\u00e9t honban egy Tord\u00e1n fel f\u00f6d\u00f6z\u00f6tt felirat tartotta fen 2), valamint V i m i n a c i u m ban vert azon \u00e9rme , melyek p\u00e9ld\u00e1nyaival gyakran tal\u00e1lkozunk Erd\u00e9ly ben3). \u2014 A hoszszabb \u00e9letre \u00e9rdemes fiatal cs\u00e1sz\u00e1r is \u00f3rgyilok \u00e1ldozatja l\u00f6n. Elhalv\u00e1n ugyanis M i s i t h e u s , a test\u00f6rsereg vez\u00e9rlete Marc. Jul. Philippusra b\u00edzatott, ki nem sok\u00e1ra ezut\u00e1n ( 244. marcz. 10-d. Kr. u. ) ur\u00e1t az Euphrates partjain meggyilkolta. 11. A Gordianus m\u00e9ltatlan kivegeztet\u00e9se ut\u00e1u k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9v elej\u00e9n Philippus, ki sz\u00fcl\u0151f\u00f6ldj\u00e9t\u0151l arab nevet is viselt, a hadsereg \u00e9s senatust\u00f3l urnalkod\u00f3nak nyilv\u00e1n\u00edttatv\u00e1n, Perzsi\u00e1b\u00f3l R\u00f3m\u00e1ba viszszat\u00e9rt. Hasonnev\u0171 fi\u00e1t m\u00e1r az el\u0151tt cs\u00e1sz\u00e1rr\u00e1 ne vezte, Sapor perzsa kir\u00e1lyival pedig b\u00e9ke s bar\u00e1ti frigyre l\u00e9 pett, mit az ezen esem\u00e9nyekre vert s a r\u00f3mai \u00e9vk\u00f6nyvekkel eg\u00e9szen \u00f6szhangz\u00f6 \u00e9rmek el\u00e9gg\u00e9 bizony\u00edtnak4). Cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1ga m\u00e1sodik \u00e9v\u00e9ben (245. Kr. u.) kezd\u0151d\u00f6tt a h\u00e1bo r\u00fa a carpokkal (scytha v. g\u00f3th n\u00e9pfaj Podoli\u00e1ban), kik az Al-Duna melletti r\u00f3mai provinci\u00e1kat, legink\u00e1bb pedig Daci\u00e1t, \u00e1radatk\u00e9nt el\u00f6z\u00f6nl\u00f6tt\u00e9k s nyugtalan\u00edtott\u00e1k. Ezeket Philippus t\u00f6bb \u00fctk\u00f6 zet \u00e1ltal b\u00e9k\u00e9re k\u00e9nyszeritette. Azonban meddig tarthatott a carpok ellen int\u00e9zett ezen hadj\u00e1rat, nem eg\u00e9szen bizonyos; egy\u00e9bar\u00e1nt b\u00edzv\u00e1st az \u00e9rintett (245. Kr. u.) s a k\u00e9t k\u00f6vetkezett ) Ezt Gordianusnak Viminaciumban vert egyik \u00e9rme, melynek p\u00e9ld\u00e1- nyai Erd\u00e9lyben gyakoriak, k\u00f6vetkez\u0151 felirat\u00e1val bizony\u00edtja: IMP. CAES. M. ANT. GORDIANVS, AUG. \u2014 Gordianus borosty\u00e1n-koszor\u00fas feje. \u2014 P. M. S. COL. VIM. (Provinci\u00e1\u00e9 Mcesiae Superioris COLonia VIMinacium). ') Neigebauer, i. m. 201: 3. ') J. M. Ackner, die antiken Mf\u00ednzen stb. i. h. 319, 1. *) Eckhel, Doctrin. Numor. Veter. VHI, 320, 321. 11,"], [105, "79 esztend\u0151re (246, 247. Kr. u.) tehetj\u00fck. Ezen utols\u00f3 \u00e9vr\u0151l (247. Kr. u.) sz\u00f3l\u00f3 \u00e9rmen \u201eVICTORIA CARPICA\" olvashat\u00f3; egy m\u00e1sikon pedig az atya \u00e9s fia \u201eGERM. MAX. CARPICI. MAX.\" (Germanici Maximi, Carpici Maximi.) \u2022). Ezen sz\u00e9p \u00e9rmekb\u0151l tanuljuk, hogy Philippus \u00e9s ha sonnev\u0171 fia nem csak a carpok, hanem a germ\u00e1nokkal is csa t\u00e1zott, inn\u00e9t a G e r m a n i c u s Maximus, Carpicus Maxi mus tiszteletcz\u00edmek. Hogy a d\u00e1kok k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a carpok meg lep\u0151 t\u00e1mad\u00e1sait\u00f3l sokat szenvedtek, egy Apulumn\u00e1l felf\u00f6d\u00f6z\u00fctt eml\u00e9kk\u0151 tan\u00fas\u00edtja, melyet a carpokt\u00f3l megszabadult G. Vale rius \u00e1lhtott Serapisnak2). Inn\u00e9t elegend\u0151 bizonys\u00e1ggal k\u00f6vet keztethetj\u00fck, hogy ez ut\u00f3bbi esztend\u0151ben, mely Philippus harmadik korm\u00e1ny\u00e9ve volt, Dacia eg\u00e9szen fel volt szabad\u00edtva s v\u00e9gk\u00e9p megtiszt\u00edtva az ellens\u00e9gt\u0151l, egy ideig ism\u00e9t b\u00e9kena pokat \u00e9lvezett, s minekut\u00e1nna saj\u00e1t bel\u00fcgyeit kell\u0151 rendbe hozta volna, a R\u00f3ma \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9nek \u00e9pen ezen id\u0151re esett \u00e9vezredes \u00fcnnep\u00e9lye alkalm\u00e1b\u00f3l , mik\u00e9nt ez a III. Gordianus alatt r\u00f3mai gyarmatrangra emelt Vimiuaciummal n\u00e9h\u00e1ny \u00e9vvel ez el\u0151tt t\u00f6r t\u00e9nt, \u00faj id\u0151szakot kezdett , mi azonban csak Valerianus \u00e9s Gallienusig (t\u00edz \u00e9vi id\u0151k\u00f6z) tartott. Ezen Philippusnak Daci\u00e1ban vert \u00e9rmein el\u00e9fordul\u00f3 D. F. (Dacia F\u00e9lix), a d\u00e1kok h\u00e1la-kifejez\u00e9s\u00e9re utal, hogy a cs\u00e1sz\u00e1r e provinci\u00e1t az ellens\u00e9g h\u00e1borgat\u00e1sait\u00f3l megszabad\u00edtotta. 12. A mai Szer\u00e9ms\u00e9guek ( Sirmium ) egy helys\u00e9g\u00e9b\u0151l > Bubali\u00e1b\u00f3l, sz\u00e1rmazott der\u00e9k Messius Decius mik\u00e9nt jutott kit\u0171n\u0151 polezra, nem tudjuk. Hihet\u0151, hogy jeles hadi \u00e9rdemek t\u00f6rtek utat neki a fokozatos emelked\u00e9sre. Philippusnak kegy\u00e9t s bizalm\u00e1t oly m\u00e9rt\u00e9kben birta , hogy a M a r i u u s \u00e1ltal Moe si\u00e1ban, Pannoni\u00e1ban s hihet\u0151leg Daci\u00e1ban is a l\u00e9gi\u00f3k k\u00f6zt t\u00e1 masztott l\u00e1zad\u00e1s elnyom\u00e1s\u00e1ra t\u00f6rt\u00e9nt v\u00e1laszt\u00e1s re\u00e1 esett. De mid\u0151n a hadszakaszok \u00f6t megpillantott\u00e1k, egy sz\u00edvvel cs\u00e1sz\u00e1r- ') J. M. Ackner, die antiken M\u00fcnzen stb. i. h. 322. 1. ') Neigebauer, i. m. 161: 196; 162: 262. \u2014 V. \u00f6. Gruter, i. m. 86. 1. Nr. 9."], [106, "80 nak ki\u00e1ltott\u00e1k ki. Philippus haddal ment ellene ; de Veron\u00e1 n\u00e1l, hol a k\u00e9t t\u00e1bor tal\u00e1lkozott, \u00e9rte \u00f6t a k\u00e9rlelhetlen Nemesis boszul\u00f3 karja, janu\u00e1r elej\u00e9n, 149. \u00e9. Kr. u. Philippus legy\u00f6zet\u00e9se ut\u00e1n Decius a tr\u00f3nra l\u00e9pett, s fi\u00e1t Herennius E tr u s c u s t , korm\u00e1nyt\u00e1rss\u00e1 nevezv\u00e9n, el\u0151re k\u00fcl d\u00f6tte \u00f6t a g\u00f3thokt\u00f3l er\u0151sen megt\u00e1madott Illyricumba, kit nem sok\u00e1ra maga is k\u00f6vetett. Az ellens\u00e9gen f\u00e9nyes gy\u0151zelmet nyert; megv\u00e9dte a balesetek ellen s megszabad\u00edtotta a nyers n\u00e9pek folytonos t\u00e1mad\u00e1sait\u00f3l az al-dunai provinci\u00e1kat^ s ezek k\u00f6zt Daci\u00e1t is; mindezek \u00e1ltal mag\u00e1nak nagy h\u00edr-nevet v\u00edvott ki. Inn\u00e9t \u00fagy t\u0171nik fel \u00f6 az Erd\u00e9lyben lelt r\u00f3mai eml\u00e9keken, mint Dacia megszabad\u00edt\u00f3ja, helyre\u00e1ll\u00edt\u00f3ja, boldog\u00edt\u00f3ja1). A t\u00f6rt\u00e9ne lem b\u00fav\u00e1ra el\u0151tt nem lehett titok azon ok, mi\u00e9rt viselkedett oly sz\u00edves hajlam s el\u0151szeretettel az eml\u00edtett provinci\u00e1k s az ott sz\u00e1ll\u00e1sol\u00f3 l\u00e9gi\u00f3k ir\u00e1nt Decius. Az \u00f6 ragaszkod\u00e1suk s vit\u00e9zs\u00e9 g\u00f6knek k\u00f6sz\u00f6n\u00e9 \u00f6 f\u00f6m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g\u00e1t : enn\u00e9lfogva nem k\u00e9telkedett \u00e9rett\u00f6k \u00e9let\u00e9t s tr\u00f3nj\u00e1t koczk\u00e1ztatni, nem \u00e9pen minden gyan\u00faja n\u00e9lk\u00fcl Trebonius Gallus \u00e1rul\u00e1s\u00e1nak. Mid\u0151n Thraci\u00e1ban a g\u00f3thok ellen egy k\u00e9ts\u00e9gbeesett csat\u00e1t v\u00edvna, Abriciumn\u00e1l fi\u00e1val egy\u00fctt az \u00fctk\u00f6zetben elesett (251. Kr. n.). 12. \u00a7. A r\u00f3mai uralom buk\u00e1sa Erd\u00e9lyben. V\u00e9szfelh\u00f6k tornyosultak a r\u00f3mai birodalom f\u00f6l\u00e9; f\u0151leg a harczias g\u00f3thok \u00e1radata fenyegette azt v\u00e9gs\u0151 eny\u00e9szettel. A barb\u00e1r n\u00e9pek d\u00fal\u00e1sait el\u00e9seg\u00edtett\u00e9k a mind nagyobb m\u00e9rvben terjed\u0151 belvisz\u00e1lyok. A vil\u00e1gbirodalom tr\u00f3nj\u00e1t v\u00e9rfoltok undok\u00ed tott\u00e1k. Egyik cs\u00e1sz\u00e1r a m\u00e1sik ut\u00e1n esett orgyilkos kezek \u00e1ldo zat\u00e1ul. Azonban e r\u00e9m\u0171letgerjeszt\u00f6 v\u00e9rfestm\u00e9ny leleplez\u00e9se nem esik szerep\u00fcnk k\u00f6r\u00e9be. A vil\u00e1gt\u00f6rt\u00e9nelem lelt\u00e1r\u00e1ban szeml\u00e9lheti mindaz, ki e borzaszt\u00f3 korszak szomor\u00fa k\u00e9p\u00e9vel k\u00f6zelebbr\u0151l meg akar ismerkedni. Nek\u00fcnk e korrajzunk k\u00f6r\u00fcl nem lehet egy\u00e9b cz\u00e9lunk, mint kijel\u00f6lni azon mozzanatokat, melyek Erd\u00e9ly sors\u00e1ra befoly\u00e1ssal voltak, s annak akkori \u00e9letviszonyaib\u00f3l fejl\u0151dtek ki. ') Neigebauer, i. m, 126: 9."], [107, "81 Minekut\u00e1na Decius, bajnokgyermek\u00e9vel egy\u00fctt, a becs\u00fclet mezej\u00e9n \u00e9let\u00e9t bev\u00e9gezte volna, Trebonianus Ga Ilus emel kedett a hadsereg karj\u00e1n tr\u00f3nra. A g\u00f3thokkal gyal\u00e1zatos b\u00e9k\u00e9t k\u00f6t\u00f6tt, s\u00f6t \u00e9venk\u00e9nti ad\u00f3t is \u00edg\u00e9rt nekik. Az Al-Dun\u00e1n\u00e1l \u00e1llo m\u00e1soz\u00f3 hadsereg pedig Aemilius Aemilianust ki\u00e1ltotta ki cs\u00e1sz\u00e1rnak, s hirtelen Itali\u00e1ban teremv\u00e9n, a k\u00e9jelg\u00e9sbe mer\u00fclt Gallust meglepte, kit fi\u00e1val egy\u00fctt saj\u00e1t katon\u00e1i meggyilkoltak (m\u00e1jusb. 253. Kr. u.). De h\u00e1rom h\u00f3napig tartott uralkod\u00e1sa ut\u00e1n Aemilianus is a hadsereg \u00f6nk\u00e9ny\u00e9nek esett \u00e1ldozatul ]). Ut\u00e1na a r\u00f3mai fegyverre t\u00e1maszkodott L i c i n i u s V a 1 e r i a n u s vette fel a cs\u00e1sz\u00e1ri czimet. Ez R\u00f3ma legjelesebb uralkod\u00f3inak egyik\u00e9v\u00e9 v\u00e1lharik, ha szel\u00edds\u00e9ggel p\u00e1rosult b\u00f6lcses\u00e9g\u00e9hez t\u00f6bb er\u00e9ty csatlakozik. Korm\u00e1nyideje alatt Galli\u00e1t\u00f3l Armeni\u00e1ig min den idegen n\u00e9pelem forrongott. A vel\u0151k viselt harczokban Val\u00e9r ianus szerencs\u00e9s volt ugyan, de nem Sapor ellen\u00e9ben, ki \u00f6t legy\u0151zte s foglyul ejtette, ut\u00f3bb n\u00e9h\u00e1ny \u00e9vig tartott gya l\u00e1ztat\u00e1s ut\u00e1n borzaszt\u00f3 m\u00f3don v\u00e9geztetett ki. A tr\u00f3non elpuhult s romlott fia, G a 1 1 i e n u s, k\u00f6vette, ki alatt R\u00f3ma \u00f6szves ellen s\u00e9gei felt\u00e1madtak ; k\u00f6z\u00f6l\u00fck a quadok \u00e9s sarmat\u00e1k Daci\u00e1t el foglalt\u00e1k, Pannoni\u00e1val egy\u00fctt. A vesz\u00e9ly nagys\u00e1ga er\u00e9lyre t\u00fc zelv\u00e9n a senatust, nevezetes hader\u0151ket szegezett a barb\u00e1r hadak ellen, s ekkor Dacia ism\u00e9t r\u00f3mai hatalom al\u00e1 jutott. A zakla tott provinci\u00e1k n\u00e9pei ment\u00f6szerekr\u00f6l gondoskodtak, miket tev\u00e9 keny uralkod\u00f3kt\u00f3l rem\u00e9ltek : miren\u00e9zve Illyricumban Ingenuus, Moesi\u00e1ban a Deceb\u00e1l fejedelmi h\u00e1z\u00e1val rokon\u00falt Nonius Re gillus vagy Regillianus 2), \u2014 mi nem \u00e9pen hom\u00e1lyosan sejtet vel\u00fcnk egy \u00fajabban ism\u00e9telt k\u00eds\u00e9rletet a d\u00e1kok hajdani f\u00fcggetlens\u00e9ge viszszanyer\u00e9s\u00e9re, \u2014 Galli\u00e1ban pedig Posthumius ki\u00e1ltatott ki cs\u00e1sz\u00e1rnak. Gallienus most nem, mik\u00e9nt eddig el\u00e9 a senatorok, hanem a katonas\u00e1g ir\u00e1ny\u00e1ban gyakorolta ke gyetlens\u00e9g\u00e9t. Ez olaj volt a t\u0171zre. Egym\u00e1sut\u00e1n \u00fct\u00f6tte fel fej\u00e9t ') Eutrop. IX, 6.\u2014 Aur\u00e9l. Vict. 5) \u201eDeeebali ipsius, ut fertur, affinis. Trebell. Poll. XXX. tyranni. cap. 9. 6"], [108, "82 a sok bitorl\u00f3, kik a t\u00f6rt\u00e9nelemben harmincz zsarnok (triginta tyranni) nevezet alatt ismeretesek. Nagyon bajos volna unalom \u00e9s zavar n\u00e9lk\u00fcl k\u00f6vetni valamenynyit r\u00f6vid p\u00e1ly\u00e1jokon, a tr\u00f3nt\u00f3l a s\u00edrig ]). Enynyi bel- s k\u00fcl-ellens\u00e9gei ellen k\u00e9nyszer\u00edtve l\u00f6n G a 1 1 i e n u s sz\u00fcnet n\u00e9lk\u00fcl harczolui, kinek \u00e9let\u00e9t harmincz\u00f6t\u00f6dik \u00e9v\u00e9 ben \u00f6szszeesk\u00fcv\u00e9s oltotta el (268. Kr. a.). Kora egyike volt a legszerencs\u00e9tlenebbeknek, melyekr\u0151l a t\u00f6rt\u00e9nelem eml\u00e9kezik. A birodalom minden r\u00e9sze forrongott. Ekkor vesztek el Daci\u00e1 ban is Traj\u00e1nnak \u00f6szves h\u00f3ditm\u00e1nyai. Az enynyif\u00e9lek\u00e9p megzavart birodalomnak fel kell oszla nia, ha m\u00e9g n\u00e9h\u00e1ny vit\u00e9z cs\u00e1sz\u00e1r er\u0151s karja a sz\u00e9tboml\u00e1st egy ideig nem k\u00e9slelteti. A hadsereg v\u00e1lasztottja Mark. Aur\u00e9l. Claudius ragadta meg a s\u00fclyedez\u00f6 \u00e1llamhaj\u00f3 korm\u00e1nyrudj\u00e1t (268. marcz. 24-d. Kr. u.). A k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vben h\u00e1romsz\u00e1z h\u00fasz ezer f\u0151nyi g\u00f3th t\u00e1borral \u00e1llott szemk\u00f6zt, melyet Au re li\u00e1n hadvez\u00e9re s k\u00e9s\u0151bb cs\u00e1sz\u00e1ri ut\u00f3dja seg\u00e9ly\u00e9vel ism\u00e9telt csat\u00e1ban levert, s k\u00e9t ezer vitorl\u00e1s haj\u00f3had\u00e1t megsemmitette. Hogy e roppant hadsereg nem jelent\u00e9ktelen r\u00e9sz\u00e9t alkott\u00e1k a d\u00e1kok, bizton feltehetj\u00fck, miut\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nelmi adatok tan\u00fas\u00edtj\u00e1k2), hogy a g\u00f3thok minden dunamell\u00e9ki n\u00e9peket fegyverre riasztottak k\u00f6 z\u00f6s zsarnokaik, a r\u00f3maiak, ellen. De Claudius fegyver\u00e9t most is szerencse k\u00f6vette, \u00fajabb gy\u0151zelmet nyert, melynek k\u00f6vetkezt\u00e9ben siker\u00fclt Daci\u00e1t \u00fajra a r\u00f3mai j\u00e1rom al\u00e1 h\u00f3d\u00edtani3). Ez azonban nem g\u00e1tolta, hogy hal\u00e1la ut\u00e1n v\u00e9rszemet ne kap janak. Claudius alig k\u00e9t \u00e9vi uralkod\u00e1sa ut\u00e1n rag\u00e1lyos nya valy\u00e1ban meghalt (270. Kr. u.). A r\u00f3mai hadcsapatok , melyek a Haemus szorosait s a Duna mindk\u00e9t partj\u00e1t megsz\u00e1llva tar tott\u00e1k, a polg\u00e1rh\u00e1bor\u00fa kit\u00f6r\u00e9se miatti f\u00e9lelemb\u0151l, viszszavonat tak. A g\u00f3th s vandal t\u00f6rzsek val\u00f3sz\u00edn\u0171leg felhaszn\u00e1lt\u00e1k e ked vez\u0151 alkalmat, \u00f6v\u00e9iket h\u00e1trahagyv\u00e1n, puszt\u00edt\u00f3 soraikat \u00fajabb ') Trebell. Poll. XXX. tyranni. a) Trebell. Poll. in vir. Claud.\u2014 Vlav. Vopisc. in Aurelian. ') Pompon. Laetus, in vita Claudii."], [109, "83 hader\u0151kkel szapor\u00edtott\u00e1k. Aur\u00e9l i\u00e1n az ellens\u00e9ges t\u00f6megre csapott. A k\u00e9tes kimenetel\u0171 viadalnak a be\u00e1llott \u00e9jszaka vetett v\u00e9get. A sok baleset , mely a h\u00fasz \u00e9vi folytonos csat\u00e1z\u00e1s alatt \u00e9rte a r\u00f3maiak s g\u00f3thok hader\u0151it, v\u00e9gre \u00e1lland\u00f3 s j\u00f3t\u00e9kony b\u00e9k\u00e9re utalta \u0151ket. Claudius hal\u00e1la ut\u00e1n ugyanis egyhang\u00fa lag Marc. Aur\u00e9l. Quintillus v\u00e1lasztatott meg ut\u00f3d\u00e1ul; ki azonban tizenheted napra vagy a sereg \u00e1ltal gyilkoltatv\u00e1n meg, vagy \u00f6nmaga vetv\u00e9n v\u00e9get \u00e9let\u00e9nek, hely\u00e9be Aurelianus ki\u00e1ltatott ki cs\u00e1sz\u00e1rnak. A megr\u00e9m\u00fclt g\u00f3thok n\u00e1la b\u00e9ke\u00e9rt ese deztek. A l\u00e9gi\u00f3k elhat\u00e1roz\u00e1sa al\u00e1 bocs\u00e1tott \u00fcgy \u00f6r\u00f6mmel fo gadtatott. A g\u00f3th n\u00e9p k\u00f6telezte mag\u00e1t a r\u00f3mai hadsereg sz\u00e1 m\u00e1ra k\u00e9t ezer lovasb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 seg\u00e9lycsapatot \u00e1ll\u00edtani, a mi\u00e9rt b\u00e9 k\u00e9s viszszavonul\u00e1st s a Duna mellett saj\u00e1t f\u00f6ldr\u00e9szt k\u00f6vetelt. A szerz\u0151d\u00e9s oly szent\u00fcl megtartatott, hogy, mid\u0151n egyszer egy \u00f6tsz\u00e1z emberb\u0151l \u00e1ll\u00f3 hadszakasz a frigy ellen\u00e9re zs\u00e1km\u00e1nyolni r\u00e1ndult volna, a g\u00f3th f\u0151vez\u00e9r e mer\u00e9nylet ind\u00edt\u00f3j\u00e1t megnyilaz tatta. Aureli\u00e1n el\u0151rel\u00e1t\u00e1sa eredm\u00e9nyez\u00e9, hogy e harczias faj enynyire szem el\u0151tt tartotta a b\u00e9kek\u00f6t\u00e9s pontjait ; mert bizton s\u00e1g v\u00e9gett a g\u00f3th hadf\u00f6n\u00f6k fiait s le\u00e1nyait k\u00edv\u00e1nta mag\u00e1hoz t\u00faszok\u00fai. Az ifjak az \u00f6 k\u00f6r\u00e9ben harczias szellem\u0171 nevel\u00e9st kap tak, a le\u00e1nyokat r\u00f3mai szellemben k\u00e9peztette , n\u00e9melyeket k\u00f6- z\u00f6l\u00fck hadvez\u00e9reivel \u00f6szszeh\u00e1zas\u00edtott, mi\u00e1ltal a k\u00e9t n\u00e9pet mind ink\u00e1bb \u00f6szszebar\u00e1tkoztatta. Magasb \u00e1llampohtikai sz\u00e1m\u00edt\u00e1sb\u00f3l ered\u0151 fog\u00e1sa volt ez Aureli\u00e1nnak. A viszonyok m\u00e9ly\u00e9be hat\u00f3 lelke j\u00f3l l\u00e1tta, hogy Erd\u00e9ly az Al-Duna balparti r\u00e9sz\u00e9vel tarthatlann\u00e1 v\u00e1lt; m\u00f3dr\u00f3l kellett teh\u00e1t, m\u00edg nem vala k\u00e9s\u0151, komolyan gondoskodnia, mik\u00e9p menthesse meg a Dacia ter\u00fcle- t\u00e9n l\u00e9v\u0151 r\u00f3mai elemet a hatalmas barb\u00e1r n\u00e9p \u00e1radat\u00e1t\u00f3l. E cz\u00e9l- ra kiseg\u00edt\u0151 eszk\u00f6z\u00fcl a sz\u00ednlett bar\u00e1ts\u00e1got hitte legsikeresbnek. Mert hogy a r\u00f3mai n\u00e9p \u00e9s barb\u00e1rok k\u00f6zt sz\u00edv\u00e9lyes \u0151szinte bei- viszony l\u00e9tezhess\u00e9k, az minden r\u00f3mainak eszmek\u00f6r\u00e9n kiv\u00fcl es\u0151 k\u00e9pzelem volt. A b\u00e9ke tartama alatt Aureli\u00e1n Daci\u00e1b\u00f3l a r\u00f3mai telepitv\u00e9nyeket az Al-Duna jobb partj\u00e1ra sz\u00e1ll\u00edtotta, a hader\u0151ket bel\u0151le csendesen kivonta s a vir\u00e1gz\u00f3 \u00e1llapott\u00e1 emelt tartom\u00e1nyt a g\u00f3thok \u00e9s vand\u00e1loknak hagyta. Az \u00f6 fenkelt lelke 6*"], [110, "84 ennek el\u0151nyeit bel\u00e1tta, s a birodalom hat\u00e1rait sz\u0171kebbre venni nem tart\u00e1 gyal\u00e1zatnak ; mert a r\u00f3maiak mid\u0151n a birodalom l\u00e9t\u00e9t meg akart\u00e1k hoszszabitani, feladt\u00e1k azon birtokaikat, melyeket nem v\u00e9dhettek : Germani\u00e1t, Galli\u00e1t, Hisp\u00e1ni\u00e1t \u00e9s Daci\u00e1t. E l\u00e9- p\u00e9sre R\u00f3ma most ann\u00e1l k\u00e9szebb volt mag\u00e1t elsz\u00e1nni, minthogy a vesz\u00e9lyes g\u00f3th \u00e1radat mellett Itali\u00e1t a nyugati n\u00e9pek t\u00f6me- gesen fenyegett\u00e9k; s\u00f6t dacz\u00e1ra minden er\u00e9lyes int\u00e9zked\u00e9snek, oda be is nyomultak, s Aureli\u00e1nt Piacenza mellett megsza- kasztv\u00e1n, egyenesen R\u00f3m\u00e1nak tartottak. Ekkor a r\u00e9m\u00fclet tet\u0151- pontj\u00e1t \u00e9rte. A dunai tartom\u00e1nyok hader\u0151inek jelent\u00e9s r\u00e9sz\u00e9t a komolyan fenyegetett \u00fcgy v\u00e9dlet\u00e9re sz\u00f3l\u00edtotta, s az \u00edgy f\u00f6d\u00f6- zet n\u00e9lk\u00fcl hagyott Daci\u00e1t ( Erd\u00e9lyt s Havasalf\u00f6ldet ) v\u00e9gk\u00e9p sors\u00e1ra hagyta. Hogy Aureli\u00e1nnak Daci\u00e1ra ir\u00e1nyzott ezen el\u00f6int\u00e9zked\u00e9se menynyire vala esz\u00e9lyes, a k\u00f6vetkezm\u00e9ny nem sok\u00e1ra igazolta. A szorongatott vil\u00e1gv\u00e1ros aggaszt\u00f3 helyzet\u00e9t ugyanis meg\u00e9rtv\u00e9n a csak im\u00e9nt meghuny\u00e1szkodott g\u00f3thok, is- m\u00e9t talpon voltak , kik a Duna balpartj\u00e1nak ki\u00fcr\u00edtett tartom\u00e1- ny\u00e1n k\u00edv\u00fcl Erd\u00e9lyt is megsz\u00e1llott\u00e1k, melynek ezzel \u00faj \u00e9letsza- kasza kezd\u0151d\u00f6tt. A belvillong\u00e1sokon k\u00edv\u00fcl k\u00fclt\u00e1mad\u00e1sok \u00e1ltal is er\u0151sen megrend\u00edtett r\u00f3mai birodalom sokkal gyeng\u00e9bb volt, hogy- sem a g\u00f3th hadak diadalmas el\u00f6halad\u00e1sainak g\u00e1tot vetni k\u00e9pe- s\u00fclhetett volna. A r\u00f3mai vil\u00e1gbirodalom nem csak az Al-Duna mell\u00e9k\u00e9n, hanem Pannoni\u00e1ban is elbukott. \u00daj faj \u00e1llott a gy\u0151zni tan\u00fait r\u00f3mai l\u00e9gi\u00f3k v\u00e9rszerzem\u00e9nyeibe. A g\u00f3th birodalom meg- alakult. De egy sz\u00e1zadn\u00e1l tov\u00e1bb ez sem tarthatta fenn mag\u00e1t (274 \u2014 370. Kr. u.). Az Al-Duna nevezetes v\u00f6lgy\u00e9n, meszsze \u00c1zsia belsej\u00e9b\u0151l, egy hatalmas n\u00e9pt\u00f6rzset l\u00e1tunk diadalmasan Kelet-Eur\u00f3p\u00e1ba t\u00f6rni Balamb\u00e9r vez\u00e9re alatt, mely a g\u00f3thok hatalm\u00e1nak megd\u00f6nt\u00e9se ut\u00e1n, a r\u00f3mai birodalmat alapj\u00e1ban r\u00e1zk\u00f3dtatta meg, s ad\u00f3fizet\u0151j\u00e9v\u00e9 tev\u00e9n, a Rajn\u00e1t\u00f3l a Volg\u00e1ig, a Baltitengert\u00f6l az adriai partokig s meszsze keletre a Balk\u00e1n hegys\u00e9gig terjedt b\u00fan birodalmat alkotta. A g\u00f3th ig\u00e1b\u00f3l szabadult Erd\u00e9ly b\u00fan befoly\u00e1snak nyilt meg. Erd\u00e9ly \u00e9let\u00e9ben a r\u00f3mai uralomra k\u00f6vetkezett ezen k\u00e9t k\u00fcl\u00f6n id\u0151szakasz ese m\u00e9nyeinek rajza munka alatt lev\u0151 festm\u00e9ny\u00fcnk keret\u00e9n k\u00edv\u00fcl"], [111, "85 esv\u00e9n, azt \u00e9rintetlen\u00fcl hagyjuk, s figyelm\u00fcnket azon t\u00e9rre ve zetj\u00fck viszsza, melynek hat\u00e1rain bel\u00fcl jelen korrajzunk eddigi alakul\u00e1s\u00e1t nyerte. A r\u00f3mai Daci\u00e1b\u00f3l (Erd\u00e9ly s Havasalf\u00f6ldr\u0151l) ki k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt gyarmatosokat Aureli\u00e1n Moesi\u00e1ban telepitette le1). E tartom\u00e1nyb\u00f3l azut\u00e1n ama vonal, mely az Al-Dun\u00e1val hat\u00e1 ros, mint k\u00fcl\u00f6n provincia elszakasztatv\u00e1n, P a r t i - D a c i \u00e1 n a k (Dacia Ripensis v. Dacia Ripariensis v. Dacia Ripuaria), vagy Aureli\u00e1n Daci\u00e1j\u00e1nak (Dacia Aureliani v. Dacia Aureliana ) neveztetett2). Ez \u00e1ltal az Al-Duna jobb partj\u00e1n, Fels\u0151- \u00e9s Als\u00f3- Moesi\u00e1ban, fekv\u0151 v\u00e1rosok d\u00e1k v\u00e1rosokk\u00e1 lettek. Honn\u00e9t a Traj\u00e1n-hidn\u00e1l l\u00e9tezett Eget a v\u00e1ros sem tartozott t\u00f6bb\u00e9 Fels\u00f6- Moesi\u00e1hoz, hanem Parti-Daci\u00e1hoz. E helyis\u00e9g m\u00e9g ezut\u00e1n is sok\u00e1 fontos hadi \u00e1llom\u00e1s volt. A haj\u00f3h\u00edd ugyan elvitetett onnan ; ') \u201eProvinci\u00e1m Daci\u00e1m, quam Trajanus ultra Danubium feeerat, (Aureli- anus} intermisit, vastato omni Illyrico et Moesia, desperans eam possse retineri : abductosqne Romanos ex urbibus et agris Daciae in m\u00e9dia Moesia collocavit, et est in dextra Danubio in mar\u00e9 fluenti, cum antea fuerit in leva.\" Eutrop. IX, 9. \u2014 \u201eDacia Gallieno Imperatore amissa est, et per Aurelianum translatis exinde Romanis , duse Dacia; in regionibus Moesiae et Dardaniae factse s\u00fcnt.\" Sext. Ruf. Fest. brev. VHI.\u2014 \u201eQuum vastatum Illyricum ac Moesiam deperditam videret Aureli\u00e1n us, pro- vinci\u00e1m trans Danubium Daci\u00e1m a Trajano constitutam, sublato exer- citu et proviucialibus, reliquit, desperans eam posse retineri, abductosqne ex ea populos in Moesiam collocavit , appellavitque suam Daci\u00e1m , qua; nunc duas Moesias dividit.\" Vopisc. in Aureli\u00e1n. 39. \u2014 \u201eDaces autein posthaec iam sub imperio suo Trajanus \u2014 in provinci\u00e1m redegit. Sed Gallienus eos , dum regnaret , \u00a3misit , Aurelianusque imper\u00e1tor evocatis exinde legionibus in Moesia collocavit, ibique aliquam part\u00e9m Daci\u00e1m mediterraneam, Daciamque ripensein coii\u00edtituit, et Dardaniam eonjiinxit.\" Jornandes, de regn. succ. 51.\u2014 \u201e'0 d\u00ed avx\u00f3g Avpt)i.iav\u00f3\u00ed xai Aaxiav \u00cd7Zoiij(lev \u00cdTtagy\u00edav Xrv 7iapa7Z0Xa/j.iav , nXij\u00f6iov ovt\u00edav xov Aavovfliov noza/tov.\" (Tov\u00e1bb\u00e1 ugyanazon Aurelianus a folyam mellett lev\u0151 Daci\u00e1t is tartom\u00e1ny\u00e1v\u00e1 tette, a mely k\u00f6zel vala a Duna folyamhoz.) Malalas, XII. 301. 1. Bonn. ') Antuuiui itinerar. \u2014 Ammian. Marcellin. XXVI, 5, 7,\u2014 Sext. Ruf. i. b. \u2014 Eutrop. i. h."], [112, "86 de az al-dunai er\u0151d\u00f6k v\u00e9delme alatt folyv\u00e1st ott tany\u00e1zott az istriai haj\u00f3had s az Ulpia Trajana Sarmizegethusa gyarmatb\u00f3l, hol az el\u0151tt \u00e1llom\u00e1sozott, ide \u00e1tsz\u00e1ll\u00edtott Leg. XIII. Gemina, n\u00e9h\u00e1ny lovasoszt\u00e1ly \u00e9s seg\u00e9lycsapattal. A Duna t\u00fals\u00f3 (bal) part j\u00e1n, k\u00f6zel a kis Cserna torkolat\u00e1hoz, m\u00e9g Transdierna ( a mai Csernetz) is v\u00e9dhelyly\u00e9 alak\u00edttatott \u00e1t a r\u00f3maiak \u00e1ltal, a r\u00e9gi h\u00eddf\u0151 s egy meger\u0151s\u00edtett v\u00e1r seg\u00e9ly\u00e9vel, \u00fagy hogy E g e t a m\u00e9g mindig \u00e1tsz\u00e1ll\u00f3 pontot k\u00e9pezett a. Dun\u00e1n , hol k\u00f6nyny\u00fc volt az ellens\u00e9ges tartom\u00e1nyba \u00e1tkelni. \u2014 Az ekk\u00e9nt \u00e1tk\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt erd\u00e9lyi s havasalf\u00f6ldi gyarmatosok, kik a re\u00e1jok \u00f6z\u00f6nl\u0151 vadn\u00e9pek nyers erej\u00e9nek ellen nem \u00e1llhattak s folyto nos h\u00e1borgat\u00e1saik miatt a f\u00f6ldmvivel\u00e9st is igen hanyagul vitt\u00e9k, n\u00f6velt\u00e9k a n\u00e9psz\u00e1mot s munkaer\u0151t az Al-Duna d\u00e9li vid\u00e9k\u00e9n. Az \u00faj haza term\u00e9keny f\u00f6ldje, melyet a barb\u00e1rok ism\u00e9telt be t\u00f6r\u00e9sei majd v\u00e9gk\u00e9p elpuszt\u00edtottak, szorgalmuknak engedett, s ezut\u00e1n ez \u00faj Dacia tart\u00e1 fenn a Traj\u00e1n \u00e1ltal megh\u00f3d\u00edtottnak eml\u00e9kezet\u00e9t. Mindaz\u00e1ltal jelent\u00e9s sz\u00e1mmal maradtak a lakosok k\u00f6z\u00f6l \u0151seik haz\u00e1j\u00e1ban, kik jobban irt\u00f3ztak a kiv\u00e1ndorl\u00e1st\u00f3l, mint a legkegyetlenebb g\u00f3th k\u00e9ny\u00far vas-veszszej\u00e9t\u00f6l. E helyt maradt gyarmatosok az\u00e9rt nem sz\u0171ntek meg tov\u00e1bb is az anya- orsz\u00e1ghoz vonz\u00f3dni, melynek els\u0151 h\u00f3dit\u00f3i \u00e1ltal a f\u00f6ldmivel\u00e9s, ipar, szorgalom s nemesebb \u00e9let kellemeinek magvai szerencs\u00e9 sen elhintettek. Lassankint keresked\u00e9si viszony s nyelvk\u00f6zle ked\u00e9s alak\u00fait az Al-Duna k\u00e9t partja k\u00f6zt, s m\u00e9g akkor is, miut\u00e1n Dacia f\u00fcggetlen tartom\u00e1nyny\u00e1 lett, az \u00e9jszaki vadcsor d\u00e1k berohan\u00e1sai ellen a r\u00f3mai birodalom fegyvert\u00e1rs\u00e1nak bizo ny\u00edtotta mag\u00e1t. A barb\u00e1rokat, kik \u00e1lland\u00f3 lakhelylyel birtak, saj\u00e1t \u00e9rdek\u00f6k \u00e9rzete k\u00f6t\u00f6tte R\u00f3ma sz\u00f6vets\u00e9g\u00e9hez, s az \u00e1lland\u00f3 \u00e9rdek igen gyakran \u0151szinte s j\u00f3t\u00e9kony bar\u00e1ts\u00e1got szerez '). Hogy R\u00f3ma sem vette le minden gondj\u00e1t a Traj\u00e1n \u00e1ltal nagy v\u00e9r\u00e1ldozattal szerzett d\u00e1k f\u00f6ldr\u0151l, azon heves csat\u00e1k tan\u00fas\u00edtj\u00e1k, ') Sporschil, Gibbon's Geschichte des Verfalles und Unlerganges des r\u00f6mischen Weltreiches, 233, 234. 11."], [113, "87 melyeket a r\u00f3mai hadsereg k\u00e9s\u0151bb a g\u00f3thokkal v\u00edvott ') : de minthogy ez id\u0151szak a kit\u0171z\u00f6tt p\u00e1lyak\u00e9rd\u00e9s h\u00e1t\u00e1n t\u00falesik, azt itt el\u00e9g volt csak \u00e9rinten\u00fcnk. Ezekben foglalv\u00e1k \u00f6szsze v\u00e9kony adatsz\u00e1lai R\u00f3ma fegy vert\u00e9nyeinek Erd\u00e9ly hat\u00e1rain. Tanuls\u00e1gul azoknak sz\u00f6ved\u00e9k\u00e9n felt\u0171nik, hogy a h\u0151siess\u00e9ggel p\u00e1rosult szellemfeus\u00e9g diadalmas kodik a nyers er\u0151n; de az erk\u00f6lcsi s\u00fclyed\u00e9st, zsarnok-\u00f6nk\u00e9nyt k\u00e9s\u0151bb-kor\u00e1bb v\u00e9gpusztul\u00e1s fenyegeti. R\u00f3ma, s\u00fajtolva a kett\u0151s csap\u00e1st\u00f3l eny\u00e9szte fel\u00e9 rohant. Sorban szakadtak el t\u0151le dr\u00e1ga v\u00e9r\u00e1ron szerzett provinci\u00e1i. Erd\u00e9ly l\u00e1tk\u00f6r\u00e9r\u00f6l is v\u00e9gk\u00e9p leal kony\u00falt hatalmi fens\u00e9ge. De m\u00e9ly nyomait hagyta maga ut\u00e1n Erd\u00e9lyben is dics\u0151 alkot\u00e1sainak , s ezekkel e sz\u00e9p orsz\u00e1g r\u00f3mai korszakbeli bei-\u00e9let\u00e9nek rajz\u00e1ban ismerked\u00fcnk meg, me lyet t\u00f6rt\u00e9nelmi alapon h\u00edven adni , jelen korrajzunk m\u00e1sodik r\u00e9sz\u00e9nek jutott feladat\u00fai. !) Eutrop. X, 4. \u2014 Idatius, ad ann. 332. \u201eVicti Gothi ab exercitu Romano in terris Sarmatarum \" \u2014 Julianus, in Caesarib. Koszta (Constantin) cs\u00e1sz\u00e1rt mint besz\u00e9lget\u0151t \u00e1ll\u00edtja el\u0151 : \u201eEam, quam acquisierat (Trajanus), provinci\u00e1m recuperavi.\""], [114, ""], [115, "M\u00c1SODIK R\u00c9SZ. ERD\u00c9LY BEL\u00c9LETE A R\u00d3MAIAK ALATT. V. FEJEZET. 13. \u00a7. Gyarmatos\u00edt\u00e1s. A r\u00f3mai vil\u00e1gbirodalom tartom\u00e1nyai (provinci\u00e1\u00e9) sem a k\u00f6zhatalom, sem alkotm\u00e1nyos szabads\u00e1g \u00e1ld\u00e1saiban nem r\u00e9sze- s\u00fcltek. A r\u00f3mai senatus egyik f\u00f6gondja volt feloszlatni minden vesz\u00e9lyes sz\u00f6vetkez\u00e9seket, melyek az embereket arra utalhatt\u00e1k volna, hogy a r\u00f3mai fegyvereknek, melyek a n\u00e9pek k\u00f6zt sza- kad\u00e1st eszk\u00f6z\u00f6lve szoktak gy\u0151zedelmeskedni, egyes\u00fcl\u00e9s \u00e1ltal ellenszeg\u00fclni lehet. Ha R\u00f3ma h\u00e1la vagy nagylelk\u0171s\u00e9gb\u0151l t\u0171rte is egy ideig n\u00e9mely fejedelmek kez\u00e9ben a korm\u00e1nyp\u00e1lcz\u00e1t ; buk\u00e1- suk mindazon\u00e1ltal legott bek\u00f6vetkezett, a mint \u0151k az el\u00e9j\u00f6k gzabott feladatot megold\u00e1k, s a legy\u0151z\u00f6tt n\u00e9pet j\u00e1romba \u00e9des- gett\u00e9k. A szabad \u00e1llamok s k\u00f6zs\u00e9gek, melyek R\u00f3ma \u00fcgy\u00e9hez csatlakoztak, mintha n\u00e9mi sz\u00f6vets\u00e9gbe vonattak volna, val\u00f3s\u00e1g gal pedig lassankint szolgas\u00e1gba stilyesztettek. A k\u00f6zhatalom minden\u00fctt a senatus \u00e9s cs\u00e1sz\u00e1rok hivatalnokai \u00e1ltal gyakorol tatott, s e hatalom minden ellen\u0151rz\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl korl\u00e1tlan volt. Egy\u00e9bar\u00e1nt azon \u00fcdv\u00f6s korm\u00e1nyelvek, melyek Itali\u00e1ban b\u00e9k\u00e9t s engedelmess\u00e9get eredm\u00e9nyeztek, a megh\u00f3dolt legt\u00e1volabbi tartom\u00e1nyokra is alkalmaztattak. Lassankint a provinci\u00e1kban"], [116, "90 a r\u00f3maiakb\u00f3l egy nemzet alak\u00fait , melyet a gyarmatos\u00edt\u00e1s s a r\u00f3mai polg\u00e1rjognak a h\u00fc s \u00e9rdemes alattval\u00f3kra kiterjeszt\u00e9se eszk\u00f6z\u00f6lt. \u201eB\u00e1rhol h\u00f3d\u00edtott a r\u00f3mai, ott lakott is egyszersmind,\" \u2014 helyes \u00e9s a t\u00f6rt\u00e9nelem valamint a tapasztalat \u00e1ltal igazolt meg jegyz\u00e9se Senec\u00e1nak1). It\u00e1lia lak\u00f3i, \u00e9letgy\u00f6ny\u00f6r\u00f6k vagy \u00e9r dekt\u0151l \u00e9desgetve, siettek a diadal el\u0151nyeit \u00e9lvezni. A megh\u00f3 d\u00edtott f\u00f6ldeken t\u00f6megest\u00fcl telepedtek le, s figyelemre m\u00e9lt\u00f3 t\u00e9ny, hogy \u00c1zsia leig\u00e1z\u00e1sa ut\u00e1n negyven \u00e9v m\u00falva, Mithridates parancs\u00e1ra egy nap nyolczvanezer r\u00f3mai m\u00e9sz\u00e1roltatott le. Ez \u00f6nk\u00e9nytes kik\u00f6lt\u00f6z\u00f6ttek legink\u00e1bb a tiszts\u00e9gek, f\u00f6ldmivel\u00e9s, ad\u00f3 b\u00e9rl\u00e9s, de k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a kereskedelem \u00e1ltal, melyben Itali\u00e1nak \u00e9letereje \u00e1llott mindenkor, vonzattak. Csak miut\u00e1n a cs\u00e1sz\u00e1rok \u00e1lland\u00f3 lakhelyeket jel\u00f6ltek ki a l\u00e9gi\u00f3knak , kezdettek a meg h\u00f3d\u00edtott provinci\u00e1k r\u00f3mai had\u00e1szok csal\u00e1daival ben\u00e9pesedni; mert a hadasty\u00e1nok, kik szolg\u00e1lati d\u00edj fej\u00e9ben p\u00e9nzt s f\u00f6ldeket kaptak, csal\u00e1djaikkal rendesen azon provinci\u00e1ban telep\u00fcltek le, hol ifj\u00fas\u00e1gukat becs\u00fclettel t\u00f6lt\u00f6tt\u00e9k. Az eg\u00e9sz birodalomban, f\u0151leg pedig annak nyugati r\u00e9szeiben, a legterm\u00e9kenyebb vid\u00e9 kek s legjobb helyek folyv\u00e1st a polg\u00e1ri s hadi-szellem\u00fc gyar matok sz\u00e1m\u00e1ra tartattak fenn. Szembet\u0171n\u0151 itt R\u00f3m\u00e1nak azon politikai fog\u00e1sa, hogy m\u00edg egy r\u00e9szt a polg\u00e1risod\u00e1st saj\u00e1t k\u00f6 zegei \u00e1ltal terjeszteni t\u00f6rekedett, m\u00e1s r\u00e9szt a k\u00e9tes h\u0171s\u00e9g\u0171 \u00faj provincia f\u00e9kentart\u00e1s\u00e1t is cz\u00e9lozta. K\u00e9s\u0151bb azonban m\u00e1s alakot \u00f6lt\u00f6tt a gyarmatos\u00edt\u00e1s. A provinci\u00e1k fogadt\u00e1k magokba R\u00f3m\u00e1 nak minden szeg\u00e9nyeit. Maga Cicero is megvet\u00e9ssel sz\u00f3lott a vil\u00e1gv\u00e1rosnak eme s\u00f6pred\u00e9k\u00e9r\u0151l, a mez\u00edtelen, \u00e9hes plebsr3l%). Ez volt egyik l\u00e9nyeges oka ut\u00f3bb a gyarmatok hanyatl\u00e1s\u00e1nak, mit igen el\u00e9segitett az is, hogy a j\u00f6vedelmez\u0151bb birtokok a lovagok kezeire ker\u00fclv\u00e9n, ezek a szabad f\u00f6ldmivel\u00f6k helyett rabszolg\u00e1kat haszn\u00e1ltak. ') \u201eUbicumque vicit romanus, habitat.\" De Consol. ad Helv. cap. 6. 5) \u201eFex et sordes urbis; concioualis hirudo serarii; misera ac jejuna plebe- cula.\""], [117, "91 A mi az erk\u00f6lcs\u00f6ket s belpolitik\u00e1t illeti, a gyarmatok h\u00fc m\u00e1sai voltak a nagyszer\u0171 mintak\u00e9pnek '), m\u00edg a birodalom*di cs\u00f6s\u00e9g\u00e9nek sug\u00e1r\u00f6z\u00f6n\u00e9ben ragyogott. A gyarmatosok bar\u00e1ts\u00e1g s atyafis\u00e1g \u00e1ltal kapcsol\u00f3dtak egym\u00e1shoz, s a r\u00f3mai n\u00e9v tisz telet\u00e9t nem csak terjesztett\u00e9k, hanem arra is t\u00f6rekedtek, hogy id\u0151vel azon tiszteletben magok is r\u00e9szes\u00fcljenek. A helyhat\u00f3s\u00e1gi v\u00e1rosok (municipium) lassankint a gyarmatok (colonia) rangj\u00e1 ra emelkedtek ; vita folyt ugyanis Hadri\u00e1n uralkod\u00e1sa alatt , melyiket illeti el\u0151jog, azt-e, melyet R\u00f3ma telep\u00edtett, vagy mely annak v\u00e9dkarjai k\u00f6z\u00e9 fogadtatott? Az \u00fagynevezett latium-jog a v\u00e1rosoknak , melyek benne r\u00e9szes\u00fcltek , k\u00fcl\u00f6n\u00f6s kedvezm\u00e9nyt ny\u00fajtott. Ugyanis a hivatalnokok riszts\u00e9g\u00f6k ut\u00e1n r\u00f3mai polg\u00e1 g\u00e1rokk\u00e1 lettek ; minthogy pedig a hivatalnokok \u00e9venkint v\u00e1l toztak, n\u00e9h\u00e1ny \u00e9v m\u00falva a legel\u0151kel\u0151bb csal\u00e1dok k\u00f6z\u00e9 sz\u00e1m l\u00e1ltattak. Azon rokon provinci\u00e1k, melyek a l\u00e9gi\u00f3k k\u00f6z\u00e9 f\u00f6lv\u00e9 tettek, valamint a kik polg\u00e1ri hivatalokat viseltek, sz\u00f3val mind azok, kik \u00e1llamszolg\u00e1latot tettek, vagy kit\u00fcn\u00f6 szem\u00e9lyes tehet s\u00e9geket fejtettek ki, d\u00edjul bizonyos jutalmat nyertek, melynek erk\u00f6lcsi jelent\u00e9ke a cs\u00e1sz\u00e1rok folyv\u00e1st n\u00f6veked\u0151 ad\u00e9konys\u00e1ga miatt nem keveset cs\u00f6kkent. Azonban az Antoninok kor\u00e1ban , mid\u0151n a r\u00f3mai polg\u00e1rjog az alattval\u00f3k nagyobb r\u00e9sz\u00e9re kiter jesztetett, az m\u00e9g mindig l\u00e9nyeges el\u0151jogokkal volt \u00f6szszekap csolva. A n\u00e9pt\u00f6meg az \u00e1ltal a r\u00f3mai t\u00f6rv\u00e9nyek j\u00f3t\u00e9tem\u00e9ny\u00e9ben r\u00e9szes\u00fclt, f\u0151leg a h\u00e1zass\u00e1gi , v\u00e9grendeleti s \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9si jogra n\u00e9zve, eltekintve att\u00f3l, hogy a szerencse \u00fatja mindazoknak nyitva \u00e1llott, kiknek ig\u00e9nyei kedvez\u00e9s vagy \u00e9rdemek \u00e1ltal gy\u00e1 mol\u00edttattak. Unok\u00e1i azon gallusoknak, kiket J\u00falius Caesar Ale si\u00e1ban ostromlott, ut\u00f3bb l\u00e9gi\u00f3kat vez\u00e9nyeltek, provinci\u00e1kat kor m\u00e1nyoztak, s R\u00f3m\u00e1ban mint a senatus tagjai szerepeltek. Az \u00f6 nagyra v\u00e1gy\u00e1suk, a helyett hogy az \u00e1llam nyugalm\u00e1t h\u00e1bor gatta volna, annak nagys\u00e1ga s biztons\u00e1g\u00e1val a legbens\u0151bb kapcsolatban volt. \u2014 \u00c1ltal\u00e1ban a gyarmatos\u00edt\u00e1sra vonatkoz\u00f3 ezen eszm\u00e9k ut\u00e1n tekints\u00fck k\u00f6zelebbr\u0151l a gyarmatokat s azok nak bels\u0151 szervezet\u00e9t. ') \u201eColoniae, populi Romani quasi effigies.\" Aul. Gellius. XVI, 13."], [118, "92 Gyarmatnak, r\u00f3mai \u00e9rtem\u00e9nyben, olyat\u00e9n helyis\u00e9g neveztetett, hozz\u00e1 tartoz\u00f3 ter\u00fclet\u00e9vel, melyet a r\u00f3mai \u00e1llam hatalom n\u00e9pes\u00edtett meg saj\u00e1t alattval\u00f3ival, s aj\u00e1nd\u00e9kozott meg t\u00f6rv\u00e9nyekkel. R\u00f3ma \u00e9rdek\u00e9ben volt saj\u00e1t ter\u00fclet\u00e9n kivtil is r\u00f3 mai jelleg\u0171 polg\u00e1rokat alkotni, hogy ezen \u00faton is saj\u00e1t hatal m\u00e1t n\u00f6velje, \u00e9s saj\u00e1t n\u00f6veked\u00e9se \u00e1ltal a n\u00e9pek sz\u00f6vets\u00e9g\u00e9re verekedj\u00e9k fel. \u2014 Az ilyet\u00e9n \u00faj sz\u00e1ll\u00f3k k\u00f6zt sorsol\u00e1s \u00fatj\u00e1n f\u00f6ld birtokok osztattak ki. Erd\u00e9ly megh\u00f3d\u00edt\u00e1sa ut\u00e1n ezen b\u00e9telepl\u00f6k rendesen minden\u00fctt annak \u00f6slak\u00f3ival vegyesen laktak, s ezek is a gyarmat r\u00f3mai t\u00f6rv\u00e9nyei alatt \u00e1llottak. E gyarmatos\u00edt\u00e1s a r\u00f3 mai birodalomban \u00e1llamcz\u00e9lok v\u00e9gett gyakoroltatott; hogy tud niillik Uy m\u00f3don a megh\u00f3d\u00edtott tartom\u00e1ny n\u00e9pe f\u00e9keztess\u00e9k, a k\u00fclellens\u00e9g bet\u00f6r\u00e9seinek g\u00e1t vettess\u00e9k ') s hogy a r\u00f3mai n\u00e9pfaj szaporodj\u00e9k2), a v\u00e1rosi r\u00fcp\u00f6k\u00f6k (proletarii) sz\u00e1ma fogyasztas s\u00e9k, a r\u00f3mai n\u00e9pforrong\u00e1sok gy\u00e9rittessenek , s a hadasty\u00e1nok ez\u00faton megjutalmaztathassanak. E n\u00e9psz\u00e1llitv\u00e1nyt az e v\u00e9gett v\u00e1lasztott triumvirek vezett\u00e9k a megh\u00f3d\u00edtott telkekre, hol a birtokfeloszt\u00e1s ut\u00e1n kez det\u00e9t vette a f\u00f6ldmivel\u00e9s. A gyarmatok k\u00f6z\u00e9lete polg\u00e1ri s vall\u00e1si sz\u00ednezettel b\u00edrt. A k\u00f6zs\u00e9gek polg\u00e1ri \u00fcgyeit egy tan\u00e1cs l\u00e1tta el, mely oda m\u0171 k\u00f6d\u00f6tt, hogy minden gyarmat R\u00f3ma h\u00fc k\u00e9pm\u00e1sa legyen. T\u00f6r v\u00e9nyeik a r\u00f3maiak\u00e9it\u00f3l k\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztek ugyan, de a triumvirek szabt\u00e1k ; s ezeken k\u00edv\u00fcl voltak m\u00e9g saj\u00e1t helyhat\u00f3s\u00e1gi rendel m\u00e9nyeik is. Minden gyarmat n\u00e9pe tizedekre volt osztva, me lyeknek f\u0151n\u00f6kei voltak a decuri\u00f3k; az eg\u00e9szet pedig az egy \u00e9vre v\u00e1lasztott duumvirek korm\u00e1nyozt\u00e1k; ut\u00e1nok a censorok (becsl\u00f6k , becs\u00fcbir\u00e1k) k\u00f6vetkeztek ; az a e d i 1 i s e k a rend\u0151r s\u00e9get, a quaestorok pedig a k\u00f6zj\u00f6vedelmeket kezelt\u00e9k; volt v\u00e9gre a gyarmatoknak mind saj\u00e1t kebl\u00f6kben, mind pedig R\u00f3- ') Az\u00e9rt mondja Cicero: \u201eColoniaa sic idoneis locis s\u00fcnt collocatae , ut non oppida Italiae, sed propuguacula Imperii esse viderentur.\" \u2014 Orat. de leg. agr\u00e1r, in Rullum. 2) \u201eStirpis augendae causa ,\" \u2014 irja Livius, libr. VII. dec. 3."], [119, "93 m\u00e1ban v\u00e9dn\u00f6k\u00fck (patr\u00f3nus), ki sz\u00fcks\u00e9g eset\u00e9n, mint gyar mat\u00fcgyn\u00f6k, a k\u00f6zs\u00e9g fontosabb \u00fcgyeit R\u00f3m\u00e1ba szokta terjeszteni. A vall\u00e1s-\u00fcgy \u00e9l\u00e9n a pont if ex \u00e1llott; hozz\u00e1 legk\u00f6zelebb \u00e1llott volt az a ugor (j\u00f3s); ezut\u00e1n k\u00f6vetkezett a h\u00e1rom fia m\u00e9n (dialis, Jupiter; martialis, Mars; \u00e9s quirinalis, Romulus papja); ezek a pontifex eln\u00f6klete alatt vall\u00e1si \u00fcgyekben b\u00edr\u00e1s kodtak. Id\u0151 folyt\u00e1val, t\u00f6bb istens\u00e9ghez k\u00e9pest, a papok ezen sz\u00e1ma is n\u00f6vekedett ; mert egy istens\u00e9gnek csak egy pap szol g\u00e1lhatott , minden idegen beavatkoz\u00e1s kiz\u00e1rt\u00e1val. A polg\u00e1ri s vall\u00e1silag \u00edgy rendezett gyarmatok \u00f6szvege vagyis az eg\u00e9sz provincia felett, mint az id\u00f6 szer\u00e9nti cs\u00e1sz\u00e1r k\u00e9pvisel\u0151je, a helytart\u00f3 (leg\u00e1tus, propraetor, proconstd cz\u00edm mel) \u00e1llott, ki Erd\u00e9lyben rendesen \u00a3 Leg. XIII. Gem. parancs noka volt. Ennek rendelkez\u00e9se alatt \u00e1llott a tartom\u00e1nyi hader\u0151 is, valamint \u00f6t illette a b\u00e1ny\u00e1szat, k\u00f6zj\u00f6vedelmek, s minden egy\u00e9bb tartom\u00e1nyi \u00fcgyek f\u00f6-fel\u00fcgyeleti joga. Mindezek ut\u00e1n Erd\u00e9lynek a r\u00f3mai f\u0151hatalom \u00e1ltal eszk\u00f6z l\u0151tt k\u00f6zigazgat\u00e1si feloszt\u00e1s\u00e1t kell figyelemre m\u00e9ltatnunk. E fontos k\u00e9rd\u00e9s megold\u00e1sa , \u00fagy l\u00e1tszik , a k\u00e9s\u0151 kornak van fentarrva. Az ide vonatkoz\u00f3 , eddigel\u00e9 ismert t\u00f6rt\u00e9nelmi adatok oly csek\u00e9lyek, tartalmukra n\u00e9zve pedig egym\u00e1st\u00f3l anynyira elt\u00e9r\u0151k, hogy bel\u00f6l\u00f6k a k\u00e9rd\u00e9s megfejt\u00e9s\u00e9nek biztos alapj\u00e1ul szolg\u00e1l\u00f3 eg\u00e9szet alkotni majd teljes lehetetlen. T\u00f6rt\u00e9nelmi feljegyz\u00e9sek k\u00e9ts\u00e9gen kiv\u00fcl helyezik? hogy Traj\u00e1n Erd\u00e9ly megh\u00f3d\u00edt\u00e1sa ut\u00e1n m\u00e9g egy ideig azon tartom\u00e1ny ban maradt, hogy a k\u00f6zigazgat\u00e1s k\u00f6nynyebbit\u00e9se tekintet\u00e9b\u0151l azt cz\u00e9lszer\u00fcleg feloszsza, az \u00fajonnan szervezett gyarmatv\u00e1ro sokat betelep\u00edtse, f\u00f6ldbirtok-oszt\u00e1lyt eszk\u00f6z\u00f6lj\u00f6n, diadalmas had sereg\u00e9nek f\u0151- \u00e9s al-vez\u00e9reit s magokat a vit\u00e9z k\u00f6zhad\u00e1szokat is k\u00fcl\u00f6n min\u0151s\u00e9g\u0171 d\u00edsz koszor\u00fakkal (corona ov\u00e1lis, civica, mu ralis, valiaris), l\u00e1ndzs\u00e1k- (hasta p\u00fara), kar- s nyak\u00e9kekkel (ar m\u00fclae, catellae, torques), s egy\u00e9b d\u00edszjelekkel (mint phalerae) kit\u00fcntesse, az \u00faj utakat s er\u0151d\u00f6ket, melyekbe tekint\u00e9lyes hely \u0151rs\u00e9gek sz\u00e1ll\u00edttattak, az \u00fajabban megh\u00f3d\u00edtott tartom\u00e1ny \u00e1talaki t\u00e1s\u00e1hoz k\u00e9pest elrendezze."], [120, "94 A r\u00f3mai telepeket mag\u00e1ban foglal\u00f3 provincia, a mint az fenyeget\u0151 s hadi, vagy nyugott s csendes \u00e1llapotban volt, els\u0151 esetben mag\u00e1t\u00f3l a cs\u00e1sz\u00e1rt\u00f3l, k\u00fcl\u00f6nben a r\u00f3mai senatust\u00f3l kor m\u00e1nyoztatott. Hogy Erd\u00e9lyre n\u00e9zve az els\u0151 eset \u00e1llott, nem csak egykor\u00fa \u00e9rmek, hanem sz\u00e1mos fogadalmi olt\u00e1rok s felira tok is bizony\u00edtj\u00e1k1). Hogy Erd\u00e9ly Considaris Provincia volt, Capitolinusb\u00f3l tanuljuk, ki Pertinaxr\u00f3l (193. Kr. e. ) \u00e1ll\u00edtja , hogy annak korm\u00e1nya alatt n\u00e9gy consularis provincia \u00e1llott : Fels\u0151- s Als\u00f3-Moesia, Syria \u00e9s Dacia 2). A r\u00f3mai eml\u00e9keken t\u00f6bbsz\u00f6r el\u00e9fordul\u00f3 ILI. Daciarum fel irat az \u00fajabb kor tud\u00f3sai k\u00f6z\u00f6l t\u00f6bbeket azon t\u00e9ves n\u00e9zetre vezetett, mintha Dacia a r\u00f3maiak alatt h\u00e1rom r\u00e9szb\u0151l \u00e1llott volna: Havasalji- (Alpestris), K\u00f6z\u00e9p- (Mediterranea ), s Part mell\u00e9ki-Daci\u00e1b\u00f3l (Dacia Ripensis); holott ilyet\u00e9n feloszt\u00e1snak a r\u00e9gi \u00cdr\u00f3kn\u00e1l semmi nyoma. M\u00e9g kev\u00e9sbb\u00e9 igazolhat\u00f3 ez felira tok s egy\u00e9b bizony\u00edt\u00e9kok \u00e1ltal. A Partmell\u00e9ki-Dacia eml\u00edttetik ugyan k\u00e9s\u0151bb; de semmi k\u00e9ts\u00e9g, hogy e nevezet az Aureli\u00e1n cs\u00e1sz\u00e1rnak Fels\u0151- s Als\u00f3-Moesi\u00e1t mag\u00e1ban foglalt, s az Al-Duna d\u00e9li vagyis jobb partj\u00e1n leny\u00falt Daci\u00e1j\u00e1ra vonatkozik , mik\u00e9nt Mannert is \u00e1ll\u00edtja s kimutatja3). Cs\u00e1b\u00edt\u00f3bb alakban t\u0171nik fel azok v\u00e9lem\u00e9nye, kik a Fels\u00f6 s Als\u00f3-Pannonia , Fels\u0151- s Als\u00f3-Moesia hasonlatb\u00f3l, tal\u00e1n nem \u00e9pen helytelen\u00fcl, k\u00f6vetkeztetnek egy Fels\u0151- s Als\u00f3-Dacia haj dani l\u00e9tel\u00e9re; ugyanis Hadri\u00e1n alatt (129. Kr. u. ) eml\u00edttetik Dacia Qiferior (Als\u00f3-Dacia) 5): de hol marad \u00edgy a h\u00e1rom Daci\u00e1 ra val\u00f3 beoszt\u00e1s, mi teljeshitelti eml\u00e9kekkel szint\u00e9n igazolhat\u00f3 ? ') K\u00e9ts\u00e9gtelenn\u00e9 teszik ezt Erd\u00e9ly korm\u00e1nyz\u00f3inak ezen cz\u00edmeik : Legati Cas- sarum , Legati Augustales , Consulares, Proconsules, Procuratores Caesa- rain, Augustales Prsefecti, Propraetores.\u2014 M. J. Ackner, Die Colonien u. militiirischen Standlager der R\u00f6mer in Dacien. Jahrb. der. k. k. Cen- tral-Commission zur Erforschung u. Erhaltung der Baudenkmale n, Bd. Dr. Gnstav Heider. Wien. 1866. 4-o. 70. 1. 2) Jul. Capitolin. in Pertin. II, 3. 3) Geographie der Griechen und R\u00f6mer. 4. Thle. 1820. 4) \u201eet s\u00fcnt in Daoia inferiore sub Plautio Cfesiano.\"\u2014 Arneth, Mi- lit\u00fcrdiplom. 54 \u00e9s 66. 1."], [121, "95 Eddigi nyomokon azok l\u00e1tszanak legk\u00f6zelebb j\u00e1rni a t\u00f6r t\u00e9nelmi val\u00f3hoz , kik a Trium Daciarum nevezet alatt Erd\u00e9ly h\u00e1rom k\u00fcl\u00f6n ker\u00fclet\u00e9t (regio) v\u00e9lik rejleni, minthogy a Pro curator trium Daciarum Apidensis, Aurariae, Malvensis felirat t\u00f6bb eml\u00e9ken olvashat\u00f3 '). A h\u00e1rom k\u00f6z\u00f6l Apulum ker\u00fclete leg t\u00f6bbsz\u00f6r fordul el\u00e92). A h\u00e1rmas sz\u00e1m napjainkban ggy negye dikkel szaporodott, mely s\u00e1ncz- vagy v\u00f6lgy\u00f6n t\u00fal es\u0151 ker\u00fcletet (regio trans vallum v. vallem) sejtet3). E r\u00f6vid v\u00e1zlat ut\u00e1n, mi Erd\u00e9ly r\u00f3mai feloszt\u00e1sa s gyar matos\u00edt\u00e1s\u00e1nak tiszt\u00e1bb felfog\u00e1s\u00e1hoz ismeretalap\u00fai okvetlen\u00fcl sz\u00fcks\u00e9gesnek mutatkozik, most m\u00e1r k\u00e9ts\u00e9gbevonhatlan hitel\u0171 eml\u00e9kek alapj\u00e1n adhatjuk a r\u00f3maiak m\u00e1sf\u00e9l \u00e9vsz\u00e1zadn\u00e1l tov\u00e1bb terjedt uralmoknak folyt\u00e1n Erd\u00e9lyben szervezett gyarmatok h\u00fc rajzolat\u00e1t. 14. \u00a7. R\u00f3mai gyarmatok Erd\u00e9lyben. Erd\u00e9ly megh\u00f3d\u00edt\u00f3j\u00e1nak m\u00e9g t\u00e1voll\u00e9t\u00e9ben is gondja volt er\u0151s viadalokba kei-\u00fclt \u00fajabb szerzem\u00e9ny\u00e9re. L\u00e1tva ugyanis, hogy a sz\u00e9p hon a term\u00e9szet minden adom\u00e1nyaival gazdagon el van l\u00e1tva, s hogy sokkal t\u00f6bb lakost tarthatna el, mint a menynyit\u0151l a kem\u00e9ny harczok s t\u00f6bbsz\u00f6ri kiv\u00e1ndorl\u00e1s \u00e1ltal megfosztatott : az eg\u00e9sz r\u00f3mai birodalomb\u00f3l nagy n\u00e9psokas\u00e1got sz\u00e1ll\u00edtott \u00e1t a f\u00f6ld mivel\u00e9s\u00e9re s v\u00e1rosok \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9re; mert Dacia Deceb\u00e1l huzamos hadj\u00e1rata alatt f\u0151leg f\u00e9rfiakban igen megfo gyatkozott4). Ezek mindazon kiv\u00e1lts\u00e1gok s mentess\u00e9gek \u00e9lve- ') K\u00fcl\u00f6n\u00f6s figyelmet erdemei az ide vonatkoz\u00f3 azon nyom\u00f3s h\u00e1rom eml\u00e9k- felirat, melyek l\u00e1that\u00f3k Ackner M. J. fel\u00e9bb id\u00e9zett \u00e9rtekez\u00e9s\u00e9ben: Die Colonien und militarischen Standlanger der R\u00f6mer in Dacien. i. h. 71 , 72 11. 2) \u201ePROCurator AUGusti Daciae Apulensis.\" Orelli, i. m. 3888. sz.\u2014 Septimius Severus kor\u00e1b\u00f3l (193\u2014211. Kr. u.) egy eml\u00e9kk\u00f6ven fenma- radt: \u201eProc. Daciae Apulensis bis vice praesidis.\" Zeitschr. f. Al- terthumswiss. 1847. sz. 38. 3) Torma K\u00e1roly, r\u00f3maiak nyoma Erd\u00e9ly \u00e9jszaki r\u00e9szeiben. Az Erd\u00e9lyi Muz.-Egylet \u00c9vk\u00f6nyv. H. F\u00fcz. Kolozsv\u00e1r, 1860. 4r. 37, 38. 11. ') \u201eTrajanus, victa Dacia, ex tot\u00f3 \u0151rbe Romano infinitas eo copias traustu- lerat, ad agros ot urbes colendas. Dacia enim diuturno bello Decebali viris fuerat exhausta.\" Eutrop. Vili, 3."], [122, "96 zet\u00e9ben r\u00e9szes\u00fcltek, melyeket \u00e9lveztek a jus italicummal bir\u00f3 gyarmatok s municipiumok. \u2014 A Traj\u00e1n int\u00e9zked\u00e9se folyt\u00e1n Daci\u00e1ba sz\u00e1ll\u00edtott gyarmatok ezek: 1. Zemensinm (Zernensis) Colonia1). Hihet\u0151leg m\u00e1r az els\u0151 d\u00e1k hadj\u00e1ratkor alap\u00edttatott Traj\u00e1nt\u00f3l a Cserna foly\u00f3n\u00e1l, a Deceb\u00e1l jelien \u00e1ll\u00edtott egy\u00e9b v\u00e9dhelyek k\u00f6zt. Ez okb\u00f3l l\u00e1tszik Ulpi\u00e1n, ki e gyarmat eml\u00e9kezet\u00e9t fenhagyta 2), r\u00f3la k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen megjegyezni, hogy Traj\u00e1n telep\u00edtette, mert az ugyancsak \u00e1ltala feleml\u00edtett t\u00f6bbir\u0151l semmi k\u00e9tely sem forog fennJ 2. Colonia Sarmizegethusa. Ez is Traj\u00e1nnak k\u00f6sz\u00f6ni ere det\u00e9t. Egykor\u00fa r\u00f3mai eml\u00e9kek roppant sz\u00e1ma tan\u00faskodik e mellett3). Valamint a d\u00e1k, \u00fagy a r\u00f3mai uralom idej\u00e9n Dacia f\u0151v\u00e1rosa (metropolis). Az erd\u00e9lyi els\u0151 hadj\u00e1rat bev\u00e9gezte ut\u00e1n, a gy\u0151zedelmes Traj\u00e1n tisztelet\u00e9re Ulpia Trajana (Augusta Da cica) nevet nyert. A Vaskapu hegyszorost\u00f3l keletir\u00e1nyban m\u00e1sf\u00e9l m\u00e9rf\u00f6ldnyire fekv\u0151 t\u00f6rt\u00e9nelmi fontoss\u00e1g\u00fa r\u00f3mai er\u0151dnek nagysze r\u0171s\u00e9g\u00e9re engednek k\u00f6vetkeztetn\u00fcnk a romokban is \u00e9rdekes azon gazdag maradv\u00e1nyok, melyek itt a szabad \u00e9g alatt, kit\u00e9ve az id\u0151 rombol\u00f3 viszontags\u00e1gainak , szeml\u00e9lhet\u00f6k voltak , n\u00e9h\u00e1ny \u00e9vtizeddel ezel\u0151tt, s r\u00e9szben ma is l\u00e1that\u00f3k, mint r\u00e9gi b\u00fcszke \u00e9p\u00fcletek, imol\u00e1k, sz\u00ednk\u00f6r, szobrok, oszlopok, talaj faragv\u00e1nyok, eml\u00e9kk\u00f6vek, fogadalmi olt\u00e1rok, t\u00f6rt\u00e9nelmi \u00e1br\u00e1zolatok mozaik- ') Sokan e k\u00e9t nevet: Dierna \u00e9s Colonia Zernensis \u00f6szszezavarj\u00e1k. Ptolemaeusn\u00e1l s a Peutinger-f\u00e9le t\u00e1bl\u00e1n Dierna n\u00e9ven fordul el\u00e9. ') Digesta de Censib. Libr. I. \u00a7. 8 et 9. \u201ein Dacia quoque Zernensium Colonia a Divo Trajano deducta, juris italici est. Sarmizegethusa quo- que eiusdem juris est , item Napocensis colonia et Apulensis, et Patavi- cenB\u00cdum (Patavissensium) vicus, qui a D. Severo jus coloniae impetravit. \u2014 Griseliui, i. m. I. Th. 265. 1. egy Meh\u00e1di\u00e1n tal\u00e1lt eml\u00e9kk\u00f6vet hoz fel; melyen szer\u00e9nte Tsierna \u00e1ll. \u2014 V. \u00f6. Neigebauer, i. m. 10: 6. ') Neigebauer, i. m. 17.\u2014 46. II. \u2014 E gyarmatnak \u00f6n\u00e1ll\u00f3 rajza olvasha- t\u00f3: W.-Znmpt, Honorum gradus sub Hadr. et Anton. Pio. Rliein. M\u00fazeum. 1843. foly, 263. 9 k\u00f6v. 11."], [123, "97 b\u00f3l, mozaiktalajok '), kopors\u00f3k, hamwedrek, k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le cz\u00e9lokra k\u00e9sz\u00edtett ed\u00e9nyek, kors\u00f3k stb. v\u00edzvezet\u00e9kek, s az itt elvonult r\u00f3mai \u00fatnak m\u00e9g eg\u00e9szen \u00e9p r\u00e9szlete. Meglep\u0151 itt a r\u00e9gi f\u00e9uy s gazdags\u00e1g azon jele, mely a gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 feh\u00e9r m\u00e1rv\u00e1nyfarag v\u00e1nyokban mutatkozik. Minden \u00f6r\u00f6klye, b\u00e1rmily csek\u00e9ly legyen az , a r\u00f3maiak pompaszeretet\u00e9nek nagys\u00e1g\u00e1ra utal, s k\u00e9telked n\u00fcnk nem enged , hogy a tartom\u00e1ny hajdani f\u0151v\u00e1rosa eg\u00e9szben csill\u00e1mpalot\u00e1ja volt a r\u00f3mai dics\u0151s\u00e9gnek2). Itt sz\u00e9kelt Dacia cs\u00e1sz\u00e1ri helytart\u00f3ja, s a Leg. XHI. Gem. parancsnoka, ki a tartom\u00e1nyban m\u00e1sodik tekint\u00e9ly volt, valamint a p\u00e9nzverde triumvirei (27. \u00a7.). \u2014 E gyarmat hajdan nagy ter\u00fclettel b\u00edrt , mely a ma hozz\u00e1 k\u00f6zel es\u0151 helys\u00e9gek k\u00f6z\u00f6l t\u00f6bbnek hat\u00e1r\u00e1t foglalta mag\u00e1ban tiz\u00e9n\u00e9l; legal\u00e1bb azon helyeken r\u00e9gi \u00e9p\u00edtm\u00e9 nyek, s \u00f3don t\u00e1rgyak r\u00f3mai maradv\u00e1njai j\u00f6nnek el\u00e9. E hely s\u00e9ghat\u00e1rokhoz f\u0151leg a k\u00f6vetkez\u0151k sz\u00e1mi\u00e1lhat\u00f3k: Hobicza- V\u00e1rbely, Brazova, Gur\u00e9ny, Ostrovel, Nagy-\u00e9sKis- Pest\u00e9ny, Nagy- \u00e9s Kis-Ostr\u00f3, Klopotiva, Kernyesd, Malom v\u00edz (Rudimora) s tal\u00e1n m\u00e9g Demsus, melynek kis- ded szentegyh\u00e1za hib\u00e1san tartatott Mars Imol\u00e1j\u00e1nak, mi semmi egy\u00e9b mint g\u00f3th-byzanti modorban \u00f6szszet\u00e1kolt \u00e9p\u00edtm\u00e9ny a XHI. v. XIV . sz\u00e1zadb\u00f3l3). Az anyagszerek igenis r\u00f3mai erede- t\u0171ek, de kor\u00e1n sem e cz\u00e9lra k\u00e9sz\u00edtve, hanem a szomsz\u00e9d V \u00e1r- hely r \u00f6l (Ulpia Trajana) vagy b\u00e1rhonnan, minden v\u00e1laszt\u00e9k n\u00e9lk\u00fcl \u00f6szszehordva, s e templom alkatr\u00e9szei\u00fcl felhaszn\u00e1lva. \u2014 Pest\u00e9nyben, hol ma a helys\u00e9g elter\u00fcl, sz\u00e1mos r\u00f3mai \u00e9pit- ') Abbildungen von zwei Mosaiken , welche im Jahre 1823 zu V\u00e1rhely im Hunyader Com. entdeckt wurden. 1825. Ivr. \u2014 Transsil vania. 1, 2. 273. 1. und der von Bedeus beschriebene Mosaikboden. \u2014 Hohen- hausen, i. m. 22, 23. 11. 2) M. J. Ackner, R\u00f6misch. Alterth\u00fcm. in Siebenb\u00fcrg. Jahrb. der k. k. Centr.-Commiss. zur Erforsch. und Erhalt. der Baudenkm. Wien. 1856. 4-to. 7, 8. 11. \u2014 Arch\u00edv f\u00fcr siebenb\u00fcrg. Landeskund. 1845. I. Bd. IH. Heft. 24\u201426. 11. \u2014 Neigebaur, i. h. ') A magyar tud. T\u00e1rs. \u00c9vk\u00f6nyv. I. k\u00f6t. \u2014 Hohenhausen, i. m. 107 \u2014 118. 11. 7"], [124, "98 menyek maradv\u00e1nyai mutatkoznak jelenleg is '). Al-Pestes k\u00f6zel\u00e9ben romok s \u00e9p\u00fcletmaradv\u00e1nyok2), Klopotiva \u00e9s V\u00e1r hely k\u00f6zt r\u00e9gi r\u00f3mai \u00e9p\u00edtm\u00e9nyek romjai sz\u00e9tsz\u00f3rva hevernek3), s ez az ut\u00f3bbi helyt\u0151l Oh \u00e1ba-V\u00e1r helyig \u00e9szlelhet\u0151. 3. A puliim (Gyula- v. K\u00e1roty-Feh\u00e9rv\u00e1r ). Minden oda mutat, hogy egyike volt ez az Erd\u00e9lyben alap\u00edtott legel\u0151kel\u0151bb gyarmatoknak, mit nem csak sz\u00e1mtalan eml\u00e9k igazol *), hanem az is , hogy n\u00e9mely m\u00e1rv\u00e1ny-eml\u00e9klapon mint municipium eml\u00edttetik 5). A mai K\u00e1roly-Feh\u00e9rv\u00e1r \u00e9s Maros-Portus k\u00f6zt te r\u00fclt el ezen gazdag gyarmat, hol egykori nagys\u00e1g\u00e1nak ma radv\u00e1nyai a f\u00f6ld m\u00e9ly\u00e9b\u0151l m\u00e9g napjainkban is nagy sz\u00e1mmal ker\u00fclnek felsz\u00ednre, valamint a k\u00f6zelebb felf\u00f6d\u00f6z\u00f6tt v\u00edzvezet\u00e9k. Egy Decius kor\u00e1ba szolg\u00e1l\u00f3 eml\u00e9kk\u0151 \u00faj gyarmatnak nevezi Apulumot6). Ebb\u0151l azt kell k\u00f6vetkeztetn\u00fcnk, hogy a Traj\u00e1n alkotta Apu lum Deciusig (103 \u2014 249. Kr. u.) municipium volt7), s ez tette gyarmatt\u00e1 (inn\u00e9t a colonia nova nevezet); vagy \u2014 a mi hihet\u0151bb \u2014 eredetileg gyarmat volt ez, de Philippus \u00e9s De cius cs\u00e1sz\u00e1rok idej\u00e9ben (244 \u2014 251. Kr. u.), a carpok \u00e9s g\u00f3thok \u00e1ltal okozott d\u00e1ciai zavarok folyt\u00e1n e jelent\u00e9k\u00e9t elvesztette, s csak Decius, mint restitutor Daciarum, kegyess\u00e9g\u00e9b\u0151l siker\u00fclt neki azt \u00fajra viszszanyernie. Bartalis pedig azt \u00e1llitja, hogy Caracalla idej\u00e9ben (211 \u2014 217. Kr. u.) Apulumot a g\u00f3thok f\u00f6ldig rontott\u00e1k, melyet k\u00e9s\u0151bb Decius \u00fajra \u00e9p\u00edttetett8). B\u00e1r melyik tekintet b\u00edr is szil\u00e1rd alappal, anynyi k\u00e9ts\u00e9gtelen, hogy ') Neigebaur, i. m. 46. 1. 2) Neigebaur, i. m. 51. 1. 3) Neigebaur, i. m. 70. 1. 3. sz. *) Neigebaur, i. m. 124\u2014166. 11. 6) Neigebaur, i. m. 132: 44; 153: 209; 159: 256. 6) Neigebaur, i. m. 126: 9. T) K\u00e9t eml\u00e9kk\u0151 \u201eMVN. SEPT. APVL.\" (Municipium septimnm Apulum) t\u00fcntet fel. Neigebaur, i. h. 153: 209; 159: 256. 8) Antonii Bartalis Orlus et occasus Imper\u00fc Romanorum in Dacia. Posonii, 1787. 8-o. \u00a7. Hl. 30. 1."], [125, "99 fekv\u00e9s\u00e9n\u00e9l fogva \u2014 a nyugati \u00e9rczhegyek torkolat\u00e1n\u00e1l \u2014 a d\u00e1k r\u00f3mai uralommal egyidej\u0171leg nagyjelent\u00e9k\u00fc telepitv\u00e9ny volt l). 4. Napoca (Szamosujv\u00e1r). A Traj\u00e1n \u00e1ltal besz\u00e1ll\u00edtott r\u00f3 mai gyarmatok ezen egyike a mai Szamosujv\u00e1r d\u00e9li r\u00e9sz\u00e9n, a Kolozsv\u00e1r fel\u00e9 viv\u0151 orsz\u00e1g\u00fat s az \u00fagy nevezett Malom\u00e1rka k\u00f6z\u00f6tt l\u00e9tezett2). Hogy a jus italicum \u00e9lvezet\u00e9ben volt e gyar mat is, Ulpi\u00e1n bizony\u00edtja3). Jelent\u00e9keny helyis\u00e9gnek b\u00e9lyegzi az itt fel\u00fct\u00f6tt \u00e1lland\u00f3 hadi-sz\u00e1ll\u00e1s (castrum stativum) s a rend \u0151rs\u00e9gi \u00fcgyek nagy r\u00e9sz\u00e9t igazgat\u00f3 aedilisnek itten tart\u00f3zkod\u00e1 sa. (Aedilis Coloniae Napocae4). 5. A kit\u0171n\u0151bb gyarmatok \u00f6t\u00f6dike az volt Daci\u00e1ban, me lyet Ulpi\u00e1n kihagyott, de Ptolemaeus Parelissum, a Peutinger f\u00e9le t\u00e1bla Parolissum, r\u00e9gi felirat pedig Paralisum n\u00e9ven em l\u00edt 5). Hogy Traj\u00e1n telepitv\u00e9nye volna , azt egy \u00edr\u00f3n\u00e1l sem ta l\u00e1lhatjuk f\u00f6ljegyezve ; de minthogy m\u00e1s cs\u00e1sz\u00e1rnak sem tulaj don\u00edttatik, igen hihet\u0151 , miszer\u00e9nt ennek is Traj\u00e1n vetette meg alapj\u00e1t. Hogy gyarmat volt, azt egy eml\u00e9kk\u0151 bizony\u00edtja6), .melyen decurio , augur \u00e9s pontifex eml\u00edttetik. Ide j\u00e1rul m\u00e9g, hogy a Peutinger-f\u00e9le abroszon kett\u0151s toronyuyal jel\u00f6ltetik, mi kit\u0171n\u0151bb helyek, jelesen v\u00e1rosok ism\u00e9rve, mik\u00e9nt r\u00e9gi feliratok majd civitas ''), majd municipium, majd meg Colonia Paravli sensium neveken emlegetik. Hihet\u0151leg a Maros mell\u00e9k\u00e9n fek\u00fcdt azon vid\u00e9ken, hol a Moldv\u00e1b\u00f3l a Gy\u00edmes szoroson \u00e1t j\u00f6v\u0151 \u00fat a szomsz\u00e9d hegyszorosok \u00fatjaival hajdan egyes\u00fclt. Ezt m\u00e9g val\u00f3sz\u00edn\u0171bb\u00e9 teszik a Mikh\u00e1z\u00e1n\u00e1l maiglan is j\u00f3l kivehet\u0151 r\u00f3mai ') E nevezetes gyarmatra cz\u00e9loz Ovidius is, mid\u0151n \u00edgy \u00edr: \u201eDanubius rapax et D a cicus \u0151rbe remoto Apulus.\" a) Torma K\u00e1roly, r\u00f3maiak nyoma Erd\u00e9ly \u00e9jszaki r\u00e9szeiben. Az Erd\u00e9lyi Muz.-Egylet \u00c9vk\u00f6nyvei, n-d. F\u00fcz. Kolozsv\u00e1r, 1860. 4r. 30\u201432 \u00e9s 37, 38. 11. ') Digestor. Libr. I. \u00a7\u00a7. 8, 9. de Censib. 4) Torma K\u00e1roly, i. h. 37. 1. 5) Neigebaur, i. m. 24: 26. 6) Neigebur, i. m. 172; 1. \") .Civitas Paralisensium.\" Neigebaur, i. m. 172: 1. 7*"], [126, "100 \u00fatmaradv\u00e1nyok. E vid\u00e9kre utal a Ptolemaeus m\u00e9r\u00e9se is, mely azt jobban keletre, nem igen nagy t\u00e1volban helyezi Napoc\u00e1t\u00f3l. A Peutinger-abrosz is a k\u00e9t hetyis\u00e9g k\u00f6zti t\u00e9rt LIX. r\u00f3mai , vagyis k\u00f6zel tizenk\u00e9t f\u00f6ldirati m\u00e9rf\u00f6ldre teszi :). 6. Traj\u00e1nnak eddigel\u00e9 rajzolt telepitv\u00e9nyein kiv\u00fcl csak egyetlenegyet ismer\u00fcnk, melynek alapj\u00e1t m\u00e1s cs\u00e1sz\u00e1r, n\u00e9vsze r\u00e9nt Septimius Severus, vetette meg (193 \u2014 211. Kr. u.). Mind mag\u00e1nak a gyarmatnak, mind alapit\u00f3j\u00e1nak nev\u00e9t Ulpi\u00e1n tartotta fenn2). De m\u00e1sunnan is el\u00e9gg\u00e9 ismert e helyis\u00e9gnek mind neve , mind fekv\u00e9se. A Peutinger-abroszon Patavissa n\u00e9 ven fordul el\u00e9, Ptolemaeusn\u00e1l pedig kiss\u00e9 elferd\u00edtve Patruissa olvashat\u00f3. Mannert s ut\u00e1na Ackner a Maros mell\u00e9k\u00e9re, Radn\u00f3tt\u00f3l kev\u00e9ss\u00e9 nyugatra helyezi. De, ha a Peutinger-abroszra szegezz\u00fck figyelm\u00fcnket , hol a Patavissa \u00e9s Napoca k\u00f6zti t\u00e1 vols\u00e1g huszonn\u00e9gy r\u00f3mai, teh\u00e1t k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl \u00f6t f\u00f6ldirati m\u00e9rf\u00f6ldre t\u00e9tetik: t. Torma K\u00e1roly v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9t kell, mint biztos ala pon nyugv\u00f3t, elfogadnunk, mely szer\u00e9nt Patavissa a mai Ko lozsv\u00e1rnak felel meg 3), s ezt ann\u00e1l ink\u00e1bb , minthogy Ackner megjegyz\u00e9se szer\u00e9nt*), a r\u00f3mai \u00fat Pataviss\u00e1t\u00f3l Na poc\u00e1nak tart. Daci\u00e1nak a r\u00f3mai uralom alatt szervezett s t\u00f6rt\u00e9nelmi eml\u00e9kek \u00e1ltal igazolhat\u00f3 gyarmatai ezek; sz\u00e1mra ugyan cse k\u00e9lyek, de teljes hitel\u0171 taniii a r\u00f3maiak azon alkot\u00f3 szellem\u00e9 nek, miszer\u00e9nt a megh\u00f3d\u00edtott \u00faj provinci\u00e1t \u00e1talak\u00edtani t\u00f6reked tek. Vil\u00e1gos nyomok mutatkoznak , hogy az elsz\u00e1ml\u00e1ltakon ki v\u00fcl l\u00e9teztek Erd\u00e9ly hat\u00e1rain bel\u00fcl m\u00e9g t\u00f6bb r\u00f3mai telep\u00edtv\u00e9nyek, melyeket azonban anynyira feld\u00falt a rombol\u00f3 id\u0151, hogy az \u00e1pol\u00f3 ') Conrad. Mannert, i \u00edn, 82. 1. \u2014 M. J. Ackner, die Peutingerische Tafel mit besondcsrer Beziehung auf Siebenb\u00fcrgen. Arch\u00edv des Vereins f\u00fcr siebenb\u00fcigische Landeskunde. 1845. I. Bd. IH. Heft. 31. 1. 2) \u201ePatavi censi um (alii Patavissensium ) vicus a Divo Se ver\u0151 jus coloniae obtiuuit.\" i. h. s) Torma K\u00e1roly, i. h. 31. 1. 4) Arch\u00edv f\u00fcr siebenb. Landeskunl. 1846. I. Bd. Hl. Heft. 30. 1."], [127, "101 anyaf\u00f6ld kebl\u00e9b\u0151l napvil\u00e1gra ker\u00fclt egyes maradv\u00e1nyokb\u00f3l le het csak hajdani l\u00e9tel\u00f6kre k\u00f6vetkeztetn\u00fcnk. Ptolemaeus negy venn\u00e9l t\u00f6bb jelent\u00e9keny v\u00e1ros\u00e1t eml\u00edti Daci\u00e1nak '), melyek k\u00f6z\u00f6l napjainkban sz\u00e1mosnak m\u00e9g csak hajdani hely\u00e9t sem tudjuk meg\u00e1llap\u00edtani. Azonban egyes korok buv\u00e1rszellemei t\u00f6bbr\u0151l eloszlatt\u00e1k m\u00e9gis a s\u00fcr\u00fc hom\u00e1lyt. Erd\u00e9ly r\u00f3mai korszak\u00e1t ille t\u0151leg e t\u00e9ren \u00f6r\u00f6k f\u00e9nyben ragyog\u00f3 \u00e9rdemeket szerzett mag\u00e1 nak a b\u00e9rez\u00e9s hon p\u00e1ratlan r\u00e9gis\u00e9gbuv\u00e1ra s tud\u00f3saink Nesztora, Ackner, kinek biztos nyomain haladva adjuk Erd\u00e9ly egy\u00e9b r\u00f3mai telepitv\u00e9nyeinek l\u00e9nyeges v\u00e1zlat\u00e1t. 15. \u00a7. R\u00f3mai telep\u00edtv\u00e9nyek nyomai Erd\u00e9ly ter\u00fclet\u00e9n. A r\u00f3maiak \u00e1ltal Erd\u00e9lyben alap\u00edtott telep\u00edtv\u00e9nyek rendesen annak nyilt v\u00f6lgyeiben, ritk\u00e1n magaslatokon vagy meredek b\u00e9rcz tet\u00f6k\u00f6n t\u0171nnek fel. \u00c1ltal\u00e1ban a Maros , Szamos , Olt , Sztrigy (Sargetia, Strehl) \u00e9s Nagy-K\u00fck\u00fcll\u00f6 szel\u00edd v\u00f6lgyhaj l\u00e1saiban \u00e9sz lelhet\u0151k azok legnagyobb sz\u00e1mban. A Maros balpartj\u00e1n , D\u00e9v\u00e1n kivttl , a Sz\u00e1szv\u00e1ros fel\u00e9 vo- nul\u00f3 orsz\u00e1g\u00fat mell\u00e9k\u00e9n, t\u00f6bb mint egy \u00f3r\u00e1nyi ter\u00fcleten l\u00e1that\u00f3 egy mez\u0151, melynek rommarad v\u00e1nyai k\u00e9ts\u00e9gtelen\u00fcl egy meglehe- t\u0151s nagys\u00e1g\u00fa s hajdan vir\u00e1gz\u00f3 v\u00e1rosra mutatnak; N\u00e1ndor, Al- Pestes \u00e9s Vajda-Huny adn\u00e1l pedig nagynienynyis\u00e9g\u00fc maradv\u00e1- nyai r\u00f3mai ed\u00e9nyek s hamvvedreknek tal\u00e1ltatnak2). Ejszakke- leti ir\u00e1nyban, a Csern\u00e1nak a Marosba szakad\u00e1s\u00e1t\u00f3l nem mesz- sze \u00e1ll\u00f3 h\u00edd k\u00f6r\u00fclet\u00e9n r\u00f3mai t\u00e9gl\u00e1k, eser\u00e9pzsindelyek, ed\u00e9nyek, hamwedrek s r\u00f3mai \u00fat maradv\u00e1nyai szeml\u00e9lhet\u00f6k, s ez ut\u00f3bbiak k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen D\u00e9d\u00e1csn\u00e1l t\u0171nnek szembe 3). A magyar Sily balpart j\u00e1n , Meleja el\u0151tt r\u00e9gi \u00e9p\u00edtm\u00e9nyek , nagy faragv\u00e1nyok , cser\u00e9p zsindelyek s r\u00f3mai ed\u00e9nyek maradv\u00e1nyaira akadunk, \u00fagy szin t\u00e9n Banicza helys\u00e9gn\u00e9l. Puj helys\u00e9gen al\u00f3l, a krivadiai \u0151rto ronyt\u00f3l (18. \u00a7.) mintegy k\u00e9t m\u00e9rf\u00f6ldnyire, a baniczaihoz hasonl\u00f3 ') Anton. Bartalis, i. m. 7, 8. II. \u25a0J M. J. Ackner, die r\u00f6misch. Alterth\u00fcm. in Siebenb\u00fcrg. Jahrb. der k. k. Centr.-Commies. stb. 1856. 4r. 6. 1. \u2014 3) U. o."], [128, "102 r\u00f3mai maradv\u00e1nyokkal tal\u00e1lkozunk, hasonl\u00f3lag Csope\u00e1t\u00f3l Oratja- Boldogfalv\u00e1ra vezet\u0151 \u00faton is '). Bosorod \u00e9s Rusndl hajdani r\u00f3mai v\u00e1rosok romjai jelenkeznek, Kis-Kal\u00e1n (Ad Aquas) \u00e9s a Sztri gyen t\u00fal Szent-Gy\u00f6rgy hat\u00e1rain is. A Sztrigy -v\u00f6lgyben Petr\u00e9ny n\u00e9l felt\u0171n\u0151 nyomait lelj\u00fck r\u00f3mai telep\u00edtv\u00e9nyeknek az ott l\u00e1that\u00f3 t\u00e9gla, ed\u00e9ny, hamvveder \u00e9s k\u0151fal-maradv\u00e1nyokban. Tordasn\u00e1l, a sz\u0151l\u0151hegyen emelked\u0151 ormon (V\u00e1rhely) tal\u00e1ltat\u00f3 minden ma radv\u00e1ny a r\u00f3mai kor jelent\u00e9s telep\u00e9re utal2). F\u00e9l m\u00e9rf\u00f6ldnyire az al-gy\u00f3gyi (Hydata) meleg forr\u00e1sokt\u00f3l (32. \u00a7.), d\u00e9lnyugatra a Maros-v\u00f6lgy szeg\u00e9ly\u00e9n, t\u00f6bb nyomaira akadhatni egy nagy r\u00f3mai telepitv\u00e9nynek. Hasonl\u00f3lag Alvincz alatt, hol az aranyr\u00e9 szecseket mag\u00e1ban hord\u00f3 ol\u00e1h-pi\u00e1ni patak a Marossal egyes\u00fcl, egy r\u00e9gi r\u00f3mai telep\u00edtv\u00e9ny (Blandiana) romjai \u00e9szlelhet\u0151k3). Kis- \u00e9s Nagy-Apold s Szerdahely k\u00f6zt szembet\u0171n\u0151 jelei egy nagyobb r\u00f3mai v\u00e1rosnak, miiiek ezen f\u00f6l\u00fcl bizony\u00edt\u00e9ka az itt elvonult r\u00f3mai \u00fat is. \u2014 Nagy-Enyed t\u00e1j\u00e9k\u00e1n r\u00e9gi r\u00f3mai \u00e9p\u00edtm\u00e9nyek olyat\u00e9n maradv\u00e1nyai szeml\u00e9lhet\u00f6k, melyek itt hajdan vir\u00e1gz\u00f3 v\u00e1rosok l\u00e9t\u00e9re engednek k\u00f6vetkeztetn\u00fcnk4). A Cs\u00e1klya hegy alj\u00e1n elter\u00fcl\u0151 mez\u0151n tal\u00e1lhat\u00f3 nagysz\u00e1m\u00fa romok, hamv vedrek s k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le s\u00edri ed\u00e9nyek, egy leg\u00fajabb r\u00f3mai telep\u00edtv\u00e9nyt sejtetnek. A hajdan O-Tord\u00e1nak magaslat\u00e1n \u00e1llott r\u00f3mai er\u0151d k\u00f6r\u00fcl ter\u00fclt el egy nagy vir\u00e1gz\u00f3 v\u00e1ros (Salina\u00e9), melynek alapfalai, s\u00e1nczai s egy\u00e9b er\u00f6s\u00edtv\u00e9nyei a feld\u00falt s eleny\u00e9szett egykori nem jelent\u00e9ktelen telep\u00edtv\u00e9nynek sz\u00e9tsz\u00f3rva romokban hevernek5) Hogy municipium volt, bizony\u00edtja egy ott lelt em l\u00e9kk\u0151, melyen ez olvashat\u00f3 : VAL. CELSVS. FLAMEN. MVNI CIPH.6). Ezt m\u00e9g ink\u00e1bb meger\u0151s\u00edti az augur nevezet, mely egy itt lelt r\u00f3mai eml\u00e9ken l\u00e1that\u00f31). Malomfalv\u00e1n\u00e1l, a Maros j obb partj\u00e1n, r\u00f3mai \u00e9p\u00edtm\u00e9 nyek maradv\u00e1nyai, sa maros -v\u00e1s\u00e1rhelyi sz\u0151l\u0151kn\u00e9l, a ') Ackner, i. h. 10.1. 2) U. o. 10, 11. 11. \u2014 \u00bb) TJ. o. 13. 1.\u2014 Archiv f\u00fcr siebenb. Landeskunde. 1845, I. Bd. Hl. Heft. 27. 1.\u2014 *) Ackner, i. h. 21. 1.\u2014 Archiv stb. 32. 1. \u2014 5) Ackner, i. h. 22, 23. 11. \u2014 Archiv stb. 28\u201430.11.\u2014 6) Neigebaur, i. m. 201: 8.\u2014 7) U. o. 205: 36.\u2014"], [129, "103 r\u00f3mai \u00fat k\u00f6r\u00e9ben felt\u0171n\u0151 vil\u00e1gos nyomok hajdani d\u00e1k vagy r\u00f3mai v\u00e1rosokra engednek k\u00f6vetkeztetn\u00fcnk '). Nagy-Szeben \u00e9s Szent-Erzs\u00e9bet gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 fekv\u00e9s\u00e9t a b\u00e1jos Szeben-v\u00f6lgy ben, havasi hegyl\u00e1nczt\u00f3l koszor\u00fak\u00e9nt k\u00f6r\u00fclv\u00e9ve, ha tekintj\u00fck, lehetetlen ott egy hajdani nagyobb r\u00f3mai v\u00e1rost nem k\u00e9pzel n\u00fcnk, melynek romjait az ut\u00f3bbi n\u00e9met gyarmat eltakarta. Azon ban hajdani nev\u00e9t mind m\u00e1ig el nem oszlathat\u00f3 hom\u00e1ly f\u00f6di, \u00e1mb\u00e1r t\u00f6bb tud\u00f3s kis\u00e9rl\u00e9 meg aunak meghat\u00e1roz\u00e1s\u00e1t, s majd Ziridava, majd Cedonie , majd meg Praetorium vagy Castra Tragana (Trajana) stb. neveken emlegetik2). Feny\u0151f\u00e1iv\u00e1 hely\u00e9re, vagy n\u00e9h\u00e1ny ezer l\u00e9p\u00e9ssel f\u00f6lebb, az Olt jobb partj\u00e1n Szakadat fel\u00e9 kell tenn\u00fcnk, a Peutinger-abrosz m\u00e9rf\u00f6ld-sz\u00e1ma ut\u00e1n, a hajdani Castra Trajana n\u00e9pes r\u00f3mai gyarmat fekv\u00e9 s\u00e9t. Ma az Olt hull\u00e1mai lejtenek el maradv\u00e1nyai felett; de a k\u00e9zreker\u00fclt sz\u00e1mos r\u00f3mai eml\u00e9k ingatlanul tan\u00faskodik itteni l\u00e9tez\u00e9se mellett. Erre n\u00e9zve minden k\u00e9ts\u00e9get eloszlat az inn\u00e9t f\u00e9l\u00f3r\u00e1nyi t\u00e1volban felf\u00f6d\u00f6z\u00f6tt r\u00f3mai temet\u0151 (Nekropolis), mely egy t\u00f6lgyessel f\u00f6d\u00f6tt hegynyergen ter\u00fcl el, s a sz\u00e1zados t\u00f6lgyek s\u00f6t\u00e9t \u00e1rnya al\u00f3l n\u00e9m\u00e1n tekint le a b\u00e1jos Olt-v\u00f6lgybe. Az eg\u00e9sz ter\u00fcleten h\u00e1romsz\u00e1z k\u00f6ridom\u00fa s\u00edrdomb k\u00f6nynyen felismerhet\u0151. K\u00f6zel negyven ezek k\u00f6z\u00f6l k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 id\u0151ben felnyittatott, s bcn n\u00f6k hullai-eszeken k\u00edv\u00fcl t\u00f6bb \u00f3don t\u00e1rgyak, \u00e9kszerek, karpe reczek \u00e9s gy\u0171r\u0171k, \u00e9rez \u00e9s bronsz\u00e9rmek, r\u00f3maiak s g\u00f6r\u00f6g\u00f6k (Antoninus Pius [138\u2014161. Kr. u.], Corcyra felirattal) tal\u00e1ltattak3).\u2014 A Bene \u00e9s K\u0151halom k\u00f6zt fekv\u0151 S\u00f6v\u00e9nys\u00e9g nev\u0171 helys\u00e9gben r\u00f3mai gyarmat nyomai felismerhet\u0151k *). Alig sz\u00e1z l\u00e9p\u00e9snyire az ilosvai n\u00e9gysz\u00f6g\u0171 s\u00e1nczt\u00f3l, a patak bal partj\u00e1n f\u00f6l\u00fcl, egy r\u00e9gi gyarmat meszszeterjed\u00f6 maradv\u00e1nyai tapasztalhat\u00f3k. A magaslat alatti v\u00f6lgyben is mutatkoznak m\u00e9g \u00f3don \u00e9p\u00fcletek romjai, hol k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen hamvvedrek tal\u00e1ltatnak. \u00c9rdekess\u00e9g\u00f6kn\u00e9l fogva meglep\u0151k azon r\u00f3mai maradv\u00e1nyok, me- ') Ackner, i.h. 23. 1.\u2014 \"\u25a0) U.o. 27.1.\u2014 Archiv stb. i. h, 38. 1.\u2014 ') Ackner, i. h. 21, Zo.il. \u2014 ') Ackner, i. h. 32. 1."], [130, "104 lyek e vid\u00e9ken koronkint felsz\u00ednre j\u00f6ttek. A buzg\u00f3 Torma K\u00e1roly helyesnek l\u00e1tsz\u00f3 v\u00e9lem\u00e9nye szer\u00e9nt ') ez a Peutinger abroszon el\u00e9fordul\u00f3 Largiana\"1). Enynyi az, mit a r\u00f3maiak erd\u00e9lyi gyarmatair\u00f3l f\u0151vona lokban adhatunk. Roppant munka v\u00e1r m\u00e9g e t\u00e9ren Erd\u00e9ly r\u00e9 gis\u00e9gbar\u00e1tira. Mert hogy a r\u00f3mai gyarmatos\u00edt\u00e1s Kelet-Eur\u00f3pa e nevezetes r\u00e9sz\u00e9n csak enynyire \u00e9s nem t\u00f6bbre terjedt volna, egyetlen pillant\u00e1s a Sz\u00e9kelyf\u00f6ldre s az \u00e9jszaki havasok alj\u00e1n elter\u00fcl\u0151 term\u00e9keny vid\u00e9kre , k\u00e9tkedn\u00fcnk enged. Igaz ugyan , hogy a r\u00f3mai er\u0151d\u00f6ket, melyekr\u0151l al\u00e1bb (18. \u00a7. ) t\u00fczetesen sz\u00f3lunk, ugyananynyi n\u00e9pes telepitv\u00e9nyekkel hozhatjuk s kell is hoznunk kapcsolatba: de \u00edgy is csek\u00e9lyebb sz\u00e1m\u00e1t nyerj\u00fck Erd\u00e9ly \u00f6szves r\u00f3mai telepeinek, mint a menynyit a hatalmasan terjeszkedett R\u00f3ma er\u00e9ly\u00e9t\u00f6l v\u00e1rni jogosultak vagyunk. Soknak kell teh\u00e1t m\u00e9g Erd\u00e9ly ter\u00fclet\u00e9n ismeretlens\u00e9gben rejlenie a r\u00f3 mai korb\u00f3l, f\u0151leg a k\u00e9t kijel\u00f6lt v\u00e9d\u00e9ken, hol az \u00faj provincia biztons\u00e1g\u00e1nak tekintet\u00e9b\u0151l legink\u00e1bb meg kellett er\u0151s\u00edteni a hat\u00e1rokat az \u00e9jszaki nyers sarmata n\u00e9pfajok ellen. Ennek tu dat\u00e1ban azut\u00e1n meg\u00e9rthetj\u00fck azt is, menynyire fontos Erd\u00e9lyre, de \u00e1ltal\u00e1ban a tudom\u00e1nyra n\u00e9zve, a M\u00fazeum-Egylet l\u00e9tele, s annak hazafias \u00e1ldozatokkal gy\u00e1molit\u00e1sa. Minthogy Erd\u00e9ly r\u00f3mai telep\u00edrv\u00e9nyeivel egyidej\u0171leg kezd t\u00e9k minden ir\u00e1nyban e sz\u00e9p haz\u00e1t \u00e1tszeldelni a maiglan is egyes r\u00e9szleteiben l\u00e9tez\u0151 \u00fatvonalok, melyek \u2014 mik\u00e9nt testben a v\u00e9r ed\u00e9nyek \u2014 a gyarmatok k\u00f6zt k\u00f6zleked\u00e9st \u00e9s \u00e9l\u00e9nk \u00e9letmozgal mat eszk\u00f6z\u00f6ltek : \u00e9sztani \u00f6szszef\u00fcgg\u00e9sben itt van illet\u00e9kes helye azoknak t\u00f6rt\u00e9nelmi h\u00fc v\u00e1zlat\u00e1val megismerkedn\u00fcnk. 16. \u00a7. R\u00f3mai \u00fatvonalok Erd\u00e9lyben. Az \u00f3 kor \u00fataiban, v\u00edzvezet\u00e9keiben, eml\u00e9kk\u00f6veiben hatalma kell\u00e9keinek egyik leg\u00e9rv\u00e9nyesebbik\u00e9t l\u00e1tta. Az athenaei tan\u00e1cs \u00f6nmag\u00e1nak tart\u00e1 fenn az ut\u00e1sz\u00e1t kezel\u00e9s\u00e9t, melyben m\u00e9g a ') I. h. 29,30,44.11.\u2014 2) Archiv f\u00fcr siebeub. Landeskuod. 1845. I. Bd. Hl. Heft. 31. L"], [131, "105 vall\u00e1s is k\u00f6zrem\u0171k\u00f6d\u00f6tt; az utak Hermes (Mercur) p\u00e1rtfog\u00e1sa al\u00e1 l\u0151nek helyezve, s ez isten szobra kit\u0171z\u00f6tt helyenkint az orsz\u00e1g\u00fat sz\u00e9l\u00e9n \u00e1llott \u00e9s p\u00e1ly\u00e1j\u00e1t a v\u00e1ndornak kijel\u00f6l\u00e9. R\u00f3m\u00e1 ban a praetor edictuma az utak , foly\u00f3k, v\u00edz \u00e9s tengerpartok r\u00f3l minden mag\u00e1n v\u00e1llalatot eltiltott. Minden r\u00f3mai helyhat\u00f3 s\u00e1gnak megvoltak saj\u00e1t hivatalnokai, kik kiz\u00e1r\u00f3lag az utak szab\u00e1lyoz\u00e1s\u00e1val foglalkodtak , curatores martunk Legnagyobb polg\u00e1rok , mint Lepidus, Balbus, J\u00falius Caesar, Augustus, nem \u00e1tall\u00e1k R\u00f3ma ut\u00e1szai lenni. Az ut\u00e1sz\u00e1t, a foly\u00f3k \u00e9s patakok rend\u0151rs\u00e9ge, s a. v\u00edzvezet\u00e9kek a r\u00f3mai t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s els\u0151 rend\u0171 czikkei k\u00f6z\u00e9 tartoztak. A r\u00f3mai birodalom v\u00e1rosai egym\u00e1s k\u00f6zt s a f\u0151v\u00e1rossal az \u00f6szszek\u00f6ttet\u00e9st az orsz\u00e1gutak \u00e1ltal tartott\u00e1k fenn, melyek R\u00f3m\u00e1b\u00f3l, a milliarium aureumt\u00f3l, \u00e1gazv\u00e1n sz\u00e9t, eg\u00e9sz Itali\u00e1t s a tartom\u00e1nyokat kereszt\u00fclkas\u00fal szeldelt\u00e9k, s a birodalom ha t\u00e1rain\u00e1l v\u00e9gz\u0151dtek. M\u00e9rf\u00f6ldk\u00f6vek (cippus) \u00e1ltal voltak feloszt va '), s csek\u00e9ly figyelemmel a term\u00e9szeti akad\u00e1lyok vagy ma g\u00e1n birtokra , egyenes ir\u00e1nyban vonultak egyik v\u00e1rost\u00f3l a m\u00e1 sikig. E v\u00e9gett hegyek f\u00farattak \u00e1t, s a legsz\u00e9lesebb \u00e9s sebesen rohan\u00f3 folyamok felett mer\u00e9sz ivek emelkedtek. A legals\u00f3 vagyis alapr\u00e9teg (statumen) m\u00e9sz vagy puteoli-f\u00f3lddel \u00f6szsze forrasztott k\u00f6darabokb\u00f3l \u00e1llott ; a m\u00e1sodik r\u00e9teget t\u00f6rmel\u00e9k (rudus) k\u00e9pez\u00e9; a harmadik (nucleus) mindenf\u00e9le f\u00f6ldvegytilet volt. Ezen harmadik r\u00e9tegre j\u00f6tt a negyedik vagyis burkolat ( summum dorsum , summa crusta ) kavicsokb\u00f3l , szab\u00e1lytalan t\u00f6bb sz\u00f6gek vagy n\u00e9gysz\u00f6gekre vagdalt sima k\u00f6vekb\u0151l. Gyak ran a negyedik r\u00e9teg (burkolat) igen apr\u00f3 kavics \u00e9s m\u00e9szve gy\u00fclet volt, sa r\u00e9tegek vas-s\u00falyokkal verettek le, hogy szil\u00e1r dak s kem\u00e9nyek legyenek. Az emelkedettebb utaknak lejt\u0151it falazattal is megt\u00e1mogatt\u00e1k. Bizonyos helyeken , f\u0151leg pedig R\u00f3ma k\u00f6zel\u00e9ben, szab\u00e1lyszer\u0171 k\u00f6vezettel is bevont\u00e1k. A r\u00f3mai utak f\u0151 saj\u00e1ts\u00e1ga volt a tart\u00f3ss\u00e1g. Ennek tulaj don\u00edthat\u00f3, hogy k\u00f6zel k\u00e9t \u00e9vezred rombol\u00f3 ereje sem b\u00edrta meg- rl Hohenhausen, i. m. 92. 1."], [132, "106 semmiteni, s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen Erd\u00e9ly egyes vid\u00e9kein jelenleg is oly karban vannak, hogy egy kis egyenget\u00e9s ut\u00e1n b\u00edzv\u00e1st \u00e1t lehet ne adni a k\u00f6zforgalomnak. E cz\u00e9lszer\u00fcen \u00e9p\u00edtett \u00fatvonalok tar tott\u00e1k folytonos \u00f6szszek\u00f6ttet\u00e9sben a legt\u00e1volabb es\u0151 tartom\u00e1nyok lak\u00f3it is szakadatlan s k\u00e9nyelmes k\u00f6zleked\u00e9s \u00e1ltal. Eredeti cz\u00e9ljok azonban a l\u00e9gi\u00f3k \u00e1tkel\u00e9seinek vagyis hadi-\u00fataz\u00e1suknak k\u00f6nynyit\u00e9se volt. R\u00f3ma csak \u00fagy tartott b\u00e1rmely tartom\u00e1nyt megh\u00f3d\u00edtottnak , ha az minden ir\u00e1nyban a gy\u0151z\u0151 fegyverei s t\u00f6rv\u00e9nyeinek megk\u00f6zel\u00edthet\u0151v\u00e9 v\u00e1lt. Hogy gyorsabban vehessenek a cs\u00e1sz\u00e1rok tud\u00f3s\u00edt\u00e1sokat, s int\u00e9zm\u00e9nyeiknek ann\u00e1l hamarabb legyen siker\u00f6k, arr\u00f3l is gondoskodtak, hogy az eg\u00e9sz birodalmon \u00e1t szab\u00e1lyszer\u0171 posta \u00e1llom\u00e1sok szerveztessenek. Bizonyos, \u00f6t vagy legf\u00f6lebb hat m\u00e9rf\u00f6ldnyi t\u00e1volban mindenfel\u00e9 h\u00e1zak emelkedtek, melyek k\u00f6z\u00f6l mindegyik \u00e1lland\u00f3lag negyven l\u00f3val volt ell\u00e1tva \u00fagy, hogy ren des v\u00e1lt\u00e1ssal egy nap alatt sz\u00e1z r\u00f3mai, vagyis h\u00fasz f\u00f6ldirati m\u00e9rf\u00f6ldet k\u00f6nynyen b\u00e9 lehetett utazni. A post\u00e1kat saj\u00e1tlag az haszn\u00e1lhatta, ki erre n\u00e9zve cs\u00e1sz\u00e1ri enged\u00e9lylyel b\u00edrt, s erede tileg csak \u00e1llam\u00fcgyekben v\u00e9tethettek ig\u00e9nybe; n\u00e9ha azonban mag\u00e1n szem\u00e9lyeknek is megengedtetett, hogy saj\u00e1t dolgaikban vagy k\u00e9nyelem tekintet\u00e9b\u0151l haszn\u00e1lhass\u00e1k '). Sarmizegethns\u00e1t\u00f3l k\u00e9t \u00fatvonal indult el. Az els\u0151 nyugatnak tartott a Vaskapu hegyszoros fel\u00e9, s azt \u00e1tl\u00e9pv\u00e9n, a mai Krass\u00f3-megy\u00e9n \u00e9s hat\u00e1r\u0151r-vid\u00e9ken \u00e1t az Al-Dun\u00e1ig ha ladt. A m\u00e1sodik bizonyos t\u00e1vols\u00e1gig keletir\u00e1nyban a Sztrigy bal partj\u00e1ig, n\u00e9gysz\u00f6g\u0171 faragott k\u00f6vekkel kirakva ; onn\u00e9t Apu lum fel\u00e9 tartott2). Hogy a szomsz\u00e9d Temesi-B\u00e1n\u00e1tb\u00f3l a Maros mell\u00e9k\u00e9n egy t\u00e1bori-\u00fat ny\u00falt D\u00e9va fel\u00e9, melyen a l\u00e9gi\u00f3k s cohorsok a d\u00e1kok ellen ir\u00e1nyzott hadj\u00e1ratok idej\u00e9n el\u00e9nyomultak s Veczeln\u00e9l (Tiriscum) hadi-\u00e1ll\u00e1st foglalva t\u00e1boroztak, at. Hohenhausen ') Plin. Epist. X, 121, 122. \u2022) Szamosk\u00f6zi Istv\u00e1n, Analect. lapid. vetustor. et nonnullar. in Dacia antiquitat. Francofnrt. 1598. Fol. 78. 1."], [133, "107 tan\u00edtja '). Maradv\u00e1nyai itt-ott. m\u00e9g felismerhet\u0151k, \u00e1mb\u00e1r az azon vonul\u00f3 \u00fajabb orsz\u00e1g\u00fat nagy r\u00e9sz\u00e9t maga al\u00e1 temette. D\u00e9v\u00e1t\u00f3l D\u00e9d\u00e1csig, f\u00f6lfel\u00e9 a Maros balpartj\u00e1n, val\u00f3sz\u00edn\u0171leg r\u00f3mai \u00fat vonult. \u2014 A Sztrigy balpartj\u00e1n halad lefel\u00e9 a H\u00e1tszeg-v\u00f6lgyb\u0151l, r\u00e9szenkint m\u00e9g j\u00f3 karban l\u00e9v\u0151 s igen kiismerhet\u0151 t\u00e1bori-\u00fat, mely a Duna mell\u00e9k\u00e9r\u0151l sug\u00e1rzott Erd\u00e9lybe, a gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 H\u00e1t szegvid\u00e9kre, hov\u00e1 Traj\u00e1n els\u0151 hadj\u00e1ratakor berontott s Sarmiz egethus\u00e1nak nyomult. Ha ezen utat nyugatir\u00e1nyban k\u00f6vetj\u00fck, Baucz\u00e1rn\u00e1l r\u00e9gi s\u00e1ncznyomokra akadunk, s az inn\u00e9t alig egy m\u00e9rf\u00f6ldre fekv\u0151 Bukov\u00e1n\u00e1l falm\u00fcvek, t\u00e9gl\u00e1k s cser\u00e9ped\u00e9nyek t\u00f6rd\u00e9keire. A r\u00f3mai utat, mely Erd\u00e9lyben ,.Traj\u00e1n-\u00fat\" n\u00e9v alatt t\u00f6bb sz\u00f6r el\u00e9ford\u00fal2) tov\u00e1bb k\u00f6vetve, annak vil\u00e1gosan szeml\u00e9lhet\u0151 nyomaira akadunk, Sarmizegethusa romjait\u00f3l kezve, Nagy- Osztr\u00f3, Poklisa, \u00e9sKernyesdn\u00e9l, honn\u00e9t T o t e s d \u00e9sNal\u00e1czon\u00e1t Oralja-Boldogf alv\u00e1ig halad. Inn\u00e9t egy \u00e1g a Vulk\u00e1n hegyszorosig ny\u00falik ki, melyen Traj\u00e1n, m\u00e1so dik hadj\u00e1rat\u00e1ban , a r\u00f3mai hadsereg z\u00f6m\u00e9t hozta be, miut\u00e1n a vil\u00e1gh\u00edr\u0171 al-dunai k\u00f6hid elk\u00e9sz\u00fclt. Rus helys\u00e9gn\u00e9l t\u00f6bb helyen \u00e9szlelhet\u0151k r\u00f3mai \u00fat marad v\u00e1nyai. A Sztrigy torkolat\u00e1n\u00e1l egyes\u00fcl a H\u00e1tszegvid\u00e9k s D\u00e9v\u00e1 r\u00f3l a Maros mell\u00e9k\u00e9re tart\u00f3 k\u00e9t r\u00f3mai \u00fatvonal , s egyes\u00fcl\u00e9s\u00fck ut\u00e1n tov\u00e1bb halad f\u00f6lfel\u00e9 az eml\u00edtett folyam balpartj\u00e1n. Alvincz \u00e9s V\u00e1r adj a k\u00f6zt tal\u00e1lkozik a r\u00f3mai f\u0151\u00fatvo nallal egy a Verestorony hegyszorost\u00f3l j\u00f6v\u0151 mell\u00e9kp\u00e1lya. Ez ut\u00f3bbi r\u00e9szben Tolm\u00e1csn\u00e1l, Nagy-Szeben \u00e9s Szent- Erzs\u00e9bet k\u00f6zt, Kis-Cs\u00fcr, Kis-\u00c1pold, Szerdahely, Reho, Sz\u00e1sz-Sebes \u00e9s Hoszsz\u00fafalun\u00e1l l\u00e1that\u00f3. Val\u00f3sz\u00edn\u0171leg Feh\u00e9rv\u00e1rt\u00f3l valamint ma, \u00fagy a r\u00f3maiak kor\u00e1ban is, \u00fat vezetett a b\u00e1nyahelyis\u00e9gekhez. Feh\u00e9rv\u00e1rn\u00e1l, a Maros mell\u00e9k\u00e9n, elvonult r\u00f3mai \u00fattal egyes\u00fclt egy m\u00e1sik f\u00f6- ') I. m. 36, 37. 11. 2) \u00c9rdekesen jellemzi a rom\u00e1n n\u00e9pk\u00f6lt\u00e9szetet, hogy a magyar tej\u00fat (via lactea), nyelv\u00e9n \u201eDrumulu lui Trajanu\"=T raj\u00e1n- \u00fat nevezetben \u00e9l."], [134, "108 \u00fat, mely a Nagy-K\u00fck\u00fcll\u00f6 v\u00f6lgy\u00e9bevezetett. Mike sz\u00e1szt\u00f3l Monora fel\u00e9 r\u00f3mai \u00fat maradv\u00e1nya, valamint Kra k\u00f3 \u00e9s Als\u00f3-G\u00e1ld k\u00f6zt is, amatt\u00f3l f\u00e9l\u00f3r\u00e1nyira \u00e9jszaknyugat nak, s ez ut\u00f3bbi \u201evia lapidea\" nevezet alatt egy XlV-d. sz\u00e1 zadi honi okm\u00e1nyban eml\u00edttetik. \u2014 F\u00f6ldv\u00e1rt\u00f3l, Gerend ha t\u00e1r\u00e1n f\u00f6lfel\u00e9, a Maros mell\u00e9k\u00e9n r\u00f3mai \u00fat \u00e9szlelhet\u0151, valamint egy m\u00e1sik m\u00e9g ink\u00e1bb szembet\u0171n\u0151, mely inn\u00e9t Haraszto son \u00e1t Torda vagy V\u00e1rfalv\u00e1ig ny\u00falt fel, s a f\u00f6ldv\u00e1ri er\u0151ddel l\u00e1tszott a k\u00f6zleked\u00e9st fentartani. Mind a mellett mehe tett m\u00e9g egy vonal Felvincz vagy Miriszl\u00f3t\u00f3l V\u00e1rfalv\u00e1n \u00e1t egye nesen Tor dara. Inn\u00e9t hihet\u0151leg a Maros- \u00e9s Szamos-v\u00f6lgyet \u00f6szszek\u00f6t\u00f6 \u00fat a kett\u0151 k\u00f6zt emelked\u0151 v\u00edzv\u00e1laszt\u00e9kon Kolozs v\u00e1rnak tartott. Ezen mell\u00e9k\u00fatnak k\u00f6zepe t\u00e1j\u00e1n, Ajt\u00f3n k\u00f6 r\u00fcl, tal\u00e1ltatott egy r\u00f3mai felirat\u00fa eml\u00e9kk\u0151 ]). A Maros jobb partj\u00e1n, Maros-Bog\u00e1t \u00e9s F\u00f6ldv\u00e1r k\u00f6zt, r\u00f3mai \u00fat maradv\u00e1nyai szeml\u00e9lhet\u00f6k, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen Gecze hat\u00e1r\u00e1n. A Marosnak ugyanazon r\u00e9sz\u00e9n, de j\u00f3val f\u00f6lebb, M a lomfalv\u00e1n\u00e1l is \u00e9szlelhet\u0151 , k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen ez ut\u00f3bbi helys\u00e9g s Ny ar\u00e1d t\u0151 k\u00f6zt a folyam mindk\u00e9t partj\u00e1n Maros-V\u00e1s\u00e1r helyig, hol ennek \u00e1tellen\u00e9ben, a Maros jobb partj\u00e1n, s a m\u00e1sik a balparton, a v\u00e1ros sz\u0151leinek t\u0171nik legink\u00e1bb szembe. Inn\u00e9t a r\u00f3mai \u00fatvonal, m\u00e9g ma is j\u00f3l felisrnerhet\u00f6leg, Jobb \u00e1gyfalv\u00e1n, Csikfalv\u00e1n, Szent-M\u00e1rtonon, Buza h\u00e1z\u00e1n \u00e1t Mikh\u00e1z\u00e1nak tart, hol a vid\u00e9k n\u00e9pe azt maiglan Traj\u00e1n \u00fatj\u00e1nak nevezi. \u2014 Ez oldalvonalt\u00f3l viszszat\u00e9rve a f\u0151\u00fat ra, \u00fagy tal\u00e1ljuk, hogy az a Maros jobb partj\u00e1n P ok\u00e1t \u00f3l f\u00f6l fel\u00e9 Sz\u00e1sz-R\u00e9genig ny\u00falik, s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen Vajda-Szent- Iv\u00e1nn\u00e1l \u00e9szlelhet\u0151. \u00dagyszint\u00e9n a Maros balpartj\u00e1n is, Pet\u00e9 i\u00e9t\u0151l Sz\u00e1sz-R\u00e9genig, hasonl\u00f3 r\u00f3mai \u00fat nyomaira akadunk. Egy \u00f3ranegyednyire Sz\u00e1sz-R\u00e9gen alatt, a Maros jobb partj\u00e1n, mintegy f\u00e9l\u00f3r\u00e1nyi vonalban, m\u00e9g ma is haszn\u00e1latban l\u00e9v\u0151 r\u00f3mai \u00fat l\u00e9tezik, melyet a vid\u00e9k n\u00e9pe k\u0151burkolat\u00fa \u00fatnak nevez. ') Neigebaur, i. m. 222: 1."], [135, "109 A r\u00f3mai \u00fat Sz\u00e1sz-R\u00e9gent\u00f6l V\u00e9csig k\u00f6vethet\u0151 a Maros mell\u00e9k\u00e9n f\u00f6lfel\u00e9, s a Sz\u00e1sz-R\u00e9gent\u00f6l egy \u00f3r\u00e1nyira es\u0151 s\u00f3tele pek- \u00e9s s\u00f3s forr\u00e1sokn\u00e1l, s\u00f6t a Maros partj\u00e1n R\u00e9geut\u00f6l negyed f\u00e9l m\u00e9rf\u00f6ldnyire es\u0151 D\u00e9d\u00e1n\u00e1l igen kivehet\u0151. V\u00e9cst\u00f6l Sz\u00e1sz- R\u00e9genig a r\u00f3mai korban \u00fat vonult , s hogy k\u00f6burokkal b\u00edrt , az ut\u00e1n\u00e1s\u00e1s k\u00e9ts\u00e9gtelenn\u00e9 tette. Elvit\u00e1zhatlan , hogy a Peutinger-abroszon kijel\u00f6lt r\u00f3mai \u00fatvonal, mely a vil\u00e1ghir\u00fc Traj\u00e1n-hidon \u00e1t Cladova \u00e9s Czer necz (Egeta \u00e9s Drubetis) k\u00f6zt Kis-Ol\u00e1horsz\u00e1gnak tartott, a Verestorony hegyszorost \u00e1th\u00e1gva, az Olt mell\u00e9k\u00e9n f\u00f6lfel\u00e9 ha ladt. Tolm\u00e1cs, Nagy-Szeben \u00e9s Szent-Erzs\u00e9betn\u00e9l \u2014 mik\u00e9nt f\u00f6lebb m\u00e1r eml\u00edt\u0151k, m\u00e9g l\u00e1that\u00f3k nyomai. Inn\u00e9t Kis- Apold, Szerdahely \u00e9s Sz\u00e1sz-Sebesen \u00e1t V\u00e1radj\u00e1nak ir\u00e1ny\u00fai, hol a V\u00e1rhelyr\u0151l (Ulpia Trajana) j\u00f6v\u0151 f\u00f6-\u00fattal egyes\u00fclve K\u00e1roly - Feh\u00e9rv\u00e1rnak tart. Ezen eg\u00e9sz d\u00e9li vonal hajdan k\u0151burkolat tal birt. A N\u00e1das patak Kolozsv\u00e1ron alul szakad a K i s - S z a mosba. Inn\u00e9t f\u00f6lfel\u00e9 a patak mellett, az \u00fagynevezett N\u00e1das v\u00f6lgyben, f\u00f6d\u00f6ztetett f\u00f6l 1856. marcz. 30-d. az \u00fagy nevezett Traj\u00e1n-\u00fat, mely B\u00e1cs, Magyar-N\u00e1das, Magyar-S\u00e1rd, Ol\u00e1h-K\u00f6bl\u00f6s, \u00e9s Magyar-Nagy-Zsombor fel\u00e9 tart, egy j\u00f3kora \u00f6l sz\u00e9les s nagy n\u00e9gysz\u00f6g\u0171 k\u00f6vekkel burkolt; mind azon\u00e1ltal legt\u00f6bb helyen, de kiv\u00e1lt a s\u00edkon, m\u00e1r t\u00f6bb l\u00e1b ma gass\u00e1gnyira f\u00f6lddel van bor\u00edtva. A Nagy-Szamos jobb partj\u00e1n f\u00f6lfel\u00e9 Als\u00f3-Ilosv\u00e1ig vonult egy r\u00f3mai \u00fat, melynek szembet\u0171n\u0151 nyomai a Czibles r\u00f6l ered\u0151 Ilosva-patak jobb partj\u00e1n, az inn\u00e9t f\u00e9l\u00f3r\u00e1nyira es\u00f6 Szamosig \u00e9szlelhet\u0151k. Bels\u00f6-Szolnok-megy\u00e9ben Als\u00f3-Ilosv\u00e1 t\u00f3l Csics\u00f3-Kereszt\u00farnak, tov\u00e1bb\u00e1 Betlent\u00f6l K\u00f3cs \u00e9s Somker\u00e9knek viv\u0151 r\u00f3mai \u00fat maradv\u00e1nyai t\u0171nnek fel; valamint Ilosv\u00e1t\u00f3l harmadf\u00e9l \u00f3r\u00e1nyira fekv\u0151 Szesz\u00e1rma mel lett r\u00f3mai \u00fat \u00e9s v\u00e1racs. A Saj\u00f3 foly\u00f3 balpartj\u00e1n is, Betlen t\u00f6l Somker\u00e9k \u00e9s Saj\u00f3-Udvarhely fel\u00e9 tart\u00f3 ir\u00e1nyban, f\u00e9lm\u00e9rf\u00f6ldnyi t\u00e1volra, j\u00f3 karban l\u00e9v\u0151 r\u00f3mai \u00fat szeml\u00e9lhet\u0151, mely az onn\u00e9t h\u00e1rom m\u00e9rf\u00f6ldnyire es\u00f6Besztercz\u00e9re, vagy"], [136, "110 a kilencz m\u00e9rf\u00f6ldnyire l\u00e9v\u0151 V\u00e9csre vezethetett. Nyomok mu tatj\u00e1k ugyanis, hogy Besztercze hat\u00e1r\u00e1n az \u00f6shajdanban r\u00f3mai \u00fat vonult. Az als\u00f3-kos\u00e1lyi er\u0151dt\u0151l (Optatiana) a Nagy-Szamo son kereszt\u00fcl D\u00e9zs fel\u00e9 viv\u0151 r\u00f3mai \u00fat maradv\u00e1nyai k\u00f6nynyen felismerhet\u0151k ]). Az eddigi rajzolatban, t\u00f6rt\u00e9nelmi egykor\u00fa eml\u00e9kek nyo m\u00e1n, h\u00fc k\u00e9p\u00e9t adtuk mind a gyarmatos\u00edt\u00e1snak \u00e1ltal\u00e1ban, mind a r\u00f3mai uralom folyt\u00e1n Erd\u00e9ly f\u00f6ldj\u00e9n szervezett telep\u00edtv\u00e9nyek nek. Jelen fejezet kieg\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9\u00fcl ide csatoljuk a hatalmas R\u00f3ma azon k\u00f6zhivatalnokainak n\u00e9vsor\u00e1t, kiknek eml\u00e9kezet\u00e9t Erd\u00e9ly r\u00f3mai maradv\u00e1nyai az eny\u00e9szett\u0151l meg\u0151rizt\u00e9k. 17. \u00a7. Erd\u00e9ly polg\u00e1ri k\u00f6zigazgat\u00e1s\u00e1nak k\u00f6zegei a r\u00f3mai uralom kor\u00e1ban. A.) Dacia helytart\u00f3i. Q. M. Turb\u00f3. Praef. Praet. Imp. Caes. Trajani Hadriaui Augusti 2). Cn. Pap\u00edr ius Aelianus. Pr. Pr. Hadri\u00e1n kor\u00e1ban 3). Q. Axius Aelianus. Proc. Aug. Traj\u00e1n alatt*). M. S tat ius Priscus. Leg\u00e1tus Pius. Pr. Pr. 5). M. Surrianus. Pr. Pr. Antoninus Pius idej\u00e9ben0). Publius Furius Saturninus. Pr. Pr. 7). L. A n n i u s F a b i u s. 8). M. Veracilius Verus. Leg\u00e1t. Augusti9). ') Torma K\u00e1roly, i. m. 43. 1. 2) Neigebaur, i. m. 76: 2. \u2014 Ael. Spartian. in Hadri\u00e1n. 3) Neigebaur, i. m. 81: 1. \u2014 4) U. o. 71, 72: 1. \u2014 K\u00f6les\u00e9ri, i. m, 12, 19. 11. 5) Ackner, Jahrb. der k. k. Centr.-Commiss. 1866. 4r. 12. 1. 6) Neigebaur, i. m. 21: 10; 74: 16. \u2014 Hohenhausen, i. m. 49. 1. ') Neigebaur, i. m. 126: 4; 258: 2. ') Antou. Bartalis, i. m. 41. 1. 9) Torma K\u00e1roly, i. m. 33. 1. \u2014"], [137, "111 M. Aurelius. Consularis ]). Lannus Fabianus. Propr. Provinc. Dac.2). C. Mar ius Drusus. Pr. Pr. dictus ex Provincia Dacica. Trib. Laticlavalis. Praef. Leg. Xin. Gem.3). Tiberius J\u00falius Flaccius. Leg\u00e1tus Augustae Pro- vinci\u00e1\u00e9 in Colonia Ulpia Trajana Augusta Dacica*). C. J\u00falius Maximinus. Leg. Augg. Pr. Pr. 5). M. Ulpius. Propraetor. El\u0151bb b\u00e1nyaigazgat\u00f3 volt\"). Aur\u00e9l. Rusticius. L. Au. (Leg\u00e1tus Augusti)7). P. Septimius Geta. Leg. Aug. Pr. Pr. 8). Val\u00e9r ius Catullinus. Proc. Aug.9). C. Pnblicius Antonius Probus. Proc. Aug. lu). Gemin. Aelianus. Leg. Aug. n). L. A e m i 1 i u s C a r u s. Leg. Aug. Pr. Pr. III. Daciarum 12). Cajus Curtius. Leg\u00e1tus Imperat. Antonini Augusti Pii in Coloniis Romanis Provinci\u00e1\u00e9 Dacicae 13). L. Mar ius. Perpetuus Consul Daciae1*). Antoninus Pius alatt , mint Leg\u00e1tusok \u00e9s Propraetorok , Daci\u00e1t korm\u00e1nyozt\u00e1k : Rustrius, Sulpitianus, C. Clodius, L. Auuius Italicus 1S) Quirinus Frontonicus. Leg. Aug. Pr. Pr. Trium Daciarum et Moesiae superioris '*). Clemens. Marcus Aurelius alatt17). Pertinax. Ugyanazon id\u00f6t\u00e1jatt 18). Torma K\u00e1roly, i. m. 37. 1. 5) Neigebaur, i. m. 22: 14. \u2014 3) \u00fc. o. 22: 13. *) Hohenhausen, i. m. 54. 1. 5) Neigebaur, i. m. 143: 132; 146: 157; 161: 268. \u2014 *) U. o. 171: 1; 194: 2.\u2014 7) U. o. 200: 1.\u2014 8; U. o. 200: 2. \u2014 9) U. o. 226: 12. \u2014 \">)TJ. o. 226: 18.\u2014 \") U. o. 257: 1.\u2014 12) U. o. 283: 3. \") Hohenhausen, i. m. 58, 59. 11. \u2014 \") U. o. 137. 1. 15) Seivert, i. m. Nr. 14, 15, 19, 20. 16) Neigebaur, i. m. 27: 40. \") Dio Cass. LXXI, 12. '*) Jul. Capitolin. in vita Pertinac."], [138, "112 Castinus. Caracalla idej\u00e9ben1). M\u00e1rcius Agrippa. El\u0151bb fodr\u00e1sz R\u00f3m\u00e1ban2), majd M. Opelius Macrinus cs\u00e1sz\u00e1r alatt (217, 218 Kr. u.) Pann\u00f3nia, azut\u00e1n pedig Dacia helytart\u00f3ja3). Rutilius Cocles*). Jul. Flaccus. Leg. Aug. Provinc. 5) Simonius Julianus. V. C. Praeses Daciarum6) B.) Duumvirek. C. Clodius Secundinus. H. Viralis Col(oniae)7) C. Jul. Valens. H. Vir. Col. Apui.8). C. Pomp. Fuscus. II. Vir. Col. Apui.9). M. Opelius. Adiutor II. Vir. Col.10). C.) Decuri\u00f3k C. Jul. Pap. Valens. Dec. Col. Sarmiz. Aedilis II. Viralis. Praef. Coll\u00e9g. Fabr. n). C. Ant. C.F. Pap. Ursinus. Dec. Col. Daciae Sanniz. 12). M. Ulpius Maius. Dec. Col. Sarm. Metr. 13) Valerius Rufus. Decurio. Coloniae Quaestor, n. Vir. 4). L. CoeliusDelianus. Dec. Col. Sarm. Metrop. Aedil. 15). P. A e 1 i u s R u f i n u s. Dec. Mun. et Patr\u00f3nus Coll. Fabrum Col. Apui. ie). C. Sinnius Anicetus. Dec. Col. Sar. Patron. Col. Fabr. Mun. Sept. Apui. \"). ') Dio Cass. LXXVI1I, 13. J) Jo. Christian. Engel, eommentatio de expeditionib. Traj\u00e1n. 270. 1. 3) Dio Cass. LXXVm, 13.\u2014 ') Anton. Bartalis, i. m. 41. 1. 5) Neigebaur, 22: 15. \u2014 6) U. o. 10: 3. \u2014 ') U. o. 90, 91: 2. \u2014 Hohenhausen, i. m. 103. 1., hol Collegii kieg\u00e9sz\u00edt\u00e9s fordul el\u00e9. *) Neigebauer, i. m. 153: 211.\u2014 s) U. o. 179: 48.\u2014 10j U. o. 194: 2.\u2014 \") U. o. 24: 26.\u2014 ***) U. o. 47: 5; 80: 1.\u2014 1S) U. o. 47: 6; 69: 1.\u2014 \") U. o. 74: 15. \u2014 15) U. o. 79: 1. \u2014 \u00bb\u00ab) U. o. 150 ; 190. \u2014 \"j U. o. 153: 209."], [139, "113 P. Aelius. Provinci\u00e1lis Dec. Col.1). C. Sennius Anicetus. Dec. Col. Sar.2) T. Fabius Ibiomarus. Dec. Coll. Aurariar. 3). M. Antoninus. Dec. Coll. Aur.*) L. Aelius Maximianus. Dec. Col.5) P. Ael. Dacianus. De.(curio) et Aedil. Col.8) L. Lael. Terentianus. Dec. Col.7) P. Aelius V a 1 e r i a n u s. Patr\u00f3nus et Dec. Col. Fabrum8). D.) Aedilisek. Valerius Valentinus. Aedilis9). Cn. Sosias Marcellin. Aedil. 10). E.) Quaestorok. M. Arrius. Q R. (Quaestor) Col. Ulpiae Traj. Zarmitz. \"). Ulpius Salvianus. Quaestor Ulp. 12). T. Laelius. Q. Col. Apui. 13). Ulp. Astimidorus etAur. Maximus. Quaestores \"). L. Livius Victorinus. Quaestor.15). Drus. Veprid. Pollianus. Quaest. et Coll. Salinari.10). Terentius Gentianus \"). P. A el. Decianus18). C. Curtius. Quaestor Urb\u00e1nus19). ') U. o. 145: 225; 180: 50. 2) Neigebaur, i. m. 159: 256.\u2014 3; U. o. 182: 1.\u2014 \")U.o.l82: 2.\u2014 K\u00f6le- s\u00e9ri, i. m. 23. 1. 5) Neigebaur, i. m. 193: 1. \u2014 c) U. o. 223: 2. \u2014 '; iJ. o. 226: 17. \u2014 8) \u00fc. o. 250: 3. <>) Torma K\u00e1roly, \u00ed. h. 37. 1. *') Neigebaur, i. m. 201: 5.\u2014 Bartalis, i. m. 48. 1. Sosi... all. \") Neigebaur, i. m. 36: 98; 53: 4. \u2014 Hohenhausen, i. m. 47. 1. Il) Neigebaur, i. m. 133: 52.\u2014 13) U. o. 143: 131.\u2014 u) U. 0.148: 176. 1S) U. o. 202: 14. \u2014 16) U. o. 205: 34. \") Aut\u00f3n. BartaUs, i. m. 47. 1.- 18) \u00fc. o. - 19) \u00fc. o. 8"], [140, "114 VI FEJEZET R\u00f3mai hely\u0151rs\u00e9g Erd\u00e9lyben. 18. \u00a7. R\u00f3mai er\u0151d\u00f6k maradv\u00e1nyai Erd\u00e9ly f\u00f6ldj\u00e9n. A foglal\u00e1si hadj\u00e1ratok bev\u00e9gezte ut\u00e1n a r\u00f3mai gyarma tosok m\u00e9g sok\u00e1 nem \u00e9rezt\u00e9k bizton magokat az iij provinci\u00e1 ban. K\u00edv\u00fclr\u0151l az \u0151shaz\u00e1b\u00f3l kik\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt d\u00e1kok t\u00e1mad\u00e1sai, benn a f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9t vesztett \u0151slak\u00f3k el\u00e9gedetlens\u00e9ge folyv\u00e1st fe nyegette a betelep\u00fclt r\u00f3maiak szem\u00e9ly s vagyonb\u00e1tors\u00e1g\u00e1t. J\u00f3kor kellett teb\u00e1t \u00f3talouir\u00f3l gondoskodniuk, s ezt az \u00faj provincia k\u00fcl\u00f6n vid\u00e9kein rakott er\u0151d\u00f6kben hitt\u00e9k el\u00e9rhetni. Semmi k\u00e9ts\u00e9g, hogy a gyarmatok mindanynyi meger\u0151s\u00edtett helyis\u00e9geket k\u00e9 peztek, mik\u00e9nt k\u00e9s\u0151bb Eur\u00f3pa k\u00f6z\u00e9pkori jelentesb v\u00e1rosai. Ezeken kiv\u00fcl szerte Erd\u00e9ly f\u00f6ldj\u00e9n sz\u00e1mos er\u0151d\u00f6k s hadm\u00fcta nilag j\u00f3l v\u00e9dett helyek nyomaira akadunk, melyek k\u00f6r\u00e9ben hogy mindj\u00e1rt kezdetben r\u00f3mai. telepitv\u00e9nyek is alakultak, nem fogjuk k\u00e9ts\u00e9gbe vonni, ha meggondoljuk, hogy az egy\u00e9n siet tulajdon\u00e1val v\u00e9delem al\u00e1 vonulni, f\u0151leg mozgalmas id\u0151kben, mid\u0151n az eg\u00e9sz t\u00e1rsadalom fenyegettetik , mint ezt a r\u00f3maiak erd\u00e9lyi fegyvert\u00e9nyeinek rajz\u00e1n kereszt\u00fcl l\u00e1thattuk. Erd\u00e9ly r\u00f3 mai telep\u00edtv\u00e9nyeinek ezen mentsv\u00e1raival meg kell ismerkedn\u00fcnk m\u00e1r csak azon szerep fontoss\u00e1g\u00e1n\u00e1l fogva is , mely nekik e megh\u00f3d\u00edtott tartom\u00e1nyban jutott; k\u00fcl\u00f6nben is, mint a r\u00f3mai hatalom erd\u00e9lyi alkot\u00e1sai, nem maradhattak ki korrajzunk k\u00f6 ret\u00e9b\u0151l. Adjuk teh\u00e1t azokat eddigi b\u00fav\u00e1rlatok nyom\u00e1n l), a munka sz\u0171k hat\u00e1raihoz k\u00e9pest ink\u00e1bb csak \u00e9rintve s tollhegy gyei megjel\u00f6lve, mint r\u00e9szletesen rajzolva. ') M. J. Ackner, die r\u00f6misch. Alterth\u00fcm. in Siebenb\u00fcrg. Jahrb. der Centr.- Commiss. stb. Wien. 1856. 4r. \u2014 Neigebaur, Dacien. \u2014 Torma K\u00e1roly, r\u00f3maiak nyoma Erd\u00e9ly \u00e9jszaki r\u00e9szeiben, i. h. 27\u201445.11."], [141, "115 Ha Ulpia Traj\u00e1n\u00e1t\u00f3l a Vulk\u00e1n-szorosba tekint\u00fcnk, balra t\u0151l\u00fcnk Kriv\u00e1dia \u0151rtorny\u00e1t pillantjuk meg. Az eg\u00e9sz, m\u00e9g romjaiban is rendk\u00edv\u00fcl er\u0151s \u00e9p\u00edtm\u00e9ny, k\u00f6ralakkal b\u00edr1). A pala csi mocs\u00e1r (a r\u00f3maiakn\u00e1l Palus Hiulca) \u00e9s Kology v\u00e1rr\u00f3l (a r\u00f3mai korban Cibalis, Ver\u00f6cze-megy\u00e9ben) adott rajz2) k\u00e9ts\u00e9 gen k\u00edv\u00fcl teszi , hogy a krivadiai \u0151rtorony r\u00f3mai \u00e9p\u00edtm\u00e9ny ; mert Kology v\u00e1r (szl\u00e1vul kolozzk\u00f6r) eg\u00e9sz k\u00fclalakja, mik\u00e9nt az eml\u00edtett rajzou l\u00e1thatni, teljesen egy Kriv\u00e1dia \u0151rtorny\u00e1\u00e9 val. Amazt P r o b u s cs\u00e1sz\u00e1r (282. Kr. u.) \u00e9p\u00edttette, mid\u0151n egy eg\u00e9sz hadtest alkalmaz\u00e1s\u00e1val a palacsi mocs\u00e1r lecsapol\u00e1s\u00e1t er\u00f6feszitve v\u00e9grehajtani t\u00f6rekedett : de e veszedelmes \u00e9s t\u00falter hel\u0151 munk\u00e1t katon\u00e1i megunv\u00e1n , t\u00fcl\u00f6k meg\u00f6letett. A kett\u0151nek egy \u00e9p\u00edt\u00e9szeti modora k\u00f6vetkeztetn\u00fcnk engedi, hogy mindkett\u0151 egy id\u0151szakban \u00e9p\u00fclt, s a\u00fcgha csal\u00f3dunk, mid\u0151n annak kelet kez\u00e9s\u00e9t a Decius \u00e9s Aureli\u00e1n k\u00f6zt lefolyt \u00e9vekre (250 \u2014 270. Kr. u.) teszsz\u00fck , azon id\u0151szakra tudniillik, melyben a r\u00f3 mai hatalmat Erd\u00e9lyben a t\u00faln\u00e9pes g\u00f3th sarj v\u00e9gvesz\u00e9lylyel fenyegette, s el\u0151le viszszavon\u00falni is k\u00e9nyszer\u00fclt. Ezt m\u00e9g in k\u00e1bb meger\u0151s\u00edti az, hogy -mindkett\u0151 igen hasonl\u00edt azon \u00e9p\u00edtm\u00e9ny hez, mely R\u00f3m\u00e1ban Hadri\u00e1n- v\u00e1r (moles Hadriani, ma Sant- Ang elo-v\u00e1rda) n\u00e9ven ismeretes. De a r\u00f3mai er\u00f6d\u00edtv\u00e9nyek ilyet\u00e9n alakj\u00e1r\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 tud\u00f3s\u00edt\u00e1ssal is birunk3). Ezen k\u00f6ralak\u00fa toronyhoz hasonl\u00f3 r\u00f3mai maradv\u00e1nynyal tal\u00e1lkozunk H\u00e1tszeg alatt, a Sztrigy balpartja felett emelked\u0151 hegytet\u0151n, Oralja- V\u00e1ra \u00cdj\u00e1n\u00e1l. A Sztrigyt\u00f6l a Maros mell\u00e9k\u00e9re t\u00e9rve D\u00e9va fel\u00e9, ezen al\u00f3l hevernek a hajdani Tiriscum (Veczel) r\u00f3mai er\u0151d s gyarmatv\u00e1ros omlad\u00e9kai, mely a Maros hoszsz\u00e1ban ny\u00falt el, s hajdan Maros - N\u00e9metiig terjedt, melynek r\u00e9sz\u00e9t alkotta*). ') Neigebaur, i. m. 84, 85. 11. 2) Magyar N\u00e9plap. Pest, 1857. sz. 49. 3) \u201eMulta munimenta Romanorum una tantum ex turri constabant, unde merito monopyrgia dicebantar, nec nisi perpaucis stationar\u00edis instru- cti erant, idque tunc ad incutiendum barbaris terrorem, quo refugerent, Romanos aggrediendi.\" \u2014 Procop. De sedific. Justiaian. cap. V. ') Neigebaur, i. m. 62\u201466. U. 8*"], [142, "116 K\u00e1roty-Feh\u00e9rv\u00e1r k\u00f6zel\u00e9ben, Krak\u00f3t\u00f3l \u00e9jszaknyugatnak egy \u00f3r\u00e1 nyira, Tibor helys\u00e9gbe vezet\u0151 \u00fat mellett egy hajdani r\u00f3mai v\u00e1r szembet\u0171n\u0151 maradv\u00e1nyai vannak ]). Hasonl\u00f3lag Sz\u00e9kely- F\u00f6ldv\u00e1rn\u00e1l, az \u00fagy nevezett L i ki -v\u00f6lgyben, egy nagyterjedel m\u00fc sz\u00e1nt\u00f3f\u00f6ld\u00f6n, n\u00e9gysz\u00f6g\u0171 r\u00f3mai hadisz\u00e1ll\u00e1snak nyomai l\u00e1t hat\u00f3k, melyek ez el\u0151tt csak harmincz \u00e9vvel is m\u00e9g jobban szembet\u0171ntek. F\u00f6lebb, V\u00e1rfalv\u00e1n\u00e1l, r\u00f3mai er\u0151d benioho s\u00falt fekvet\u00e9re utalnak a \u201eLeg. V. M.\" (Legio Quinta Macedo nica) b\u00e9lyeg\u00fc ott lelt t\u00e9gl\u00e1k. \u00d3-T o r d \u00e1 n is \u00e1llott a r\u00f3mai korban egy er\u0151d, emelkedettebb hoszsz\u00fadad alapt\u00e9ren. \u2014 Viszszat\u00e9rve a Sztrigy mell\u00e9k\u00e9re, ha Kis -Kabint\u00f3l a Valia-Sztuperi patak mell\u0151l, egy igen f\u00e1raszt\u00f3 s nem kis vesz\u00e9lylyel fenyeget\u0151 \u00f6s v\u00e9nyen a Gredistye b\u00e9reznek tartunk, a lunk\u00e1nyi magas hegyh\u00e1ton \u00e1thaladva, a Piatra-Rosie komor b\u00e9reztet\u0151n egy r\u00e9gi er\u0151d romjaira akadunk , hol falt\u00f6red\u00e9kek, faragott k\u00f6vek, t\u00e9gl\u00e1k s \u00e9gett agyagcs\u00f6vek, valamint k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le ed\u00e9nyek csere pei is tal\u00e1ltatnak 2). Als\u00f3-V\u00e1ros v\u00edz alatt, a patak balpartj\u00e1n, egy hatalmas r\u00f3mai er\u0151ss\u00e9g. Az e f\u00f6l\u00f6tt meszsze ny\u00fal\u00f3 V\u00e1rhegy (Gredis tye) hegyl\u00e1nczolatnak ki\u00e1gaz\u00e1sai : V u r t o p e, S.u b-K u n u n e n (v. Sub-Piatra), Csat\u00e9, Oklos, Muncsel \u00e9s M el ej a, a gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 H\u00e1tszeg-vid\u00e9k \u00e9s Nagy-Szeben k\u00f6zt es\u0151 s\u0171r\u0171 \u00f6serd\u00f6 s\u00e9ggel f\u00f6d\u00f6tt zordon b\u00e9rezek, melyeknek ma n\u00e9ptelen vid\u00e9ke az \u00f3 korban m\u00e1s sz\u00ednben t\u0171nt fel. Minden\u00fctt a nevezett pon tokon , hajdani n\u00e9pes telepitv\u00e9nyek maradv\u00e1nyaira , s oly v\u00e1r falak, oszlopok, szobrok, kapuzatok t\u00f6m\u00f6r faragv\u00e1nyaira aka dunk, mintha \u00f3ri\u00e1sok \u00e9p\u00edtett\u00e9k volna. Ma buj\u00e1n teny\u00e9sz felet t\u00fck vagy k\u00f6zvetlen k\u00f6r\u00fckben az \u00f6st\u00f6lgyes vagy b\u00fckk\u00f6s. Minden romdarab arra mutat, hogy itt egy a r\u00f3mai kort j\u00f3val megel\u0151z\u0151 hatalmas n\u00e9p\u00e9let fejtette ki alkot\u00e1sai nagyszer\u0171s\u00e9g\u00e9t. A faragv\u00e1nyok jelleme itt eg\u00e9szen m\u00e1s, mint a r\u00f3mai korb\u00f3l ') Ackner, i. h. \u2014 Ilyet\u00e9n er\u0151d mag\u00e1nak K r\u00e1k\u00e9nak hat\u00e1r\u00e1n is \u00e9szlel* het\u0151. Neigebaur, i, m. 169: 6. ') Neigebaur, i, m, 95: 22."], [143, "117 fenmaradottak\u00e9. A feliratok gy\u00e9rek, ezek is csak egyes r\u00f3mai s g\u00f6r\u00f6g bet\u0171kben mutatkoznak. Az \u00e9rmek a r\u00f3maiak kor\u00e1n t\u00fal meszsze szolg\u00e1lnak be a m\u00e1r el\u0151tt\u00fcnk eg\u00e9szen els\u00f6t\u00e9t\u00fclt m\u00faltba. Nagy menynyis\u00e9ge fod\u00f6ztetett fel itt a Koson ara nyoknak *). Let\u00e9rve a Maros jobb partj\u00e1ra, Csikm\u00f3 (Ptolemaeusn\u00e1l Zeugma) mellett r\u00f3mai v\u00e1r nyomaival tal\u00e1lkozunk. A k\u00e9t Kii kfill\u00f6 vid\u00e9k\u00e9n a H\u00f3dos erdej\u00e9n\u00e9l, Kis-Selyk \u00e9s Csics\u00f3- Holdvil\u00e1gn\u00e1l nagy s\u00e1nezok, \u00e1rkok, \u00e9p\u00fcletek, t\u00f6bbf\u00e9le r\u00f3 mai r\u00e9gis\u00e9gek jelei mutatkoznak. Tolm\u00e1csn\u00e1l is l\u00e9tezett hajdan r\u00f3mai er\u0151d. N\u00e9gysz\u00f6g\u00e9 nek csak egyik oldala l\u00e1tszik m\u00e9g ; a t\u00f6bbi h\u00e1rom oldal\u00e1t egy rendk\u00edv\u00fcli viz\u00e1rad\u00e1s elseperte. A verestoronyi hegyszo rosban is t\u00f6bb r\u00e9gi v\u00e1rromok hevernek, melyek d\u00e1k alapo kon emelkedett hajdani r\u00f3mai er\u0151d\u00f6k maradv\u00e1nyai; de k\u00f6z\u00f6 l\u00fck az \u00fajabb kor \u00e9p\u00edtm\u00e9nyeinek romjait szemesen meg kell k\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztetn\u00fcnk az \u0151sr\u00e9gi v\u00e1rromokt\u00f3l , melyek r\u00f3mai erede t\u0171ek, \u00edgy r\u00f3mai jelleggel b\u00edrnak az Olt balpartj\u00e1n, majdnem a hon hat\u00e1r\u00e1n, \u201eTraj\u00e1n kapuja\" n\u00e9vvel megjel\u00f6lt romok, vala mint azon t\u00f6m\u00f6r torony, mely az Olt jobb partj\u00e1n a Latorv\u00e1r pataknak abba foly\u00e1s\u00e1n\u00e1l , egy \u00f3r\u00e1nyira Verestoronyt\u00f3l, f\u00e1kkal f\u00f6d\u00f6tt sziklatet\u00f6r\u00f6l n\u00e9z a v\u00f6lgybe al\u00e1, s hoszsz\u00fadan ny\u00falik el az Olt ment\u00e9hen. Kis -Sinken f\u00f6l\u00fcl f\u00e9l\u00f3r\u00e1nyira, az Olt partj\u00e1n f\u00f6lfel\u00e9, term\u00e9keny vid\u00e9kben, egy szel\u00edd emelked\u00e9s\u0171 napos halmon r\u00f3mai er\u0151d maradv\u00e1nyai \u00e9szlelhet\u0151k. A f\u00f6ld f\u00f6l\u00fclet\u00e9n kiss\u00e9 kiemel ked\u0151 szeglettornyok m\u00e9g folyv\u00e1st daczolnak a sz\u00e1nt\u00f3vas \u00e9s \u00e1s\u00f3 puszt\u00edt\u00e1saival. Fogarast\u00f3l Ugra \u00e9s H\u00e9v\u00edzig, k\u00f6zel n\u00e9gy m\u00e9rf\u00f6ldnyire az Olt mell\u00e9k\u00e9n, ennek kanyarult\u00e1t\u00f3l kezdve, Erd\u00e9ly legszebb t\u00e9rv\u00f6lgyeinek egyike fejtekezik ki, d\u00e9lszakr\u00f3l meredek m\u00e9sz hegyekt\u0151l, tarka m\u00e1rv\u00e1ny s bazaltcs\u00facsokt\u00f3l ker\u00edtve. El\u00e9g j\u00f3 \u00e1llapotban s m\u00e9g j\u00f3l l\u00e1that\u00f3lag t\u0171nnek itt fel, Ugr\u00e1n\u00e1l, az ') Neigebaur, i. m. 96 \u00e9s 104. 11."], [144, "118 Olt mindk\u00e9t partj\u00e1n , k\u00e9t hajdani r\u00f3mai er\u0151d maradv\u00e1nyai , s egy k\u00f6b\u00f6l rakott szil\u00e1rd hidf\u0151, a hajdan mindk\u00e9t er\u0151d\u00f6t s iker v\u00e1rost \u00f6szszefoglal\u00f3 0 - h i d b \u00f3 1 ( Pons Vetus ) ; a m\u00e1sik hidf\u00f3 azonban sz\u00e9p t\u00e9gl\u00e1i s egy\u00e9b haszn\u00e1lhat\u00f3 anyagszerei\u00e9rt sz\u00e9t rontatott1). H\u00e9 viz hat\u00e1r\u00e1n, az Olt balpartj\u00e1u elter\u00fcl\u0151 s\u00edkon, m\u00e9g embermagass\u00e1gnyi s\u00e1nezok, melyek egy h\u00e1romsz\u00e1z hosz szti s mintegy k\u00e9tsz\u00e1z harmiuezh\u00e1rom l\u00e1b sz\u00e9les er\u0151d\u00f6t ker\u00edte nek. A foly\u00f3ra n\u00e9z\u0151 s\u00e1nczoldal k\u00f6zep\u00e9n nagy romhalmaz t\u0171nik fel, mely egy hajdan itt \u00e1llott kapu-\u00e9p\u00edtm\u00e9ny maradv\u00e1ny\u00e1nak l\u00e1tszik. Ehhez hasonl\u00f3 halmaz \u00e9szlelhet\u0151 az ezen bemenetelt\u0151l jobbra es\u0151 keskeny oldal k\u00f6zep\u00e9n is , mik\u00e9nt ez a r\u00f3mai er\u0151 d\u00f6k k\u00f6r\u00fcl rendesen tapasztalhat\u00f3. A t. Ackner ide helyezi a hajdani r\u00f3mai Pr a e t\u00f3rium nev\u0171 v\u00e1rat2); t. M\u00fcller Fri gyes pedig a Peutinger-f\u00e9le Pont\u00e9- V \u00e9tere telepitv\u00e9nyt3). Ezen er\u0151d s az Olt k\u00f6zt, jobbra az eml\u00edtett kapu-\u00e9pitm\u00e9ny nyel, egy kerek \u00e9p\u00fclet nyomai mutatkoznak; k\u00f6zvetlen a foly\u00f3 n\u00e1l pedig egy k\u00e9tsz\u00e1z negyven l\u00e1b hoszsz\u00fa k\u0151fal\u00e9i. E r\u00e9gi er\u0151d ter\u00e9n eszk\u00f6zl\u00f6tt egyik \u00e1sat\u00e1skor minden\u00fctt er\u0151s k\u0151falak, t\u00e9gl\u00e1k, m\u00e9sz, sok cser\u00e9pzsindely, de b\u00e9lyeg n\u00e9lk\u00fcl, j\u00f6tt napf\u00e9nyre. Bibarczfalv\u00e1n\u00e1l r\u00e9gi r\u00f3mai er\u0151d l\u00e9tezett *), 011sze me hat\u00e1r\u00e1n is egy ily r\u00f3mai er\u0151d l\u00e9tez\u00e9s\u00e9t er\u0151s\u00edti Benk\u00f6. Az ojtozi szoroshoz k\u00f6zel es\u0151 Bereczk mez\u0151v\u00e1ros hat\u00e1r\u00e1n t\u00f6bb r\u00e9gi s\u00e1nezok s \u00e1rkok l\u00e1that\u00f3k, melyekben r\u00f3mai b\u00e9lyegzett t\u00e9gl\u00e1k \u00e1satnak ki. Mikh\u00e1z\u00e1n\u00e1l egy dombtet\u0151n hajdani r\u00f3mai v\u00e1rnak nyomai t\u0171nnek a r\u00e9gis\u00e9gbuv\u00e1r szem\u00e9be, mint falromok, s\u00e1nczalak\u00fa m\u00e9lyed\u00e9sek stb. Bartalis tud\u00f3s\u00edt\u00e1sa szer\u00e9nt, az \u00f6 idej\u00e9ben (1787.) a Bekecs hegy orm\u00e1n m\u00e9g l\u00e1that\u00f3k voltak egy r\u00f3mai er\u0151d maradv\u00e1nyai; ma azonban gyep bor\u00edtja a ro- ') Archiv des Vereins f\u00fcr siebenb\u00fcrg. Landeskund. I. Bd. 1845. III. Heft. 38\u201440. 11. J) I. h. 30. 1. ') R\u00f6merspuren im Osten Siebenb\u00fcrgens. Mittheilungen der k. k. Centr.-Com- miss. zur Erforsch. u. Erhalt. stb. 1859. 4r. 73. 1. 4) Transsilv. Tom. I. 548. 1."], [145, "119 mokat s a horpaszokat, melyek mintegy hatezer l\u00e1b n\u00e9gysz\u00f6g\u0171 t\u00e9rt keritnek '). A t. Ackner a g\u00f6rg\u00e9ny-szent-imrei v\u00e1r hely\u00e9re r\u00e9gi r\u00f3mai er\u0151d\u00f6t \u00e1llit, s azt mondja, hogy az \u00fajabb kori v\u00e1r r\u00e9gi r\u00f3mai alap\u00e9p\u00edtm\u00e9nyre rakatott2). G\u00f6rg\u00e9ny- Szent-Imre \u00e9s G\u00f6rg\u00e9ny-Hodok k\u00f6zt, a G\u00f6rg\u00e9ny foly\u00f3 mellett egy kis m\u00e9rf\u00f6ldnyire f\u00f6lfel\u00e9, f\u00f6lds\u00e1nczok, melyek itt-ott m\u00e9g t\u00f6bb l\u00e1b magasak s h\u00e1rom bej\u00e1rattal ell\u00e1tv\u00e1k, egy hoszsz\u00fadad t\u00e1 bor\u00e1ll\u00e1st vagy er\u0151d\u00f6t k\u00e9peznek, melybe m\u00e9g most is igen j\u00f3l felismerhet\u0151 r\u00e9gi \u00fat szolg\u00e1l. \u2014 V\u00e9cs, k\u00f6z\u00e9pkorbeli v\u00e1r\u00e1val, harmadf\u00e9l \u00f3r\u00e1nyira fekszik Sz\u00e1sz -R\u00e9gen felett a Maros jobb partj\u00e1n. A v\u00e1ron k\u00edv\u00fcl napjainkban is igen szembet\u0171n\u0151 nyomai mutatkoznak a r\u00f3mai uralom kor\u00e1ban ott l\u00e9tezett er\u0151dnek, mely b\u0151l egy k\u00e9tsz\u00e1z tizenh\u00e1rom l\u00e9p\u00e9s oldal s mindk\u00e9t v\u00e9g\u00e9n egy egy toronynak alap\u00e9p\u00edtm\u00e9nyei, s a k\u00f6zep\u00e9n egy nagyobb \u00e9p\u00fclet nyomai felismerhet\u0151k. Az 1847-ben itt rendezett \u00e1sat\u00e1s alkal m\u00e1val, az eml\u00edtett er\u0151dnek s\u00e1ncz\u00e1ban minden\u00fctt r\u00f3mai t\u00e9gl\u00e1k t\u00f6red\u00e9kei, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az ezen tartom\u00e1nynak csak \u0151sr\u00e9gi v\u00e1ro sain\u00e1l \u00e9szlelhet\u0151 cser\u00e9pzsindelyek\u00e9i s egy\u00e9b \u00f3don t\u00e1rgyak tal\u00e1l tattak. E v\u00e1r kertj\u00e9n \u00e1t vezet a m\u00e9g j\u00f3l l\u00e1that\u00f3 r\u00f3mai \u00fat Sz\u00e1sz- R\u00e9genbe , hol az \u00e1sat\u00e1s k\u00e9ts\u00e9genkiv\u00fcl helyezte , hogy az haj dan k\u0151vel volt burkolva. A k\u00f6zel es\u0151 erd\u0151ben j\u00f6ttek nyom\u00e1ra ezen jeles telep\u00edtv\u00e9ny temet\u0151j\u00e9nek (Nekropolis). Az \u0151sr\u00e9gi fa t\u00f6rzsek gy\u00f6kei al\u00f3l \u00e1satott ki t\u00f6bb \u00e9vvel ezel\u0151tt t\u00f6bb mint negy ven hamvveder . megt\u00f6ltve hamvakkal , melyeket azonban , sajnos, avatatlan kezek sz\u00e9tt\u00f6rdeltek3). V\u00e9cst\u00f6l k\u00e9t m\u00e9rf\u00f6ldnyire esik \u00e9jszakkeletnek a Maros mell\u00e9k\u00e9n D\u00e9d a r\u00e9gi v\u00e1ra, mely r\u00f3mai er\u0151d alapfalaira l\u00e1tszik rakva lenni. Az Ilosva patak balpartj\u00e1n, Csics\u00f3-Keresz t\u00fart\u00f3l \u00e9jszakkelet ir\u00e1nyban f\u00e9l\u00f3r\u00e1nyira, azilosvai v\u00e1r sKereszt \u00far k\u00f6zt, egy m\u00e9g igen k\u00f6nynyen felismerhet\u0151, n\u00e9hutt ember magass\u00e1g\u00fa s\u00e1ncz tal\u00e1ltatik, elbor\u00edtva fal, t\u00e9gladarabok s omla- ') Neigebaur, i. m. 248: 1. J) I. h. 24. 1. ') Aokner, i. h. 26. 1,"], [146, "120 d\u00e9kokkal. A n\u00e9gysz\u00f6gben k\u00e9tsz\u00e1z l\u00e9p\u00e9snyi s\u00e1ncz n\u00e9gy sz\u00f6gle t\u00e9n nagyobbszer\u0171 \u00e9p\u00edtm\u00e9nyek romjai vehet\u0151k \u00e9szre. Ehhez ha sonl\u00f3t l\u00e1thatni a nyugatnak fordul\u00f3 oldal k\u00f6zep\u00e9n, hol a kapu \u00e1llhatott. S\u00f6t bel\u00fcl jobbra, a d\u00e9lszaki s\u00e1ncznak k\u00f6zep\u00e9n, ha sonl\u00f3 nyomok szeml\u00e9lhet\u00f6k , mik f\u00f6lt\u00e9telezik, hogy ott egy na gyobbszer\u0171 \u00e9p\u00edtm\u00e9nynek kellett l\u00e9teznie ]). Mojgr\u00e1d, V\u00e1r mez\u0151 \u00e9s Romlott helys\u00e9gek k\u00f6zt Tih\u00f3 falun\u00e1l, egy lank\u00e1s magaslaton r\u00f3mai er\u0151d szembet\u0171n\u0151 nyomaira tal\u00e1lhatunk. Egy n\u00e9gysz\u00f6g\u0171, kiterjedt s\u00e1nczb\u00f3l \u00e1ll ez, fal s egy\u00e9b \u00e9p\u00fcletomladv\u00e1nyokkal elbor\u00edtva. Az oszlopt\u00f6red\u00e9 kek, faragott k\u00f6vek stb. ezt k\u00e9ts\u00e9gtelenn\u00e9 teszik. E v\u00e1rromok helyis\u00e9geire bizton tehet\u0151k Ptolemaeus Ulpianum, Doricum (jobban Docirana) \u00e9s Rhucconium nevezet\u0171 helyei2). Als\u00f3-Kos\u00e1ly \u00e9s Kapjon k\u00f6zt, D\u00e9zst\u00f6l egy m\u00e9rf\u00f6ldnyire \u00e9jszaknak, \u00e9pen a Nagy-Szamos mellett, a Magyarorsz\u00e1gba viv\u0151 orsz\u00e1g\u00fatt\u00f3l balra ter\u00fclnek el egy r\u00f3mai \u00e1lland\u00f3 t\u00e1borhely (ca struni stativum) maradv\u00e1nyai. Ezt az Erd\u00e9ly r\u00e9g\u00e9szet\u00e9nek s t\u00f6rt\u00e9nelmi kincseinek d\u00fasgazdag ter\u00e9n nagy rem\u00e9nyekre jogo s\u00edt\u00f3 t. Torma K\u00e1roly \u00far f\u00f6d\u00f6zte fel. R\u00f3la eddigel\u00e9 enynyit \u00edr a t. f\u00e9rfi\u00fa: \u201eMaga a castrum az itten sebes \u00e9s kanyarg\u00f3 Nagy-Szamost\u00f3l m\u00e9g csak mintegy harmincz \u00f6lnyire fekszik ; a castrum mellett l\u00e9tez\u0151 Nekropolis azonban \u2014 a Szamos vize akad\u00e1lytalan rormbol\u00e1s\u00e1nak ki lev\u00e9n t\u00e9ve , \u2014 csaknem k\u00e9thar mad r\u00e9szben el van m\u00e1r mosva\" stb.3). \u201eA Peutinger-f\u00e9le f\u00f6ld abrosz Optatiana-ja a mai als\u00f3-kos \u00e1lyi castrum sta tivummal ugyanegy\" *). Ez kisded k\u00f6rbe szor\u00edtott lelt\u00e1ra azon r\u00f3mai er\u00f6d\u00f6kneki melyeket buv\u00e1rszellemek kitart\u00f3 nyomoz\u00e1sainak eddigel\u00e9 Erd\u00e9ly ter\u00fclet\u00e9n sikertilt felf\u00f6d\u00f6zni\u00f6k. K\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl sok pihen m\u00e9g a f\u00f6ld m\u00e9ly\u00e9ben ismeretlen\u00fcl ; de e nem jelent\u00e9ktelen sz\u00e1m is meggy\u0151zi a t. olvas\u00f3t, menynyire igyekezett a hatalmas R\u00f3ma v\u00e9r\u00e1ldozata szerzem\u00e9nyeit mag\u00e1nak biztos\u00edtani. ') Torma K\u00e1roly, r\u00f3maiak nyoma Erd\u00e9ly \u00e9jszaki r\u00e9szeiben, i, h. 28. 1.\u2014 2) U. o. 29, 44.11.- 3) U. o. 35 s k\u00f6v. 11.\u2014 4) U. o. 38. 1."], [147, "121 19. \u00a7. R\u00f3mai hader\u0151k Erd\u00e9lyben. A gyarmatokban k\u00e9t l\u00e9gi\u00f3n\u00e1l t\u00f6bb sohasem \u00e1llom\u00e1sozott. Megtelep\u00fcl\u00e9s\u00f6k oka volt , hogy a huzamos hadj\u00e1ratok f\u00e1radal mait kipihenhess\u00e9k , vit\u00e9zs\u00e9g\u00f6k\u00e9rt niegjutalmaztathassanak, a netal\u00e1n t\u00e1mad\u00f3 mozgalmat legott kcletkezt\u00e9ben elnyomhass\u00e1k, a legy\u0151z\u00f6tt n\u00e9pet engedelmess\u00e9gben s f\u00e9ken tarts\u00e1k. Minden k\u00e9ts\u00e9gen f\u00f6l\u00fcl \u00e1ll, hogy a Traj\u00e1n \u00e1ltal megh\u00f3d\u00ed tott Erd\u00e9lyt , a r\u00f3mai uralomnak erd\u00e9lyi eny\u00e9szt\u00e9ig, a Legio V. Macedonica \u00e9s Legio XIII. Gemina tartotta meg sz\u00e1llva. Egykor\u00fa eml\u00e9kek nyom\u00e1n az l\u00e1tszik bebizonyulni, hogy Erd\u00e9ly d\u00e9lszaki fel\u00e9t ez, \u00e9jszaki r\u00e9sz\u00e9t pedig amaz tartotta f\u00e9ken. A r\u00f3mai uralom kor\u00e1b\u00f3l Erd\u00e9ly sz\u00e1mtalan eml\u00e9k\u00e9t b\u00edrja e k\u00e9t l\u00e9gi\u00f3nak. A hajdani Apulum hely\u00e9n felf\u00f6d\u00f6z\u00f6ttek k\u00f6 z\u00f6l csak egyetlen t\u00f6mbben hat k\u00f6z\u00f6ltetik '), melyek az egykor ott \u00e1llom\u00e1sozott Leg. XHI. Gem.-ra vonatkoznak. A Leg. V. Mac. a mai Nagy-Enyedt\u00f6l fel a Nagy-Szamos fels\u0151 vid\u00e9k\u00e9ig \u00e1llom\u00e1sozott. Ugyanis Felvinczn\u00e9l a Maros partj\u00e1n, V\u00e1r falv\u00e1n \u00e1l, a hajdani r\u00f3mai er\u0151d hely\u00e9n, \u00e9sKapjonbau tal\u00e1lt t\u00e9gl\u00e1kon s egy\u00e9b eml\u00e9ken Leg. V. Mac. \u00e9s Leg. V. pie (Legionis V. pia?) b\u00e9lyegek olvashat\u00f3k2). Hogy valami Leg. VI. His. ( Legio sexta Hispanica-f\u00e9le) hadtest Erd\u00e9lyben, k\u00fcl\u00f6 n\u00f6sen Sz\u00e9kely -Udvarhely k\u00f6r\u00fcl tany\u00e1zott volna , mik\u00e9nt azt a most emiitett v\u00e1rost\u00f3l h\u00e1rom \u00f3r\u00e1nyira es\u00f6 Szent-Mih\u00e1ly on tal\u00e1lt t\u00e9gl\u00e1knak \u201eLeg. VI. His.\" s egy fogadalmi olt\u00e1rnak \u201eMIL. LEG. VI.\" felirataib\u00f3l3) n\u00e9melyek ki akarn\u00e1k er\u0151szakolni'), a\u00fcg emelhet\u0151 t\u00f6rt\u00e9nelmi \u00e9rv\u00e9nyre, miut\u00e1n a jelzett eml\u00e9kek ') Neigebaur, i. m. 129: 23, 25, 27, 28, 29, 30. -) Neigebaur, i. m. 203: 19.\u2014 Torma K\u00e1ror, i. h. 36 \u00e9s 42 11. ') Neigebaur, i. m. 267: 23; 26: 33. 4) Wolfgang. Lazius, commentat. Reip. Rom. in exteris Provinciis bello acquisit. stb. Libr. XII. Antverp. 1698. Fol. \u2014 Sz amos k\u00f6z i Istv\u00e1n, i. m. \u2014 Seivert, i. m. Nr. 198."], [148, "122 k\u00e9tes hitel\u00fceknek mutatkoznak ]); az Erd\u00e9lyben valaha megfor dult vagy itt bizonyos ideig \u00e1llom\u00e1sozott hadoszt\u00e1lyok k\u00f6zt k\u00fc l\u00f6nben sem eml\u00edttetik soha is ily nevezet\u0171 r\u00f3mai csapat. Igaz, hogy Erd\u00e9lynek \u00e9pen \u00e9rintett r\u00e9sze volt eddigel\u00e9 legkevesbb\u00e9 tanulm\u00e1nyozva ; ha teh\u00e1t oly tekint\u00e9ly, min\u0151nek \u0151sz r\u00e9g\u00e9sz\u00fcn ket, a halhatatlan \u00e9rdem\u0171 A ck ne rt, a tud\u00f3s vil\u00e1g m\u00e9lt\u00e1n tiszteli, s\u00falyt k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6z az \u00e1ltala is k\u00f6zl\u00f6tt2) feliratnak (a szent mih\u00e1lyi t\u00e9glab\u00e9lyegnek), \u00fagy nincs okunk a Leg. VI. His. r\u00f3mai hadtestnek hajdan Erd\u00e9lyben l\u00e9tezt\u00e9r\u00f6l k\u00e9telkedn\u00fcnk, f\u0151leg ha hozz\u00e1 m\u00e9g azt tudhatn\u00f3k, hogy a k\u00e9rd\u00e9ses t\u00e9glab\u00e9 lyeget \u00f6nmaga l\u00e1tta, vagy \u00e9pen birja is. De ha \u00f6 is azon forr\u00e1s b\u00f3l mer\u00edtett , melyb\u0151l el\u0151tte Neigebaur, Seivert, Gruter mer\u00edtettek, kik mind a k\u00e9t feliratot a Szamosk\u00f6zi Istv\u00e1n szer\u00e9nt is gyan\u00fas L a z i u s ut\u00e1n k\u00f6zlik : \u00fagy engedjen meg nek\u00fcnk a f\u00e1radhatlau aggasty\u00e1n, ha a der\u00e9k Mannerttel mi is er\u0151sen k\u00e9telked\u00fcnk mindk\u00e9t felirat hiteless\u00e9g\u00e9ben. Hogy a Coh. Ilii. Hisp. ('Cohors quarta Hispanica) a k\u00e9rd\u00e9ses k\u00e9t eml\u00e9k leihely\u00e9n tany\u00e1zott, valamint hogy a Legio XIH. Gem. hadtesthez tartozott Coh. H. Hisp anonim Traj\u00e1n erd\u00e9lyi hadj\u00e1rataiban szerepelt, teljes hitelt \u00e9rdeml\u0151 eml\u00e9kek bizony\u00edt j\u00e1k3) : de a Cohors II. \u00e9s IIII. Hispanorum m\u00e9g nem azonos a L e g. VI. H i s. hadtesttel. A k\u00e9rd\u00e9st , mely munk\u00e1nk jelen r\u00e9szlet\u00e9nek l\u00e9nyeg\u00e9t \u00e9rinti, helyre kellett igazitanunk, miel\u0151tt t\u00f6rt\u00e9nelmi elbesz\u00e9l\u00e9s\u00fcnk sz\u00f6veg\u00e9t tov\u00e1bb f\u0171zhett\u00fck volna. A r\u00f3mai had\u00e1szatban a seg\u00e9ly-hadcsapatok (auxi liares cohortes) rendesen legtekint\u00e9lyesebb er\u00f6sitv\u00e9nyeit k\u00e9pez t\u00e9k a l\u00e9gi\u00f3knak, s \u00e1ltal\u00e1ban legterhesebb munk\u00e1kkal voltak el foglalva, f\u0151leg a hat\u00e1r\u0151rizettel. A menynyire eddigel\u00e9 is mereteink terjednek , a legt\u00e1volabb es\u0151 \u00e1llom\u00e1sok s er\u0151d\u00f6kn\u00e9l csak legcsek\u00e9lyebb nyomaira sem akadunk a l\u00e9gi\u00f3k had\u00e1szai- ') Conr. Mannert, i. m. 18. 1. 5) Die r\u00f6mischen Alterth\u00fcm. i. h. 19. 1. 3) Ackner, i. h. 35. 1. \u2014 Neigebaur, i. h. 242. I.] \u2014 Dr. Aschbach, i. h. 216. 1."], [149, "123 nak. Az ilyet\u00e9n pontokon minden\u00fctt a seg\u00e9ly-hadcsapatok \u00e1llot tak f\u0151n\u00f6keik (praefectus) alatt. Eddigi nyomoz\u00e1sok szer\u00e9nt kelet fel\u00e9 Segesv\u00e1rig (val\u00f3sz\u00edn\u0171leg a hajdani Stenarum) lehet csak vinni a l\u00e9gi\u00f3k \u00e1llom\u00e1s\u00e1t, mit az itt lelt t\u00e9gl\u00e1kon megjelen\u0151 legi\u00f3b\u00e9lyeg igazol. Honn\u00e9t eg\u00e9sz bizonyoss\u00e1ggal k\u00f6 vetkeztethet\u0151, hogy azon pontok, melyeken l\u00e9gi\u00f3k nyomai is merhet\u0151k fel, az ellens\u00e9g nvngtalanit\u00e1s\u00e1nak nem voltak kit\u00e9ve. Segesv\u00e1r Erd\u00e9ly keleti r\u00e9sz\u00e9n \u00fagy t\u0171nik fel, mint t\u00e1mpontja a Sz\u00e9kely-Udvarhely \u00e9s Sz\u00e1sz-Ugra k\u00f6zti vid\u00e9knek. Mi ann\u00e1l nagyobb \u00e9rvvel b\u00edr, minthogy egy itt felf\u00f6d\u00f6z\u00f6tt r\u00f3mai eml\u00e9kk\u0151 a m\u00e9rn\u00f6kkar ( collegium fabrum ) egy oszt\u00e1ly\u00e1r\u00f3l eml\u00e9kezik. Mert ez nem polg\u00e1ri, hanem hadi test\u00fcletet k\u00e9pezett, k\u00f6ztudo m\u00e1s szer\u00e9nt, R\u00f3m\u00e1ban is 1). Egy\u00e9bar\u00e1nt a hadsereghez tartoz\u00f3 m\u00e9rn\u00f6k\u00f6k \u00fagy t\u0171nnek fel, mint centuriae fabrum2). A Leg. XHI. Gemina seg\u00e9ly-hadcsapatai k\u00f6z\u00f6l Ak\u00f3- Pannoni\u00e1b\u00f3l , hol ezen legio Erd\u00e9ly megh\u00f3d\u00edt\u00e1sa el\u0151tt \u00e1llom\u00e1 sozott, ezek ind\u00edttattak Daci\u00e1ba : Alae I. \u00e9s n. Aravacorum 3), I. Civium Romanorum \u00e9s Siliana*). A cohorsok k\u00f6z\u00f6l pedig a k\u00f6vetkez\u0151k : I. Noricorum 5), I. Lepidiana , I. Lusitanorum 6), I. Augusta Ituraeorurn, I. Lucensium, n. Hispanorum, V. Breu corum, VII. Breucorum\"), MTI. Raetorum8). Az Ala I. Frontoniana Tungrorum 9) \u00e9s Ala Praetoria, valamint az afrikai, hisp\u00e1niai, galliai \u00e9s thraciai cohorsok k\u00e9s\u0151bb t\u0171ntek fel Daci\u00e1ban 10). R\u00e9 g\u00e9szeti b\u00fav\u00e1rlatok nyom\u00e1n ezek k\u00f6z\u00f6l n\u00e9melyeknek \u00e1llom\u00e1s helyeit bizton kijel\u00f6lhetj\u00fck. \u00edgy a cohors Britannica ') Becker-Marquardt, Handbuch der r\u00f6mischen Alterth\u00fcmer. III, 2, 377. 1. 2) R\u00fcckert (Schulze), Das r\u00f6mische Kriegswesen. 1854, 2. ') Egy, Somogymegy\u00e9ben, Festetics Antal b el\u00e9gi j\u00f3sz\u00e1g\u00e1n, 1842-ben fel- f\u00f6d\u00f6z\u00f6tt bronszt\u00e1bl\u00e1nak sz\u00f6veg\u00e9ben Arvacorum olvashat\u00f3. Neigebaur, i. m. 239. 1. \u2014 \") U. o. \u2014 >) U. o. \u2014 6) U. o. \u2014 ') U. o. \u00e9s 37: 108. \u2014 8) U. o. 77: 6 \u00e9s 239. 1. \u2014 ') U. o. \u00e9s Torma K\u00e1roly, i. h. 29, 44. 11. ,0) Dr. Asehbach, i. h. 216. 1,"], [150, "124 Sz\u00e1sz-Ugra \u00e9s H\u00e9v\u00edz, a Cohors Hl. Civium Romanorum pedig sa Cohors \u00fcli. Hispanorum Erd\u00e9ly legsz\u00e9ls\u0151 keleti had\u00e1llom\u00e1s\u00e1n, aCohorsn. Hispanorum val\u00f3sz\u00edn\u0171leg B\u00e1nfly- Hunyad vid\u00e9k\u00e9n tett szolg\u00e1latot1). Az Ala I. Tungrorum Frontoniana lovas-oszt\u00e1ly, Caracalla idej\u00e9t\u0151l Alexander Se verusig (196 \u2014 235. Kr. u.) az Als\u00f3-\u00fcosva \u00e9s Csics\u00f3-Kereszt\u00far k\u00f6zt l\u00e9tezett r\u00f3mai \u00e1lland\u00f3 t\u00e1borhelyen (castrum stativum) \u00e1llo m\u00e1sozott2). Hogy a most eml\u00edtett helyen, de minden bizonynyal Erd\u00e9lyben tett hadi-szolg\u00e1latot a Cohors n. Britannica milliaria hadoszt\u00e1ly is, melyr\u0151l eddigel\u00e9 Erd\u00e9ly r\u00f3mai em l\u00e9kei m\u00e9lyen hallgattak, bizony\u00edtja egy a f\u00f6lebb kijel\u00f6lt t\u00e1bor helyen tal\u00e1lt t\u00e9gla b\u00e9lyege3). A m\u00e1r leirt (14. \u00a7.) Napoca gyarmat romjai k\u00f6zt 1859-ben felf\u00f6d\u00f6z\u00f6tt j\u00e1rdat\u00e9gla darabj\u00e1n szeml\u00e9lhet\u0151 b\u00e9lyeg AL. H. P. Ala secunda Praetoria ol vas\u00e1sa azt teszi k\u00e9ts\u00e9gtelenn\u00e9, hogy e lovas-oszt\u00e1ly a most nevezett gyarmatn\u00e1l \u00e1llom\u00e1sozott4). Kapjonban, az Eszterh\u00e1zi gr\u00f3f udvar\u00e1n, l\u00e9tez\u0151 r\u00f3mai eml\u00e9kk\u00f6v\u00f6n Cohors I. Britanni ca milliaria \u00e1ll, mely egy a \u201epedites singulares britannici\" had\u00e1szok oszt\u00e1ly\u00e1val, melyet hogy Traj\u00e1n hozott Daci\u00e1ba, en nek Kr. u. 110-ben kelt hadi-okm\u00e1ny\u00e1b\u00f3l tudva van5). Nyoma van Bartalisn\u00e1l is6). Minthogy az \u00e9rintett eml\u00e9k Als\u00f3-Ko s\u00e1lyban tal\u00e1ltatott; okunk van hinni, hogy az eml\u00edtett had oszt\u00e1ly a r\u00f3mai uralom alatt ennek hat\u00e1r\u00e1n l\u00e9tezett er\u0151dben (Optatiana) tany\u00e1zott, valamint a Cohors n. Britan nica milliaria Als\u00f3-Ilos v\u00e1n ( L a r g i a n a ) , mik\u00e9nt f\u00f6lebb l\u00e1ttuk '). \u2014 Enn\u00e9l t\u00f6bbre nem terjednek Erd\u00e9ly hely\u0151rs\u00e9gi had oszt\u00e1lyainak \u00e1llom\u00e1sait illet\u0151 ismereteink. De hiszsz\u00fck, hogy a megnevezett t\u00f6bbi seg\u00e9lyhadcsapatok \u00e1llom\u00e1shelyeir\u0151l is elosz latja id\u0151vel a kitart\u00f3 tudom\u00e1nyos f\u00fcrk\u00e9szet s buzgalom a stir\u00fc hom\u00e1lyt. ')) Miiller Frigyes, R\u00f6merspurenimOstenSiebenb\u00fcrgens. i.h. 107, 108.11.\u2014 Ackner, die r\u00f6m. Alterth\u00fcm. in Siebenb\u00fcrg. i. h, 35. 1. ;) Torma K\u00e1roly, i. h. 28, 29, 44. 11. \u2014 3) U. o. \u2014 *) U. o. 34. L 5) Arneth, zw\u00f6lf Militardipl. VI. 6) Anton. Bartalis, i. m. 43. 1. 7) Torma K\u00e1roly, i. h. 40, 41. 11."], [151, "125 Az Erd\u00e9lyt megszabva tartott r\u00f3mai hadseregn\u00e9l sem hi\u00e1ny zott a hadszert\u00e1r k\u00f6r\u00fcl n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zhetlen olyat\u00e9n szem\u00e9lyzet, min\u0151t az \u00fajabb kor had\u00e1szata a m\u00e9rn\u00f6k\u00f6k, ut\u00e1szok , hid\u00e1szok, \u00e1csok, kov\u00e1csok, szab\u00f3k s egy\u00e9b ezekhez hasonl\u00f3kban felmutat. Erd\u00e9ly r\u00f3mai eml\u00e9kein t\u00f6bbsz\u00f6r eml\u00edttetnek fel fabri (m\u00e9rn\u00f6 k\u00f6k s t\u00e1bori kov\u00e1csok), dendrophori (\u00e1csok, \u00e9p\u00edt\u00e9szek), cento narii (a hadsereg ruh\u00e1zat\u00e1val foglalkod\u00f3k ) , kik v\u00e9dn\u00f6k\u00f6kkel (patr\u00f3nus) eU\u00e1tott test\u00fcleteket (t\u00e1rsod\u00e1kat, collegium) k\u00e9peztek; voltak decuri\u00f3ik (tizedes), s\u00f6t k\u00f6z\u00f6s v\u00e9daszszonyuk is (mater) '). Szolg\u00e1lati k\u00f6r\u00fckh\u00f6z tartozott a t\u00e1bor\u00e1ll\u00e1st \u00e9s telepitv\u00e9nyeket f\u00f6lm\u00e9rve kijel\u00f6lni, \u00fatvonalokat h\u00fazni, foly\u00f3kat szab\u00e1lyozni, hi dakat verni , a t\u00e1bor sz\u00fcks\u00e9gleteire megk\u00edv\u00e1ntat\u00f3 fanem\u00fceket el\u00e9\u00e1U\u00edtani , hadi g\u00e9peket , t\u00e1rszekereket k\u00e9sz\u00edteni , a hadsereg sz\u00e1m\u00e1ra ruhakelm\u00e9t, valamint a haj\u00f3kra vitorl\u00e1kat sz\u0151ni, hadi s\u00e1torokat s egy\u00e9b t\u00e1bori \u00e9p\u00edtm\u00e9nyeket megalkotni; a t\u00e1bori kov\u00e1csok a hadsereg fegyverzet\u00e9t k\u00e9sz\u00edtett\u00e9k el, mindezt kell\u0151 rendben s halad\u00e9ktalanul2). Eff\u00e9le t\u00e1rsod\u00e1k nyomaira majd minden r\u00f3mai telepen akadunk Erd\u00e9lyben. Minthogy az Erd\u00e9lyben \u00e1llom\u00e1sozott r\u00f3mai l\u00e9gi\u00f3k seg\u00e9ly hadcsapatair\u00f3l \u00e9rtekezt\u00fcnk, eszmet\u00e1rsulat \u00fatj\u00e1n e helyt eml\u00edtj\u00fck fel, hogy Erd\u00e9ly megh\u00f3d\u00edt\u00e1sa ut\u00e1n a fegyverk\u00e9pes d\u00e1k er\u0151k is, m\u00e1s r\u00f3mai provinci\u00e1kban gyakorlott szok\u00e1s szer\u00e9nt, ilyet\u00e9n seg\u00e9ly-hadcsapatokba soroztartak. \u00edgy eml\u00edttetik az Alal. Da corum Orellin\u00e1l, sz. 4968 \u00e9s 5669; az Ala I. Ulpia Da corum (igen hihet\u0151 a b\u00e1jos H\u00e1tszeg- vid\u00e9k sz\u00e9p fiatals\u00e1g\u00e1b\u00f3l), Kellennan, Virg\u00fc. sz. 243 \u00e9s Orelb, sz. 6049; a Cohors I. Aelia Dacorum el\u00e9ford\u00fal Orellin\u00e1l, sz. 5889 \u00e9s 6688. An- ') Neigebaur, i. m. 26: 32; 25: 26. \u201ePrsef. Coll\u00e9g. Fabr.\" ( Prsefectus Collegii Fabrorum). \u2014 35 : 95; 47: 4; 73: 7; \u201eColl. Fabr. Dec. HU.\"\u2014 81: 4; 133: 50; 136: 73; 142: 123; 153: 209; 159: 256. \u201ePatron. Collegior. Fabr. Centonar.\" 161: 269.\u2014 K\u00f6les\u00e9ri, Auraria Romano- Dacica. 18. 1., hol a t\u00e1rsoda v\u00e9dn\u00f6kei k\u00f6zt, mint v\u00e9daszszony, Fabia Lucilla is eml\u00edttetik, 2) Jo. Christian. Engel, commentat. de expeditionib. Traj\u00e1n. ad Danub. 251, 262. 11."], [152, "126 toniniana mell\u00e9kn\u00e9vvel, sz. 6690 ; Postumiana, sz. 6690; Tetricianorum mell\u00e9kn\u00e9vvel sz. 6692. Nem b\u00edr teh\u00e1t his t\u00f3riai alappal azon \u00e1ll\u00edt\u00e1s, hogy a geta vagy d\u00e1k nevezet Traj\u00e1n kor\u00e1n innen nem fordul el\u00e9 t\u00f6bb\u00e9 a t\u00f6rt\u00e9nelemben *); miut\u00e1n a fennid\u00e9zett d\u00e1k hadszakaszokon k\u00edv\u00fcl Britanni\u00e1ban is j\u00f6n el\u00e9 egy Cohors I. Dacorum2) \u00e9s Armeni\u00e1ban Hadri\u00e1n alatt, egy Ala Getarum3). E k\u00e9t utols\u00f3 hadoszt\u00e1ly aligha nem Traj\u00e1n teljes gy\u0151zelme s Dacia v\u00e9gleges leig\u00e1z\u00e1sa ut\u00e1n alak\u00edt tatott r\u00f6gt\u00f6n a lefegyverzett vagy hadk\u00e9pes d\u00e1kokb\u00f3l, s ind\u00edt tatott meszsze es\u0151 orsz\u00e1gok szolgaj\u00e1romba er\u0151szakolt n\u00e9peinek megf\u00e9kez\u00e9s\u00e9re, hogy a megh\u00f3d\u00edtott \u00faj provinci\u00e1ban tartaniok ne kelljen a r\u00f3mai b\u00e9telepl\u00f6knek az \u00f6n\u00e1ll\u00e1s\u00e1t vesztett, s \u00e9let er\u0151s r\u00e9sz\u00e9t\u0151l megfosztott n\u00e9p t\u00e1mad\u00e1s\u00e1t\u00f3l. A t\u00f6bbi d\u00e1k seg\u00e9ly hadcsapatok, melyeket f\u00f6lebb r\u00e9szletezt\u00fcnk, hol szolg\u00e1ltak a r\u00f3mai vil\u00e1gbirodalom nagy cz\u00e9ljainak, a koriratok hallgatnak. Hogy \u00f6shaz\u00e1jok hat\u00e1rain k\u00edv\u00fcl alkalmaztattak, hinn\u00fcnk engedi R\u00f3ma politik\u00e1ja. Ugyanis m\u00e9g k\u00e9pzelni sem lehet, hogy levert n\u00e9p f\u00f6lfegyverezett fiait a h\u00f3d\u00edt\u00f3 hatalom a sz\u00fcl\u0151f\u00f6ld kebel\u00e9n hagyja, rem\u00e9ny\u00e9\u00fcl az el\u00e1rvult haz\u00e1nak, t\u00e1masz\u00e1ul f\u00f6ldig s\u00fajtott v\u00e9reiknek. 20. \u00a7. Erd\u00e9ly r\u00f3mai hely\u00f6rs\u00e9g\u00e9nek tisztjei. Az Erd\u00e9lyben tany\u00e1zott r\u00f3mai hely\u0151rs\u00e9gr\u0151l adott rajzun kat, annak tisztjeir\u0151l szerkesztett lajstromunk z\u00e1rja be. Kev\u00e9s, alig ezered r\u00e9sze ez azoknak, kik valaha e sz\u00e9p honban meg fordultak. Tizenhat \u00e9vsz\u00e1zad d\u00fal\u00e1sai , csoda , hogy m\u00e9g csak enynyi eml\u00e9k\u00e9t is megk\u00edm\u00e9lt\u00e9k Erd\u00e9lynek a r\u00f3mai uralom id\u0151 szak\u00e1b\u00f3l. Sokan csak r\u00f6vid ideig tettek katonai szolg\u00e1latot e leg\u00fajabb r\u00f3mai provinci\u00e1ban, s a honv\u00e1gy er\u0151s \u00f6szt\u00f6ne It\u00e1lia ') \u201eA Trajani temporibus utrumque nomen (Getarum et Dacorum) in hist\u00f3- ria non arnplius legitur.\" Conrad. Mannert, res Traj\u00e1n. Imper\u00e1tor. ad Danub. gestse. 92. 1. 2) Petric. Mon. hist. Brit. 118. 1. 115. sz. 3) Dr. Aschbach, \u00fcber Trajans steinerne Donaubr\u00fccke , i. h. 216. 1."], [153, "127 szel\u00edd \u00e9ghajlata al\u00e1 \u00e9desgette \u0151ket ; csak kev\u00e9snek jutott teh\u00e1t szerencse, magok ut\u00e1n eml\u00e9ket hagyni Erd\u00e9lyben, melyt\u0151l v\u00e9g b\u00facsut vettek. Legt\u00f6bbet pedig k\u00f6z\u00f6l\u00fck a hon hat\u00e1rain ellen s\u00e9ges \u00e1ll\u00e1st foglal\u00f3 barb\u00e1r n\u00e9pek d\u00fal\u00f3 csat\u00e1i em\u00e9sztett\u00e9k el, kiket a k\u00f6zponton hamar felejtettek. Mi teh\u00e1t t\u00f6rt\u00e9uelmi alapon csak azokat sorolhatjuk itt fel, kiknek eml\u00e9kei a nagy id\u0151t t\u00fal \u00e9lve, korunkra jutottak. Ilyenek ezek: Q. Caecilius Laetus. Leg. Leg. XIII. G. '). C. J\u00falius Juli\u00e1n us. Praef. Coh. \u00edm. Hisp.2). D o n a t u s. Praefectus 3). Aelius Celer. Praef. Al. I. Tungror. Fronton.*). M. Pap \u00edr ius. Praef. Coh. I. Pan. iu Dacia 5). C. Rustilius Cocles. Leg. XIII. G. Praefectus donatu.s sacra corona murali ob rem fortiter gestam in expe ditione Dacica 6). M. Val\u00e9r ius Longinus. V. C. Leg\u00e1t. Leg. XIII. G. Severianae '). Alginus (Birk olvas\u00e1sa szer\u00e9nt : M. Alciuius) Rufi- nus Marianus. Leg. Leg. XIII. G. 8). Pistorius Rugianus. V. C. Leg\u00e1t. Leg. XHI. G\u00f3rd.9). L. Ver\u00e1t ius Speratus. B. P. Praef, Leg. XHI. G.1U). T. Ael. Cres(cen)tiauus. Praef. Coh. \u00edm. Hisp. n). Aurelius Valentinus. Praefect 12). Don\u00e1t us. Praef. Leg. V. Mac. Piae. Fidelis. ,3). Optatus. Praef. Leg. V. '*). ') Neigebaur, i. m. 129: ;'4; 145: 146. \u2014 Hohenhausen, i. m. 88. 1 J) Ackner, i. m. 19. 1. \u2014 3) U. o. 30. 1. \u00e9s Archiv. 1845. I. Bd. III. Heft. 39. 1. <) Torma K\u00e1roly, i. m. 28. 1. 5) Neigebaur, i. m. 23: 16. - c) U.o. 72: 4.- ;j U.o. 129: 28,29. 8) U. o. 129: 30. \u2014 9; U. o. 130: 31. \u2014 '\") U. o. 144: 137. \") Transsilv. Beiblatt zum Siebenb\u00fcrger Boteu. 1857. Nr. 44. 1. 174. . \u00bb) Neigebaur, i. m. 201 : 4.- >3) U. o. 203: 17.- \") U. o. 283: 5."], [154, "128 L. Calpurnius Honoratus. Praef. Alae Fronton. ]). C. Clodius, az erd\u00e9lyi b\u00e1nyatelepek katonai hely\u0151rs\u00e9- g\u00e9nek parancsnoka a hajdani Anraria major helyis\u00e9gen j. Falerius. Praef. Leg. XIH. G.3). C. Mari us Drusus. Praef. Leg. XIII. G. \"). Aulus Crispus. Praef. Leg. XIII. Gem. s). C lau dius Pa ni us. Trib. Milit. Leg. XIII. Gemin.c). Caius Aurelius Sicilius. Trib. Milit. Leg. XHL Ge- minae Antoninianae, Erd\u00e9lyben, Caracalla idej\u00e9ben7). C. Curtius. Tribunus Laticl. Leg. XIII. Gem.8). C. Javolenus Modestus. T.(rib.) Leg. XIH. Gem. 9). C a e r e 1 1 i u s S a b i n u s. Trib. Leg. Aug. Leg. Xffl. G. ,0). Maxi min us. Trib. Militum. n). C. Jul. Theuestinus. Trib. Coh. I. Britannicae. 12). M. Caelius Juli\u00e1n us. TRL.C.DD. (Tribunus Laticla- valis Dat Dicat) 13). P. A el. Antipater. Trib. Milit.14). C o m i n u s C e 1 e i r i n u s. Trib. Leg. 1S). P. Valentinus Sabinianus. Trib. Militum16). Aurelius Sabinius. Primipilaris lT). *) M\u00fcller Frigyes, E\u00f6merspuren im Osten Siebenb\u00fcrgens. i. h. 18. 1.\u2014 V. \u00f6. K\u00f6les \u00e9ri, i. m. 18. 1. ') Neigebaur, i. m. 20: 9. \u2014 K\u00f6les\u00e9ri, i. m. 17. 1. 3) Anton. Bartalis, i. m. 42. 1. \u2014 *) U. o. 5) Neigebaur, i. m. 72: 5. 6) Dr. Asehbach, i. m. 216. 1.\u2014 \") U.o.\u2014 Neigebaur, i. m. 125: 5.\u2014 8)U.o. 23: 17.- \u00bb) U. o. 23: 18.\u2014 10)U.o. 129: 26.\u2014 \") U. o. 207 : 61. ***) Anton. Bartalis, i. m. 43. 1. 13) J. M. Ackner, Die Colonien u. militarischen Standlager der E\u00f6mer in Dacien. \u2014 Jahrb. der k. k. Centr.-Commiss. zur Erforsch. u. Erhalt. der Baudenkmale. II. Bd. Dr. Gustav Heider. Wieu. 1866. 4-o. 71. 1. H) Atjton. Bartalis, i. m. 43. 1. \u2014 ,5) U. o. \u2014 ,6) U. o. \") Ackner, i, m, 24. 1. \u2014 Neigebaur, i. m. 261: 1."], [155, "129 C. Censorius Serenus. Cent. Leg. XTV(XI_I?) G.1). C. Numius Certus. Patron. Coll\u00e9g. Fabr. et Dendro- phoror. 2). L. Aurelius Chres tus. L. Septimius Nigrinus. L. Flavius Valens. Patroni Collegii C. J\u00falius Papia Valens. > r . ,x n t , . ,, ; , . \u00ed abrorum 3). C. J\u00falius Valentinus. C. Numius Certus. J L. Annius Itali cus. Praef. Aerarii Militaris*). D. J\u00falius Rusonius. Custos armorum 5). M. L i c i n i u s M u c i a n u s , donis donatus ob virtutem et fortitudinem bello Dacico ab Trajano, corona victrici p\u00fara, hasta, torquibus, armillis, phaleris6). Aurelius Ulpius. Adjutor Officii Corniculariorum 7). Aurelius Victor. Librarius Leg. V. Mac.8). VII. FEJEZET. Cultus-\u00fcgy. 21. \u00a7. R\u00f3ma istenei Erd\u00e9lyben. A merre R\u00f3ma diadalmas fegyverei utat t\u00f6rtek az akkor k\u00f6zkelet\u0171 vil\u00e1gbirodalmi polg\u00e1risod\u00e1snak ; a gy\u0151z\u0151 n\u00e9p minden hov\u00e1 mag\u00e1val vitte nyelv\u00e9t, t\u00f6rv\u00e9nyeit, szok\u00e1sait, k\u00f6zcultus\u00e1t. \u00edgy l\u00e1tjuk Daci\u00e1ban is, legott a h\u00f3dit\u00f3 hadj\u00e1ratok sikeres be v\u00e9gz\u00e9se ut\u00e1n, R\u00f3ma isteneit felt\u0171nni. Az \u00f6 politikai fog\u00e1sukhoz tartozott, meghagyni a leig\u00e1zott n\u00e9peket saj\u00e1t vall\u00e1sukban. S\u0151t '; Anton. Bartalis, i. m. 44. 1. 2) K\u00f6les\u00e9ri, i. m. 18. 1. \u2014 3; U. o. *) Neigebaur, i. m. 125: 3; 128: 19. 5) Neigebaur, i. m. 145: 150.\u2014 6) \u00dc. o. 76: 3; 168: 249. ') Neigebaur, 283: 6. \u2014 8) U. o. 203: 19. 9"], [156, "130 a r\u00f3mai j\u00e1romba szegezett barb\u00e1rok istens\u00e9gei k\u00f6z\u00f6l nem egyet iktattak magok is saj\u00e1t honi isteneik sor\u00e1ba. J\u00f3l tudt\u00e1k \u0151k, hogy ha egyszer a r\u00f3mai nyelv, t\u00f6rv\u00e9nyek s k\u00f6z-szok\u00e1sok megteen dett\u00e9k a cz\u00e9lzott beolvaszt\u00f3 hat\u00e1st, a barb\u00e1r cultus sem foghatja mag\u00e1t sok\u00e1 tartani. K\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl a d\u00e1kok r\u00f3mai szellem\u0171 polg\u00e1ri \u00e1talakul\u00e1sa lassankint maga ut\u00e1n vonta az \u0151si cultusnak v\u00e9g eny\u00e9szet\u00e9t, hab\u00e1r err\u0151l az egykor\u00fa t\u00f6rt\u00e9nelmi f\u00f6ljegyz\u00e9sek m\u00e9 lyen hallgatnak is. Nem cz\u00e9lunk itt a r\u00f3mai cultus-Ugyet elemeire fel osztva ismertetni. Egyezett az a hell\u00e9n istentisztelet balgas\u00e1 gaival ; sok esztelens\u00e9g , s\u00f6t durvas\u00e1gra t\u00e9vedt. Az eg\u00e9sz val l\u00e1s\u00fcgy a pog\u00e1ny R\u00f3m\u00e1ban \u00e1llam-rendtart\u00e1si int\u00e9zetnek tekiute tett, s mint ilyent a legvastagabb babonas\u00e1g s\u00f6t kuruzsol\u00e1sig is hajland\u00f3 volt a k\u00f6zhatalom v\u00e9dve \u00e1polni, hab\u00e1r a mad\u00e1r j\u00f3sok stb. t\u00e9tem\u00e9nyeit minden el\u0151kel\u0151k \u00e9s m\u00edveltek titkon ne vett\u00e9k is. A d\u00e1k s egy\u00e9b megh\u00f3d\u00edtott n\u00e9pek erk\u00f6lcsi neme s\u00edt\u00e9s\u00e9re er\u00f6sebben nem hathatott, mint magoknak a r\u00f3maiaknak ked\u00e9lyvil\u00e1g\u00e1ra. Ez pedig hogy min\u0151 fejletts\u00e9gi fokon \u00e1llott, tan\u00edtja a vil\u00e1gt\u00f6rt\u00e9nelem. Mi teh\u00e1t itt a r\u00f3mai cultus azon nyilatkozv\u00e1nyaira szor\u00edtkozunk, miknek eml\u00e9kei a r\u00f3mai uralom kor\u00e1b\u00f3l Erd\u00e9lyben napjainkig fenmaradtak. Ilyenek el\u0151sz\u00f6r R\u00f3ma istenei, s k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le eszm\u00e9ket szem\u00e9lyes\u00edt\u0151 szellemei, a kiknek szentelt eml\u00e9kekkel Erd\u00e9ly f\u00f6ldj\u00e9n gyakran tal\u00e1lkozunk. Dii Consentes ( Dii majorum gentium , a r\u00f3maiakn\u00e1l s jelesen: Jupiter, Neptunus, Vulcanus, Apoll\u00f3, Mars, Mercurius, Juno, Minerva, Vesta, Ceres, Dia- na , Venus l). Jupiter Tavianus 2). Apoll\u00f3 3). ') Anton. Bartalis, i. m. 39. 1, 2) Ackner, die r\u00f6misch. Alterth\u00fcm. Siebenb\u00fcrgens. i. h. 35. 1. 3) Neigebaur, i. m. 145: 150. \u201ePythius\" mell\u00e9kn\u00e9vvel."], [157, "131 Mars '). M e r c u r i u s 2). J u u o \u00e9s Minerva 3). Ceres\u00bb). Venus 5). Diana \u00b0). Liber P\u00e1ter (Bacchus)7). Mitras (invictus) \u00e9s Sol (a kett\u0151 egy)8). Hercules 9). Aesculapius \u00e9s Hygea 10). Castor \u00e9s Pollux u). Silvanus 12). Fortuna 13.) Dea Nemesis '*). Lu na (lucifera) ,5). Dea Isis, Isis \u00e9s Serapis, Isis \u00e9s Osiris16). Spes. Virtus. Victoria \"). Penates 18). Genius19). ', Neigebaur, i. m. 21: 12. \u2014 ') U. o. 88: 1. \u2014 3) U. o. 50: 1; 88: 1; 127: 12; 128: 19. \u2014 4> U. o. 224: 6. \u2014 5) U. o. 144: 135. \u2014 6) \u00fc. o. 30: 61. \u2014 '') 132: 44. *) Neigebaur, i. m. 194: 1. \u201eInvictus \"mell\u00e9kn\u00e9vvel, 128: 20; 21: 22; 129: 25. %) Conr. Mannert, i. m. 73.1. \u2014 Torma K\u00e1roly, i. h. 33. 1. 10) Arch\u00edv des Vereins fiir siebenb\u00fcrg. Landeskunde. 1845. 1. Bd. III. Heft. 39. 1. \") Neigebaur, i. m. 26: 36. \u2014 A 174: 1 alatt lev\u0151 eml\u00e9ken \u201eCastori- bus\" olvashat\u00f3.\u2014 12) U. o. 79: 1; 82: 6. \u201edoraesticus\" mell\u00e9kn\u00e9vvel. I3) Torma K\u00e1roly, i. m. 28. 1. \u2014 14) U. o. 37. 1. \u2014 Neigebaur, i. m. 28: 45.\u2014 I5) U. o. 152: 203. \u2014 *\u25a0) \u00fc. o. 25: 27; 162: 279; 206:38.\u2014 K\u00f6les\u00e9ri, i. m. 16. 1. \u2022\"') Neigebaur, i. m. 71: 1.\u2014 '\u00bb) U. o. 126: 10. '\") Anton. Bartalis, i. m. 39. 1. \u2014 Genius Leg. XIII. G.\u2014 J. M. Ack. ner, Die Colonien und militarischen Standlager der R\u00f6mer in Dacien, i. h. 71. 1. 9*"], [158, "132 Fugia '). M e n s 2) Fides3). Roma *). Febris s). D e u s A z i z u s e). Deus Sarmandus1). Zamolxis 8). 22. \u00a7. A r\u00f3mai paps\u00e1g Erd\u00e9lyben. C. J\u00falius Metrobitanus, sacer Dei eiusdem (Aescu- lapii) Pontifex. QQ. II. Vir. Col. Apui.9). L. A el. Lupus. EQ. R. Pontif. et II. Viral. ( Coloniae Apulensis \"'). M. Lucilius Lucilianus. Aug.(ur) Col.(oniae) \"). Q. R. F. C. Num. Certus. EQ. Rom. Augur Col. Apui.12). T. Cl. A n i c e t u s. Aug. Coloniarum 13). *) Az ellens\u00e9g szalad\u00e1s\u00e1n nevet\u0151 istenn\u0151. N\u00e9melyek v\u00e9leked\u00e9se szer\u00e9nt, a hadi sz\u00f6kev\u00e9nyek v\u00e9dszelleme. Anton. Bartalis, i. m. 39, 40. 11. \u2014 2) U. o. 39. 1. \u2014 3j U. o. \u2014 'i U. o. \u201eseterna\" mell\u00e9kn\u00e9vvel, kinek a meg- h\u00f3d\u00edtott n\u00e9pek \u00e1ldoztak. 5) Neigebaur, i. m. 73: 9. \u201ediva , sancta, magna\" jelz\u0151kkel. \u2014 *j U. o. 203: 17. Ez R\u00f3ma isteneinek sor\u00e1ban nincs. Erd\u00e9ly \u0151sr\u00e9gi lak\u00f3i tisz- telt\u00e9k, s a r\u00f3maiak, \u00fagy l\u00e1tszik, Erd\u00e9lyben elfogadt\u00e1k. \u2014 7J U. o. 253 : 1. \u2014 Ackner, i. h. 20.1. \u2014 Seivert, i m. Nr. 251. Mars, Syr i\u00e1ban. Az ennek tisztelet\u00e9re \u00e9p\u00edttetni kezdett imol\u00e1t Donatus, a Leg. V. Mac. parancsnoka, bev\u00e9geztette. Tal\u00e1n mert eredet\u00e9re \u00f6 is syriai volt. \u2014 E n- gel, i. m. 247. 1. 8; M. J. Ackner, Die Colonien und militarischen Standlager der R\u00f6n_er in Dacien , i. h. 90. 1. 9) Neigebaur, i. m. 89: 3- A 147: 165. sz\u00e1m\u00fa eml\u00e9ken ez olvashat\u00f3: \u201eC. Jul. Metrobianus. (\u00edgy). Col. Zarmiz. Sacerdos Dei.\"\u2014 \")\u00fco. 134; 60.\u2014 \") U. o. 93: 1. \u2014 12) U. o. 135: 62.\u2014 **) U. o. 136: 64"], [159, "133 A el. Juli\u00e1n us. Aug. Col. Apui. ]). C. Jul. Valens. Haruspex Col. et Antistes2). P. A el. P. Fii. Pap. Strenuus. EQ. P. Sacerd. Arae Aug. Augur et II. Viral. Col. Sarm. Augur Col. Apui. Patron. Collegior. Fabr. Centonar. et Nautar. Salinar. et Commercior. 3). P. Aelius. P. F. Fab. Augur. Dec. Mun. Apui.*). Cocceius Umbrianus. Decur. Augur item pontifex civitatis Paralisensium Provinci\u00e1\u00e9 Daciae 5). Ulp. S a b i n. Arnsp. Maximus G). M. Fulv. Serapus. Augur Aug. Praetorii 7). M. Ulp. Caec. Bassianus. M. Aug. Augustalis Col. Nap. 8). M. Cominius. Pontif. et bis QQ. Sarmiz. Metrop. Sacer- dos Arae Aug. 9). Q. Vibius Camillus. Aug.(ur) Col. Dac.10). M. Cornelius Primus. Aug. Col. n). M. Li cini us. II. Vir. Col. Dac. Zarmitz. et Fiam\u00e9n Dialis 12). Tib. Cl. Rufus. Dec. Col. et Fiam. Mun. Apui. ,3). M. MurAtius cum Balbino. Quaestionum Causarum- que Judex. Fiam. Diai. Mun. Col. Apui. '*). ') Neigebaur, i. m. 143: 128. \u2014 2) U. o. 153: 212; 168: 2.\u2014 3) V. o. 161: 269. \u2014 ') U. o. 161: 274. \u2014 5) U. o. 172: 1. 6) Transsilv. Beiblatt zum Siebenb\u00fcrger Bot\u00e9n. 1857. Nr. 48. 0 Neigebaur, i. m. 205: 36. \u2014 8) U. o. 223: 3. \u2014 9J U. o. 261: 3; 284: 8; 285: 14. \u2014 ,0) U. o. 284: 9. \") Azon eml\u00e9k, melyen e r\u00f3mai j\u00f3s neve olvashat\u00f3, V\u00e1rhely \u00e9jszak-nyugati hat\u00e1r\u00e1n, sz\u00e1nt\u00e1s k\u00f6zben f\u00f3d\u00f6ztetett fel Dumitru Ardietanu f\u00f6ld\u00e9sz- t\u0151l, s jelenleg ugyanott nemes Tornya S\u00e1muel \u00far birtok\u00e1ban van. Bet\u0171i oly tiszt\u00e1k s \u00e9pek, mintha csak most v\u00e9settek volna. A m\u00e9szk\u00f6- t\u00f6mee h\u00e1ts\u00f3 r\u00e9sze nem lev\u00e9n kisim\u00edtva, sejteti, hogy falba volt illesztve. 6 V. J. \") Neigebaur, i.m. 36: 97; 89: 1.- \") U. o. 132: 44.- '<) U. o, 133: 64."], [160, "134 P. Ael. Juli\u00e1n. EQ. R. Fiam. et H. Viral. Col. Apui. '). Val. Celsus. Fiam\u00e9n Municipii 2). C. Spedius Hermias. Fiam. Col. Sarm.3). Er mi dius Si'gavus*). VIII. FEJEZET. A r\u00f3mai n\u00e9pszorgalom Erd\u00e9lyben. 23. \u00a7. F\u00f6ld\u00e9szet. K\u00e9zm\u0171vek. Ipar. Keresked\u00e9s a r\u00f3maiak alatt Erd\u00e9lyben. R\u00f3ma, \u00e1llamm\u00e1 alakul\u00e1sa \u00f3ta, a szabadoknak csak k\u00e9t nem\u00e9t engedte meg a foglalkod\u00e1snak : af\u00f6ldmivel\u00e9st \u00e9s hadi szolg\u00e1latot. A mesters\u00e9get \u0171z\u00f6k nem sz\u00e1m\u00edttathattak a polg\u00e1rok k\u00f6z\u00e9. K\u00e9s\u0151bb, R\u00f3ma t\u00falfokozott gazdags\u00e1g\u00e1nak kor\u00e1 ban, a f\u00f6ldmivel\u00e9s \u00f6sjelent\u00e9k\u00e9b\u00f6l sokat vesztett. A heny\u00e9l\u0151 rti p\u00f6k\u00f6k elt\u00f6lt\u00e9k a f\u0151v\u00e1ros utcz\u00e1it, kiknek iker-jelszavuk volt a keny\u00e9r \u00e9s j\u00e1t\u00e9k. F\u00e1raszt\u00f3 munk\u00e1t rabszolg\u00e1k v\u00e9geztek. A r\u00f3maiak, ha egy tartom\u00e1nyt vagy orsz\u00e1got elfoglaltak, minden f\u00f6ldet \u00e9s telket birtokukba vettenek , s ilyenkor term\u00e9szetesen a senatus biztosai s a megsz\u00e1ll\u00f3 hadtest parancsnoka sem fe ledkeztek meg \u00f6nmagokr\u00f3l. Nem csak hogy az eg\u00e9sz orsz\u00e1g ager publicus volt, m\u00e9g ad\u00f3 k\u00f6veteltetett, tizede, \u00f6t\u00f6de a gabo n\u00e1nak. A f\u00f6ld\u00e9szet ilyet\u00e9n helyzet\u00e9ben b\u0151ven j\u00f6vedelmez\u0151 gazd\u00e1 szat, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen f\u00f3ldmivel\u00e9sr\u00f6l hogy sz\u00f3 sem lehetett, mag\u00e1ban \u00e9rthet\u0151. Ehhez j\u00e1rult m\u00e9g Erd\u00e9lyben, a r\u00f3mai uralom kor\u00e1ban , a d\u00e1k n\u00e9p engesztelhetetlen gy\u0171l\u00f6lete sz\u00edvtelen elnyom\u00f3i ir\u00e1 ny\u00e1ban, s a szomsz\u00e9d barb\u00e1r n\u00e9pek folytonos zaklat\u00e1sai, meg a f\u00f6ldmivel\u00e9sre ford\u00edtott rabkezek , mik nem engedt\u00e9k, hogy az az \u00e1ldott f\u00f6ld term\u0151 erej\u00e9hez m\u00e9rt ar\u00e1nyban emelkedhessek. ') Negebaur, i. m. 136: 67.\u2014 2) U. o. 201: 8.\u2014 3) U. o. 33: 79. ') Zamolxis, d\u00e1k isten, papja. \u2014 M. J. Ackner, die Colonien und militarischen Standlager der R\u00f6mer in Dacien. i. h. 90. 1."], [161, "135 De hogy ily viszonyok k\u00f6zt is, a r\u00f3mai provinci\u00e1k sors\u00e1hoz k\u00e9pest, a gazd\u00e1szatnak ezen nagy horderej\u0171 \u00e1ga, Erd\u00e9lyben legal\u00e1bb t\u0171rhet\u0151 \u00e1llapotban volt s a belsz\u00fcks\u00e9get f\u00f6d\u00f6zte, m\u00e1r Traj\u00e1n egy \u00e9rme sejten\u00fcnk engedi, melyen Ceres , mint a f\u00f6ld\u00e9szet istenn\u0151je, s a b\u0151s\u00e9gszaru, Dacia term\u00e9kenys\u00e9g\u00e9t, k\u00fc l\u00f6n\u00f6sen pedig gabonafajok mivel\u00e9s\u00e9t jelk\u00e9pezik ]). Hogy a b\u00faza Erd\u00e9lyben m\u00e1r a r\u00f3mai uralom tartama alatt termesztetett, azon korb\u00f3l hozz\u00e1nk szolg\u00e1l\u00f3 nyomok tan\u00fas\u00edtj\u00e1k. Ugyanis Ulpia Tra jana hajdani fekhely\u00e9n, V\u00e1rhegy (Gredistye) nagyszer\u0171 rom jai k\u00f6zt is, nem m\u00e9lyen a f\u00f6ld felsz\u00edn\u00e9t\u0151l, valamint a r\u00f3mai Salinae (Torda) er\u0151dj\u00e9nek omladv\u00e1nyai alatt sz\u00e9nn\u00e9 v\u00e1lt b\u00faza b\u0151ven tal\u00e1ltatott 2). A f\u00f3ldmivel\u00e9s f\u00f6lt\u00e9telez baromteny\u00e9szt\u00e9st. Hogy e gazd\u00e1 szati fontos \u00e1g, sz\u00f6vetkezve a juh\u00e1szattal, m\u00e1r t\u00e1rgyalt id\u0151sza kunkban a hon lak\u00f3i \u00e1ltal felkaroltatott, ha Erd\u00e9ly f\u00f6ldirati fekv\u00e9se s term\u00e9szeti min\u0151s\u00e9ge nem igazoln\u00e1 is, egykor\u00fa hite les eml\u00e9k teszi k\u00e9ts\u00e9gtelenn\u00e9. Az Al-Gy\u00f3gy vid\u00e9k\u00e9n egykor l\u00e9tezett r\u00f3mai telep (Hydat\u00e1) eml\u00e9kei k\u00f6zt egynek oldal\u00e1n sz\u0151 l\u0151t\u0151, m\u00e1sikon pedig p\u00e1sztor, vagy az erd\u00e9lyi r\u00f3mai eml\u00e9 keken oly gyakran el\u00e9fordul\u00f3 fiu-alak, kajm\u00f3s bottal, szem l\u00e9lhet\u0151, mi \u00e1ltal\u00e1ban a p\u00e1sztor\u00e9let, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen pedig a juh\u00e1szat d\u00edszlet\u00e9re enged k\u00f6vetkeztetn\u00fcnk 3). Hogy az erd\u00e9lyi sz\u00f6l\u00f6mivel\u00e9s vir\u00e1gz\u00f3 \u00e1llapotban volt a r\u00f3maiak idej\u00e9ben, azt az eml\u00e9klapok s \u00e9rmeken megjelen\u0151 sz\u0151l\u0151f\u00fcrt\u00f6k gyan\u00edrtatj\u00e1k ; hozz\u00e1jok n\u00e9ha m\u00e9g lant (lyra) is j\u00e1 rul, mi \u00e9letkedvet, vid\u00e1ms\u00e1got l\u00e1tszik jelk\u00e9pezni. B\u00f6jti csend \u00e1ll ott be, hol keny\u00e9r, h\u00fas, bor \u2014 mint az \u0151smagyar \u00e9let jel k\u00e9pei \u2014 elt\u0171nnek. Hogy e h\u00e1romnak a r\u00f3mai Erd\u00e9lyben egy\u00fctt kellett lennie, minden k\u00e9telyen f\u00f6l\u00fcl helyezi az, hogy e sz\u00e9p haz\u00e1t m\u00e1r a r\u00f3mai \u00e9rmek boldognak (felix) hirdetik*). De ') Ackner, die antik\u00e9n M\u00fcnzen. i. h. I. Bd. I. Heft. 88. 1. J) Neigebaur, i. m. 39: 118; 102: 30; 199: 7; 214: 185. 3) Hohenhausen, i. m. 103. 1. \u2014 Neigebaur, i. m. 107: 10. 4) Ackner, die rom. Alterth\u00fcm. in Siebenb\u00fcrg. i. h. 23. 1.\u2014 Hohenhau- sen, i. m. 73, 76.11. \u2014 K\u00f6l cs\u00e9ri, i. m. 13. 1."], [162, "136 mik\u00e9nt lehetne ott boldog \u00e9let, hol m\u00e9g keny\u00e9r sincs a h\u00e1z n\u00e1l? Valamint k\u00e9s\u0151bb (275. Kr. u.) Probus cs\u00e1sz\u00e1r alatt Pan noni\u00e1ba , \u00fagy hihet\u0151leg ha nem is legott Traj\u00e1n korm\u00e1ny\u00e9vei ben, bizony\u00e1ra az A n t o n i n o k kor\u00e1ban sz\u00e1ll\u00edttattak Erd\u00e9lybe az els\u0151 jobb faj\u00fa sz\u00f6l\u00f6veszsz\u00f6k It\u00e1lia szel\u00edd \u00e9ghajlata al\u00f3l. Nyom\u00f3s okunk van hinni, hogy az Apulum k\u00f6zvetlen szom sz\u00e9ds\u00e1g\u00e1ba es\u00f6 \u00fagy nevezett Hegyalja (S\u00e1rd, Krak\u00f3 stb.) t\u00fczes \u00e9s zamatos italai , valamint a K\u00fckUll\u00f6 mell\u00e9k\u00e9n s Med gyes vid\u00e9k\u00e9n es\u00f6 halmok bor\u00e1gai kezdetben It\u00e1li\u00e1b\u00f3l, a r\u00f3mai gyarmatosok \u00fatj\u00e1n, vett\u00e9k ide sz\u00e1rmaz\u00e1sukat. Hogy nagy m\u00e9rv ben folyt a sz\u00f6l\u00f6mivel\u00e9s a r\u00f3mai korban Erd\u00e9lynek borair\u00f3l nevezetes m\u00e1s r\u00e9sz\u00e9ben, a Szil\u00e1gys\u00e1gban is, erre utalni l\u00e1tszik azon 1797-ben Szil\u00e1gy-Somly\u00f3 hat\u00e1r\u00e1n tal\u00e1lt s k\u00e9tsz\u00e1z h\u00e1rom arany-neh\u00e9zs\u00e9g\u00fc aranyl\u00e1ncz, melyr\u0151l \u00e9kitm\u00e9nyek\u00fcl, a sz\u00f6l\u00f6m\u00ed vel\u00e9sben haszn\u00e1lt eszk\u00f6z\u00f6k aranyk\u00e9pletei cs\u00fcngtek al\u00e1 l). Ott, hol az iparost a t\u00e1rsadalom len\u00e9zi, s a f\u0151hatalom gy\u00e1mkarjait t\u0151le megvonja, a k\u00e9zimesters\u00e9gek csak nehe zen bontakozhatnak ki p\u00f3ly\u00e1jukb\u00f3l. A r\u00f3mai k\u00e9nyszer\u00fclt kil\u00e9p ni a polg\u00e1ri oszt\u00e1lyb\u00f3l, ha mesters\u00e9ghez fogott. Ilyet\u00e9n helyze t\u00e9ben a k\u00e9zm\u0171iparnak hogy Erd\u00e9lyben a r\u00f3mai uralom alatt \u00e9szlelhet\u0151 lend\u00fcletet nyertek volna a k\u00e9zimesters\u00e9gek, gondolni is k\u00e9ptelens\u00e9g. A d\u00e1k n\u00e9p , s vele tal\u00e1n az \u00faj haza ege al\u00e1 k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt r\u00f3mai gyarmatosok is, ebbeli \u00e9letsz\u00fcks\u00e9gleteit, mik\u00e9nt napjainkban, \u00fagy azon korban is, maga a csal\u00e1d f\u00f6d\u00f6zte. Az \u00e9p\u00fcletek s gazd\u00e1szat anyagszereinek ki\u00e1ll\u00edt\u00e1sa a h\u00e1zn\u00e9p f\u00e9r fiait; a sz\u00f6v\u00e9s, varr\u00e1s, mos\u00e1s pedig a n\u00e9mbereket illette. A katonai hely\u0151rs\u00e9get s a provincia hivatalnokait hihet\u0151leg a m\u00e1r eml\u00edtett k\u00e9zm\u0171iparos t\u00e1rsod\u00e1k (19. \u00a7.) l\u00e1tt\u00e1k el mind kell\u0151leg b\u00fatorozott lakokkal, mind ruhanem\u00fcekkel. \u00edgy valamint az \u00e9let ig\u00e9nyek, \u00fagy az ezeknek megfelel\u0151 foglalkod\u00e1sok is keskeny k\u00f6rre szor\u00edtkoztak. K\u00fcl\u00f6nben a r\u00f3mai b\u00e9telep\u00fclteknek szil\u00e1rd anyagb\u00f3l \u00f6szsze\u00e1ll\u00edtott lakaik , a m\u00e9sz\u00e9get\u00e9s , t\u00e9gl\u00e1k , cser\u00e9p zsindelyek, k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le \u00fcveg s cser\u00e9ped\u00e9nyek, \u00e9rcz-szerek va- ') Ackner, die r\u00f6misch. Alterth\u00fcmer in Siebenb\u00fcrgen, i. h. 41. 1."], [163, "137 laniint szak\u00e9rtelmes \u00e9p\u00edt\u00e9szeket, \u00fagy nem k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges \u00fcgyess\u00e9g\u0171 k\u00e9zmiiiparosokat f\u00f6lt\u00e9teleznek. Ezeken kivtil a r\u00e9zm\u00fcvess\u00e9g l\u00e9 tez\u00e9s\u00e9re mutat azon r\u00f3mai m\u00edv\u0171 r\u00e9z-konyhat\u00e1l , mely 1845-ben Kezdi- V\u00e1s\u00e1rhely hat\u00e1r\u00e1n, t\u00f6bb r\u00e9gi r\u00f3mai ed\u00e9nyekkel egy\u00fctt \u00e1sa tott ki. Egy hoszsz\u00fadad m\u00e9lyed\u00e9sben a r\u00e9zmives neve \u201eTALIO. F.\"(ecit) olvashat\u00f3 '). Mily t\u00f6k\u00e9lyre emelkedett n\u00e9mely h\u00e1zi eszk\u00f6z\u00f6kre n\u00e9zve a r\u00f3maiak m\u00fctani \u00fcgyess\u00e9ge , az eml\u00edtett, r\u00e9 gis\u00e9ggel egy\u00fctt tal\u00e1lt k\u00e9zdi-v\u00e1s\u00e1rhelyi \u00f3don t\u00e1rgyak mutatj\u00e1k. \u00c1mb\u00e1r szolgakezek vagy a nagy vil\u00e1g el\u00f6l csendes mag\u00e1nyba vonult egyszer\u0171 csal\u00e1dtagok \u0171zt\u00e9k is n\u00e1luk a k\u00e9zm\u0171ipart, t\u00f6l\u00f6k a szab\u00e1lyos kezel\u00e9st, t\u00f6bbsz\u00f6r mesterfog\u00e1sokat elvit\u00e1znunk nem lehet. Tekints\u00fck csak az egyszer\u0171s\u00e9g\u00fckkel meglep\u0151 azon veres vagy barna agyaged\u00e9nyeket, melyek ar\u00e1nyos idomoss\u00e1gukn\u00e1l fogva magokra vonj\u00e1k figyelm\u00fcnket, mily nemesen egyszer\u0171 alak\u00edt\u00f3 tehets\u00e9gek kinyomataik\u00e9nt t\u0171nnek fel el\u0151tt\u00fcnk! R\u00f3ma nem csak fegyver\u00e9vel, h\u00f3d\u00edtott az szellemerej\u00e9vel is. Nincs is okunk k\u00e9telkedni, hogy Erd\u00e9lynek a r\u00f3mai uralom al\u00e1 jutott \u00f6sn\u00e9pe, a hoszszas egy\u00fctt-l\u00e9t s gyakori \u00e9rintkez\u00e9sek folyt\u00e1n, a r\u00f3mai szellemmel egy\u00fctt, az \u00faj sz\u00e1ll\u00f3knak \u00e9letfoglalkod\u00e1sait, teh\u00e1t az okszer\u0171bb f\u00f3ldmivel\u00e9st s n\u00e9mi mesters\u00e9geket el ne tan\u00fait volna ; csak hogy mindez az \u00e1tvev\u0151k kezei k\u00f6zt is meg tartotta saj\u00e1t r\u00f3mai jelleg\u00e9t. Inn\u00e9t van, hogy semmi d\u00e1k eml\u00e9k nem juthatott korunkra saj\u00e1t jelleg\u00e9vel Erd\u00e9ly r\u00f3mai korszak\u00e1 b\u00f3l. Mindaz, a mit az id\u0151k puszt\u00edt\u00f3 viharai megk\u00edm\u00e9ltek, r\u00f3mai jelmezben jelen meg. Ha tekintetbe veszsz\u00fck a f\u00f6ldmivel\u00e9s \u00e9s ipar\u00fczlet v\u00e1zolt. \u00e1llapotj\u00e1t, Erd\u00e9ly keresked\u00e9se sem b\u00edrhatott jelent\u00e9kkel a r\u00f3mai uralom idej\u00e9n. A foglal\u00e1si hadj\u00e1ratok alatt a hon lak\u00f3i nak leg\u00e9letreval\u00f3bb r\u00e9sze a v\u00e9dcsat\u00e1kban elhullott, m\u00e1s r\u00e9sze a d\u00e1k \u00fcgy elbuk\u00e1sa ut\u00e1n az \u0151shaz\u00e1b\u00f3l kik\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt; munk\u00e1s kezekben teh\u00e1t \u00e9rezhet\u0151 volt a hi\u00e1ny. A szomsz\u00e9d n\u00e9pekkel sz\u00f6vetkezett menek\u00fcltek is t\u00f6bsz\u00f6r nyugtalan\u00edtott\u00e1k a r\u00f3maiak erd\u00e9lyi \u00faj birtok\u00e1t. Ily viszonyok k\u00f6zt sem a f\u00f6ldmivel\u00e9sre t\u00e1- <\u25a0) Magyar Akadem. \u00c9rtes\u00edt\u0151. IV. \u00c9v. VI. sz."], [164, "138 maszkod\u00f3 k\u00e9zm\u00edvess\u00e9g, sem a kett\u0151b\u0151l t\u00e1pl\u00e1lkoz\u00f3 keresked\u00e9s er\u0151s l\u00e1bra nem kaphatott. Eml\u00edtett\u00fck ugyan (10. \u00a7.), hogy a belkeresked\u00e9st Daci\u00e1ban az\u00e1ltal \u00e9l\u00e9nk\u00edtette M. Aurelius, hogy az \u00faj provincia hat\u00e1rain bel\u00fcl a v\u00e1ndor-j\u00e1szoknak megengedte a keresked\u00e9st a roxol\u00e1nokkal , de azon kik\u00f6t\u00e9ssel , hogy min den ily esetben a tartom\u00e1nyi helytart\u00f3hoz folyamodjanak enge d\u00e9ly\u00e9rt. Hogy ez egyetlen embernek k\u00e9ny\u00e9t\u0151l f\u00fcgg\u0151 kereske delem nem nagy l\u00f6k\u00e9st adhatott a forgalomnak, el\u00e9gg\u00e9 \u00e9rthet\u0151. Ennek dacz\u00e1ra ez id\u00e9tt hogy folyt m\u00e9gis n\u00e9mi keresked\u00e9s Er d\u00e9lyben, s azt a Maros \u00e9s Olt foly\u00f3kon meg\u00e9l\u00e9nk\u00fclt v\u00edzi k\u00f6z leked\u00e9s \u00e9rezhet\u00f6leg el\u00e9mozd\u00edtotta, egykor\u00fa eml\u00e9k ut\u00e1n sejthet j\u00fck, melyen P. Ael. P. Fii. Pap. Strenuus \u00fagy eml\u00edttetik, mint \u2014 egyebek k\u00f6zt \u2014 a haj\u00f3soknak, teh\u00e1t a haj\u00f3k\u00e1zat v\u00e9d n\u00f6ke (Patr\u00f3nus) '). B\u00edrunk Erd\u00e9ly r\u00f3mai korszak\u00e1b\u00f3l egy foga dalmi olt\u00e1rt, melyet a hajdani Apulum kaim \u00e1rai vagyis az ott tart\u00f3zkodott \u00fcz\u00e9rek (negotiatores) emeltek Crassus Ma crobius nev\u0171 v\u00e9dn\u00f6k\u00fcknek2). A kihat\u00f3 keresked\u00e9st illet\u0151leg meg kell jegyezn\u00fcnk, hogy Dacia \u00e9s Moesia k\u00f6zt volt n\u00e9mi kereskedelmi viszony3). Az Al-Duna eml\u00edtett k\u00e9t tartom\u00e1nya k\u00f6zt \u00e9l\u00e9nk forgalmat id\u00e9zett el\u00e9 Traj\u00e1n vil\u00e1gh\u00edr\u0171 k\u00f6hidja, mely valamint a d\u00e9li r\u00e9szek \u00fatvonalainak tal\u00e1lkoz\u00e1si, \u00fagy a nevezett provinci\u00e1k \u00e9rintkez\u00e9si pontj\u00e1v\u00e1 l\u00f6n egyszersmind. A d\u00e1kok m\u00e1s ir\u00e1nyban alig \u0171ztek a r\u00f3maiak alatt keresked\u00e9st, de nem is \u0170zhettek. Err\u0151l meggy\u0151z benn\u00fcnket orsz\u00e1guk f\u00f6ldirati fekv\u00e9se. Erd\u00e9lyb\u0151l legn\u00e9pesebb k\u00f6zleked\u00e9si vonal lehetett a Vaskapu hegyszoroson \u00e1t a Dun\u00e1hoz, honn\u00e9t a birodalmi f\u0151v\u00e1ros (R\u00f3ma) fel\u00e9 ir\u00e1nyult a mozgalom. Erd\u00e9ly gazdag \u00e9rczb\u00e1ny\u00e1ib\u00f3l a nye rem\u00e9ny (arany, ez\u00fcst \u00e9s tal\u00e1n vas) mind ezen \u00faton sz\u00e1ll\u00edttatott a b\u00fcszke vil\u00e1gv\u00e1rosba, ') Neigebaur, i. m. 161: 269. J) Neigebaur, i. m. 137: 75. ') Conrad, Mannert, i. m. 51, 1,"], [165, "139 24. \u00a7. Az erd\u00e9lyi b\u00e1nyaipar \u00e1ltal\u00e1ban, a r\u00f3maiak alatt. Erd\u00e9ly a cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g kor\u00e1ban , m\u00e1sf\u00e9l sz\u00e1zadon t\u00fal volt R\u00f3m\u00e1nak Kaliforni\u00e1ja. Gazdag aranyereit m\u00e1r Herodot em legeti J). Mid\u0151n R\u00f3ma a k\u00e9t Moesi\u00e1ban megvetette l\u00e1b\u00e1t, k\u00f6ny nyen \u00e9rtes\u00fclhetett annak kifogyhatatlan nemes \u00e9rcztelepeir\u00f6l. A d\u00e1kokt\u00f3l t\u00f6bb izben szenvedett kudarczon s Traj\u00e1n nagyje lent\u00e9i\u00fcl hadi-tervein k\u00edv\u00fcl , a kincsv\u00e1gy, az ismert r\u00f3mai \u201eauri sacra fames1' k\u00e9pezhette az egyik f\u0151 titkos rug\u00f3t Erd\u00e9ly meg h\u00f3d\u00edt\u00e1s\u00e1ban. Csak annak, ki Erd\u00e9ly r\u00e9gi b\u00e1nyam\u0171vel\u00e9s\u00e9nek nyomait szeml\u00e9lte, lehet kell\u0151 fogalma, min\u0151 m\u00e9rvben, s mekkora er\u0151 fesz\u00edt\u00e9s \u00e9s kitart\u00e1ssal \u0171zt\u00e9k ott a r\u00f3maiak a b\u00e1ny\u00e1szatot. Dacia megh\u00f3d\u00edt\u00e1sakor legott a b\u00e1nyatelepekre esett a r\u00f3maiak kincs sov\u00e1r figyelme. Miren\u00e9zve ellest\u00e9k a tartom\u00e1ny \u0151slakosainak v\u00edvm\u00e1nyait, s birtokukba ejtv\u00e9n, a munk\u00e1t tov\u00e1bb folytattatt\u00e1k. Legal\u00e1bb ezt bizony\u00edtj\u00e1k azon jelek, melyek Erd\u00e9ly hat\u00e1r-hegy l\u00e1ncz\u00e1nak d\u00e9li alj\u00e1n, k\u00f6zel a Veres-torony- szoroshoz, \u00e9szlelhe t\u0151k, hol \u0151sr\u00e9gi b\u00e1nyamivel\u00e9si nyomokat t\u00fcntet fel az \u00e9rczhegybe v\u00e9sett n\u00e9h\u00e1ny alag (Stollen), melyekben b\u00e1ny\u00e1sz-eszk\u00f6z\u00f6k, n\u00e9 h\u00e1ny r\u00f3mai \u00e9rem s egy b\u00e1nya-m\u00e9cses tal\u00e1ltatott. A zagyla (Gneis), csill\u00e1m s t\u00fcl\u00f6kcsilla-pal\u00e1b\u00f3l \u00e1ll\u00f3 sziklat\u00f6meg r\u00e9zkovandot (Kupferkies) s nem ritk\u00e1n nemesb f\u00e9meket is tartalmaz. A r\u00f3mai b\u00e1nyamivel\u00e9s Erd\u00e9lyben eg\u00e9sz nagyszer\u0171s\u00e9g\u00e9ben a Verespatak felett emelked\u0151 meredek sziklab\u00e9rczen, mely V\u00e1r (Cetatea mar\u00e9 \u00e9s mica, nagy \u00e9s kis v\u00e1r) n\u00e9ven ismeretes, mu tatkozik. E n\u00e9vvel helyesen tisztelte \u00f6t meg a tapintatos b\u00e1 ny\u00e1sz n\u00e9p; mert kiv\u00fcl-bel\u00fcl kerek v\u00e1r alakja van, hov\u00e1 az \u00e9j szaki oldalon csak egyetlen nyilas vezet. Ha a vulk\u00e1nszer\u00fc ') Hist. IV, 10 s k\u00f6v. \u2014 Legels\u0151 t\u00f6rt\u00e9nelmi tud\u00f3s\u00edt\u00e1sa a mi kedves Erd\u00e9- ly\u00fcnkr\u0151l, hol a t\u00f6rt\u00e9nettudom\u00e1ny \u0151satyja annak f\u0151 folyam\u00e1t, a Marost (Maris) s pompaszeret\u0151 partlak\u00f3it, a kem\u00e9ny Agathyrsokat \u00e9rinti, aranyb\u00f6s\u00e9g\u00e9vel egy\u00fctt , melylyel azok magokat \u00e9kes\u00edtett\u00e9k , s a harczias szomsz\u00e9d n\u00e9pek irigys\u00e9g\u00e9t magokra vont\u00e1k."], [166, "140 t\u00f6b\u00f6r (crater) keret\u00e9hez l\u00e9pett a term\u00e9szetbar\u00e1t, s a tarkal\u00e9kos sziklat\u00f6megekre vetette tekintet\u00e9t, a meglepet\u00e9skor b\u00e1mulat sz\u00e1llja meg eg\u00e9sz val\u00f3j\u00e1t. Nem csek\u00e9lyebb r\u00e9m\u00fclet s borzad\u00e1ly izgatja, mid\u0151n annak belsej\u00e9be bocs\u00e1tkozik. Minden \u00e9rz\u00e9s-szer veit rendk\u00edv\u00fcli rezg\u00e9sbe hozza a fellobban\u00f3 l\u0151por g\u00f6zt\u00f6mege, s a minden oldalr\u00f3l kiny\u00fal\u00f3 s \u00e1t meg \u00e1tlyukgatott szikladara bok, melyeknek beszakad\u00e1ssal fenyeget\u0151 falai viszhangozz\u00e1k a teherhord\u00f3 lovak l\u00e1bdobog\u00e1sait , s m\u00e9g ink\u00e1bb a feneketlen m\u00e9lys\u00e9gnek \u00e1s\u00edt\u00f3 torkolata, mely heny\u00e9l\u00e9ssel fenyegeti a k\u00f6 zelg\u0151t , mialatt nedves-h\u0171s l\u00e9g legyintgeti, s a b\u00e1ny\u00e1szeszk\u00f6z\u00f6k tompa csattog\u00e1sai, meg-megszak\u00edtva l\u00f6por-lobban\u00e1sokt\u00f3l, hatj\u00e1k meg hallszerv\u00e9t. Rebeg\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl nem n\u00e9zhetni itt a vakmer\u0151 b\u00e1ny\u00e1szt a sz\u00e9d\u00edt\u0151 meredeken, mik\u00e9nt m\u00e1sz egyik sz\u00e1d\u00e1t\u00f3l ( Mundloch ) a m\u00e1sikhoz , gyakran meg sem er\u0151s\u00edtett l\u00e1bt\u00f3n , vagy egy csak am\u00fagy oda vetett meghornyolt gerend\u00e1n, cs\u00fcngve a leveg\u0151ben, hogy \u00fcreget v\u00e9ssen a sziklafalba s l\u0151porral sz\u00e9t robbantsa azt. A r\u00f3mai b\u00e1nyamivel\u00e9st k\u00f6nyny\u00fc a mostanit\u00f3l megk\u00fcl\u00f6n b\u00f6ztetni. A r\u00f3maiak ugyanis a sz\u00e1dat \u00e1tal\u00e1ban szil\u00e1rd k\u0151zetbe v\u00e9st\u00e9k, hogy sz\u00e1raz falak alakuljanak, s az eg\u00e9sz ivalakkal b\u00edrt. Hogy ezen \u00f3szer\u00fc munk\u00e1latok igen r\u00e9gi, m\u00e9g az \u0151s-d\u00e1k uralom kor\u00e1b\u00f3l val\u00f3k, de m\u00e1r n\u00e9mi \u00e9rintkez\u00e9ssel a r\u00f3mai id\u0151 szak ilynem\u0171 kis\u00e9rleteivel , k\u00e9ts\u00e9gtelenn\u00e9 teszik a majd minde n\u00fctt \u00e9szlelhet\u0151 nyomai a t\u0171zzel val\u00f3 b\u00e1ny\u00e1szatnak, valamint a k\u00f6zel es\u00f6 vid\u00e9ken gyakran tal\u00e1lt \u00f3 r\u00f3mai b\u00e1nyam\u00e9csesek, m\u0171szerek , h\u00e1zieszk\u00f6z\u00f6k , \u00e9kszernem\u00fcek , feliratok , ed\u00e9nyek , hamvvedrek stb. De minden k\u00e9tely f\u00f6l\u00e9 helyezi a r\u00f3maiaknak az \u00f6s-hajdanban nagy szorgalommal itt \u0171z\u00f6tt b\u00e1ny\u00e1szat\u00e1t a Libellus Aurarius1), mely viaszlapjain teljes hitel\u0171 r\u00f3mai \u00e9rtes\u00edt\u00e9st ny\u00fajt n\u00e9mi dolgokr\u00f3l, melyek a b\u00e1ny\u00e1szat k\u00f6r\u00e9be l; Libellus Aurarius sive tabulse ceratae et amiquissimae et unicse RomanaB cet. quas nunc primus enucleavit, depinxit , edidit Joannes Ferdi- nandus Massman. Lipsise 1840. \u2014 Dr. \u00c9rdy J\u00e1nos, Erd\u00e9lyben tal\u00e1lt viaszos lapok. Pest. 1856.\u2014 V. \u00f6. Jerney J\u00e1nos \u00e9rtekez. Tu- dom\u00e1nyt\u00e1r. \u00daj folyam. Vl-d \u00e9v, 1842. 291 s k\u00f6v. 11,"], [167, "141 tartoztak. K\u00f6zelebb, 1855-ben is, Verespatakon egy \u00fajabb arany - fekvet (Goldlager) megnyit\u00e1si k\u00eds\u00e9rlet\u00e9n\u00e9l, mid\u0151n az alag tov\u00e1bb hajtatn\u00e9k a hegy belj\u00e9be, v\u00e9letlen\u00fcl egy r\u00f3mai alagra bukkan tak, melyet, \u00fagy l\u00e1tszik, valamely vadn\u00e9p ellens\u00e9ges beroha n\u00e1sakor sz\u00e1nd\u00e9kosan \u00e9s sietve hagytak oda ; mert a sz\u00e1da oly \u00fcgyesen volt fat\u00f6rzsekkel elrekesztve, hogy felismerni lehetet len vala. A m\u00e9g \u00e9p , de k\u00e9nrakodv\u00e1nyos t\u00f6rzsek elmozd\u00edt\u00e1sa ut\u00e1n, a talajon n\u00e9h\u00e1ny tuczat viaszt\u00e1bla tal\u00e1ltatott. K\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl ez okm\u00e1nyokkal egykor jogukat akart\u00e1k a r\u00f3maiak azon alag hoz \u00e9rv\u00e9nyes\u00edteni: mi azonban nem t\u00f6rt\u00e9nhetett meg. Meglep\u0151 volt a b\u00e1nyaszikl\u00e1ba v\u00e1gott t\u0171zhelyen tal\u00e1lt hamu \u00e9s sz\u00e9n. Az \u00edr\u00e1s jellege egyez Massmann p\u00e9ld\u00e1ny\u00e1\u00e9val, mi ennek hite less\u00e9ge mellett bizony\u00edt. A r\u00f3maiak \u00e1ltal Erd\u00e9lyben \u0171z\u00f6tt b\u00e1ny\u00e1szatra n\u00e9zve \u00e9rde kes m\u00e9g azon fog\u00e1suk, mely a s\u00f3aku\u00e1k wivel\u00e9s\u00e9ben, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen Mar\u00f3 s-Uj v\u00e1ratt nyilatkozott, hol a mai m\u00f3dt\u00f3l eg\u00e9szen k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u00f6leg, k\u00e9mlemunk\u00e1t (Aufdeckarbeit) folytattak, s az ak n\u00e1kat lejt\u00e9kesen (abseh\u0171ssig) \u00e1st\u00e1k be n\u00e9h\u00e1ny \u00f6lnyire. Ez volt a r\u00f3mai s\u00f3akna-mivel\u00e9snek alapja. Az arany s ezUst-tartahn\u00fa \u00e9rez \u00e9s \u00f3lomb\u00e1ny\u00e1kban Radn\u00e1n \u0151sr\u00e9gi alagok l\u00e9teznek, melyek l\u0151por alkalmaz\u00e1sa n\u00e9lk\u00fcl, egye d\u00fcl Ut\u00fck (Schlagel) s vas-szersz\u00e1mokkal m\u00edveltettek. Igaz ugyan, hogy itt a XlII-d. sz\u00e1zadban n\u00e9met gyarmatosok b\u00e1ny\u00e1szkod tak; de hogy azel\u0151tt m\u00e1r egy eg\u00e9sz \u00e9vezreddel ott r\u00f3mai b\u00e1 nyamivel\u00e9s l\u00e9tezett, mutatj\u00e1k a r\u00f3mai b\u00e1nyakezel\u00e9s azon be oszt\u00e1sai, melyek az akkori b\u00e1nyamivel\u00e9sben rendesen szok\u00e1s ban voltak, s a r\u00f3maiak \u00e1ltal megsz\u00e1llott m\u00e1s b\u00e1nyahelyeken is, pl. Selmeczen, felismerhet\u0151k. K\u00fcl\u00f6nf\u00e9le b\u00e1ny\u00e1szhivatalnokok neveit tartott\u00e1k fenn a r\u00f3 mai eml\u00e9kek, mint fogadalmi olt\u00e1rok, s\u00edrk\u00f6vek, ravatalok s nagy t\u00e9gl\u00e1k. Az erd\u00e9lyi b\u00e1ny\u00e1szat f\u0151igazgat\u00f3ja (procurator), hason l\u00f3lag a mi n\u00e9hai orsz\u00e1gos kincst\u00e1rnokunkhoz, legott Erd\u00e9lynek, mint r\u00f3mai provinci\u00e1nak, Traj\u00e1n \u00e1ltal int\u00e9zett szervez\u00e9se ut\u00e1n, nagy tekint\u00e9lylyel b\u00edrt , s k\u00f6z\u00f6l\u00fck id\u00f6folyt\u00e1n t\u00f6bb, mint a cs\u00e1 sz\u00e1ri \u00f6rhadak f\u0151n\u00f6ke, a cs\u00e1sz\u00e1ri legf\u0151bb \u00e1llamfokozatra szolg\u00e1l\u00f3"], [168, "142 sorban \u00e1llott. Pertinax, miel\u0151tt r\u00f3mai cs\u00e1sz\u00e1rr\u00e1 ki\u00e1ltatott vol na, Daci\u00e1ban, k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 id\u0151ben, tekint\u00e9lyes hivatalok \u00e9l\u00e9n \u00e1llott; Ma re. Ul pius f\u0151 b\u00e1nyaigazgat\u00f3 pedig1) k\u00e9s\u0151bb Dacia cs\u00e1 sz\u00e1ri helytart\u00f3ja lett 2). Megesett n\u00e9ha, hogy a k\u00e9t tartom\u00e1nyi f\u00f6tiszts\u00e9g ( helytart\u00f3s\u00e1g s b\u00e1nyaigazgat\u00f3s\u00e1g ) egy szem\u00e9lyben \u00f6szpontos\u00falt, mik\u00e9nt ezt mindj\u00e1rt eleinte Scaurianus \u00e9s Axius Aelianusn\u00e1l l\u00e1tjuk, amazt m\u00e9g Traj\u00e1n k\u00fcldv\u00e9n legel\u0151sz\u00f6r propraetor-k\u00e9nen Erd\u00e9ly korm\u00e1nyz\u00e1s\u00e1ra. A f\u0151 b\u00e1nyaigazgat\u00f3 seg\u00e9dei voltak a sub-procuratorok \u00e9s az ezek alatt \u00e1llott tisztek (decuri\u00f3k). Hogy a tiszti szem\u00e9lyzet nagy lehetett, mind a hely roppant t\u00e1vols\u00e1ga, mind pedig a b\u00e1nyamunk\u00e1sok tetemes sz\u00e1ma bizony\u00edtja. A b\u00e1nyamivel\u00e9st r\u00e9szint fogadott munk\u00e1sok, r\u00e9szint e terhes munk\u00e1ra it\u00e9lt b\u00fcn\u00f6ncz\u00f6k \u0171zt\u00e9k. A b\u00e1ny\u00e1sztelepeken, hogy kell\u0151 rend tartass\u00e1k, s az \u00e1llam legfontosb j\u00f6ved\u00e9ke min den tekintetben biztos\u00edtva, valamint a b\u00e1nyamunk\u00e1kra it\u00e9lt fe gyenczek f\u00e9ken tartva legyenek3), katonai hely\u0151rs\u00e9g \u00e1llott k\u00e9 szen rendelkez\u00e9sre. E b\u00e1ny\u00e1sztelepekt\u00f6l nem meszsze es\u00f6 Apu lumban is jelent\u00e9keny hader\u0151 \u00e1llom\u00e1sozott *). Traj\u00e1n volt, tudtunkra, els\u0151, ki b\u00e1nya-egyletet (Collegium Aurariarum) szervezett. Erd\u00e9lyben lelt eml\u00e9klapok ezen kiv\u00fcl m\u00e9g eml\u00e9keznek k\u00e9zmivesek t\u00e1rsod\u00e1j\u00e1r\u00f3l is5). K\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u00f6tt ez amatt\u00f3l, melylyel m\u00e1s tartom\u00e1nyokban \u00f6szsze volt kapcsolva. E t\u00e1rsoda k\u00e9zn\u00e9l-l\u00e9tel\u00e9t sz\u00fcks\u00e9gelte a b\u00e1ny\u00e1szathoz megk\u00edv\u00e1ntat\u00f3 eszk\u00f6z\u00f6k nagy sz\u00e1ma, melyeket el\u00e9\u00e1ll\u00edtani annak k\u00f6r\u00e9hez tar tozott. A t\u00e1rsoda \u00e9l\u00e9n \u2014 mik\u00e9nt f\u00f6lebb (19. \u00a7.) l\u00e1ttuk \u2014 egy v\u00e9dn\u00f6k (patr\u00f3nus) \u00e1llott, m\u00edg a b\u00e1nya-egyletn\u00e9l a cs\u00e1sz\u00e1ri f\u00f6 b\u00e1nyaigazgat\u00f3 (procurator) eln\u00f6k\u00f6lt. Hihetetlen menynyis\u00e9g\u00fc nemes \u00e9reznek kellett Erd\u00e9lyb\u0151l R\u00f3m\u00e1ba kiv\u00e1ndorolnia 6), ha elgondoljuk, hogy a nagy m\u00e9rvben ') Neigebaur, i. m. 171: 1. \u2014 2) U. o. 192: 2. 3) S\u00e1muel K\u00f6les\u00e9ri, Auraria Romano-Dacica. 17. I. f) Egy ily \u0151rhad parancsnoka volt C. Clodius is. K\u00f6les \u00e9ri, i. h. 6) U. o. 6) Ackner, die antiken M\u00fcnzen Siebenb\u00fcrg. Archiv stb. 1845. I. Bd. \u00fcl. Heft. 90. 1."], [169, "143 folyt b\u00e1nyamunk\u00e1k j\u00f6ved\u00e9kein k\u00edv\u00fcl, a lakosokra vetett arany ad\u00f3k is nagy szigorral hajtattak fel. Inn\u00e9t \u00e9rthetj\u00fck csak, mi\u00e9rt fordulnak el\u00e9 n\u00e1lunk Erd\u00e9lyben a r\u00e9gi r\u00f3mai eml\u00e9keken a coactores auri lustralis , exactores , quaestores , proquaestores \u00e9s \u00e9rmeken egyszersmind. Ide j\u00e1rul m\u00e9g, hogy valamint napjainkban, \u00fagy a r\u00f3mai uralom idej\u00e9n is , nagyban folyt a b\u00e1nyabelyis\u00e9geken az arany-bev\u00e1lt\u00e1s, mi a b\u00e1nyaj\u00f6vedelem legnagyobb r\u00e9sz\u00e9t alkotta. Ezen arany v\u00e1lt\u00f3k ( aurileguli ) hajdani l\u00e9tez\u00e9se mellett ta n\u00faskodik egy, Abrudb\u00e1nya hat\u00e1r\u00e1n k\u00f6zelebb ki\u00e1sott r\u00f3mai em l\u00e9kk\u0151, melyen Leguli Auraria fordul el\u00e9 '). 25. \u00a7. A r\u00f3maiak s\u00f3akn\u00e1i Erd\u00e9lyben Az \u00e9let ezen egyik n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zhetlen kell\u00e9ke hamar utalta minden\u00fctt a n\u00e9peket annak kutat\u00e1s\u00e1ra. Kis helyen oly meny nyis\u00e9gben sehol sem l\u00e9tezik a f\u00f6ldkereks\u00e9gen e legbecsesb ado m\u00e1nya a term\u00e9szetnek, mint Erd\u00e9lyben; hol nem ritka eset, hogy a sz\u00e1nt\u00f3vet\u0151 ek\u00e9je s\u00f3r\u00e9teget horzsol, s a b\u00e9rezi patak medre s\u00f3r\u00e9tegb\u00f6l \u00e1ll, kop\u00e1r s\u00f3szikl\u00e1k csillognak a ver\u00f6f\u00e9nyen, s eg\u00e9sz s\u00f3halmokon d\u00fal a rohan\u00f3 z\u00e1por. A r\u00f3mai b\u00e9telepl\u00f6k hamar \u00e9szlelt\u00e9k a term\u00e9szet e b\u0151kez\u0171s\u00e9g\u00e9t, s igyekeztek is azt \u00e9letsz\u00fcks\u00e9g\u00f6kre felhaszn\u00e1lni , mik\u00e9nt ezt akn\u00e1szatuk nyomai k\u00e9ts\u00e9gtelenn\u00e9 teszik. A mai Torda a hajdani r\u00f3mai Salinae egy r\u00e9sz\u00e9t ma g\u00e1ban foglalja. A k\u00e9t n\u00e9v azonoss\u00e1g\u00e1t mind Ptolemaeus, mind a Peutinger-abrosz k\u00e9ts\u00e9gen k\u00edv\u00fcl helyezi, valamint az ide szol g\u00e1lt k\u0151burkolat\u00fa r\u00f3mai \u00fat is, \u00fagy a r\u00e9gi er\u0151d maradv\u00e1nyai, mely nek nagyszer\u0171 k\u00f6kapuzata, Minerva \u00f3ri\u00e1sszobr\u00e1val s Medusa paizs\u00e1val \u2014 Bethlen Farkas der\u00e9k t\u00f6rt\u00e9n\u00e9sz\u00fcnk, mint szemtan\u00fa, \u00e1ll\u00edt\u00e1sa szer\u00e9nt \u2014 m\u00e9g a XVH-d sz\u00e1zad m\u00e1sod fel\u00e9ben \u00e9ps\u00e9g ben \u00e1llott. De d\u00f6nthetlen \u00e9rv\u00fcl szolg\u00e1lnak e tekintetben azon s\u00f3akn\u00e1k , melyek ma ugyan v\u00edzzel telv\u00e9k , de a r\u00f3maiak alatt jegeeztiszta s\u00f3val l\u00e1tt\u00e1k el Erd\u00e9ly lak\u00f3it. ') Ackner, r\u00f6misch. Alterth\u00fcm. in Siebenb\u00fcrg. Jahrbuch der k. k. Centr.- Commiss. f\u00fcr Erf. und Erhalt. der Baudenkm. I. Bd. 17. 1."], [170, "144 A Sz\u00e9kely-F\u00f6ldv\u00e1rn\u00e1l egykor l\u00e9tezett r\u00f3mai er\u0151ddel szem be, d\u00e9lre, mintegy \u00f3rai t\u00e1volban, a Maros folyam balpartj\u00e1n fekszik Maros-Ujv\u00e1r , Erd\u00e9ly legj\u00f6vedelmez\u0151bb s\u00f3telepeinek egyike, hol nyomai vannak a hajdani r\u00f3mai s\u00f3akn\u00e1szatnak , min\u0151k : r\u00e9gi b\u00e1ny\u00e1sz-eszk\u00f6z\u00f6k, s egy r\u00f3mai t\u00e9gl\u00e1kb\u00f3l k\u00e9sz\u00edtett \u00f3don boltozat, \u00e9s egy czifra orm\u00f3ju eml\u00e9kk\u0151, melynek lapj\u00e1n lant s sz\u0151l\u0151f\u00fcrt\u00f6k szeml\u00e9lhet\u00f6k , de felirata, \u00f6t bet\u0171 hi\u00e1n, ma m\u00e1r t\u00f6bb\u00e9 nem olvashat\u00f3 ; valamint k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le ed\u00e9nyek , hamv vedrek stb. gyakran fordulnak el\u00e9. Igen hihet\u0151, \u00e1mb\u00e1r r\u00e9gi nyomok nem tanus\u00edj\u00e1k, hogy a Sz\u00e1sz-R\u00e9gent\u00f6l f\u00f6lfel\u00e9 egy \u00f3r\u00e1nyira l\u00e9tez\u0151 s\u00f3telepek \u00e9s s\u00f3sfor r\u00e1sokra is kiterjesztek a r\u00f3maik figyelm\u00f6ket ; mit a mellett\u00f6k elvonul\u00f3 r\u00f3mai \u00fatb\u00f3l is sejthet\u00fcnk. Hisz k\u00f6ztudat szer\u00e9nt az itt es\u00f6 Saj\u00f3v\u00f6lgye s\u00f3r\u00e9tegekben hihetetlen gazdag ( S\u00f3falva , Bilak) \u00fagy, hogy a foly\u00f3 nem egy hely\u00fctt lejt al\u00e1 t\u00f6m\u00f6r s\u00f3 medren, s asz\u00e1lykor a mosott partok n\u00e9hutt s\u00f3falakk\u00e9nt t\u0171nnek fel ; s ez okb\u00f3l a provinci\u00e1k kincseit derekasan kiakn\u00e1zni nem csak hajland\u00f3, de \u00fcgyesen is \u00e9rt\u0151 r\u00f3maiak telep\u00edtv\u00e9nyeiket he lyes sz\u00e1m\u00edt\u00e1ssal a Saj\u00f3v\u00f6lgy leghaszn\u00e1lhat\u00f3bb hat\u00e1raiig el\u00e9 tolt\u00e1k, hogy e r\u00e9szen is \u00f6szszek\u00f6ss\u00e9k Erd\u00e9ly d\u00e9lszaki vid\u00e9kein l\u00e9tezett gyarmataikkal *). Ez lehet legfontosb oka annak, mi\u00e9rt ta l\u00e1lunk Dacia ezen f\u00e9lrees\u0151 r\u00e9sz\u00e9ben is r\u00f3mai utak maradv\u00e1nyba. Az als\u00f3-ilosvai r\u00f3mai telep l\u00e9talapja helyesen kereshet\u0151 az als\u00f3-ilosvai s csics\u00f3-kereszt\u00fari hat\u00e1ron l\u00e9tez\u0151 k\u0151s\u00f3-r\u00e9tegek nagy m\u00e9rvbeni kizs\u00e1km\u00e1nyolhat\u00e1s\u00e1ban, mint ezt ter\u00fcleti k\u00e9ts\u00e9g telen jelek igazolj\u00e1k ; mert az ide, alaposan gyan\u00edthat\u00f3lag s\u00f3 b\u00e1ny\u00e1szat \u00e9rdek\u00e9ben, helyezett r\u00f3mai t\u00e1bor\u00e1ll\u00e1s \u00e9s gyarmat a mivel\u00e9s al\u00e1 vett s\u00f3akn\u00e1k t\u0151szomsz\u00e9ds\u00e1g\u00e1ban, az er\u0151dt\u0151l alig l\u00f6t\u00e1vlatra vala \u00e9pitve; mint ezt a fenl\u00e9v\u00f6 er\u00f6dromoknak a r\u00f3 maiak \u00e1ltal m\u00edvelt s\u00f3akn\u00e1k hely\u00e9n ma l\u00e9tez\u0151 tavakt\u00f3l val\u00f3 cse k\u00e9ly t\u00e1vols\u00e1ga igazolja is2). ') Torma K\u00e1roly, i. h. 30. 1. a) U. o."], [171, "145 Bels\u00f6-Szolnok-megy\u00e9ben, Sz\u00e9szarm\u00e1t\u00f3l f\u00e9l\u00f3r\u00e1nyi t\u00e1vols\u00e1g ra fekv\u0151 K\u00f6z\u00e9pfalv\u00e1n, a r\u00f3maiaknak nagy m\u00e9rvben \u0171z\u00f6tt s\u00f3akn\u00e1szata szembet\u0171n\u0151 nyomokra utal. V\u00e1lasz\u00fait\u00f3l m\u00e1sf\u00e9l m\u00e9rf\u00f6ldnyire a Kis-Szamoson t\u00fal fek szik Sz\u00e9k mez\u0151v\u00e1ros s\u00f3akn\u00e1ival, melyek jelenleg nem mivel tetnek; de hogy hajdan, a r\u00f3mai uralom idej\u00e9ben, m\u00edvel\u00e9s alatt voltak, vil\u00e1gos nyomok bizony\u00edtj\u00e1k. Kolozsv\u00e1rt\u00f3l keletnek h\u00e1rom \u00f3r\u00e1nyira esik Kolos me z\u0151v\u00e1ros, term\u00e9keny s\u00f3akn\u00e1kkal, s az \u0151sr\u00e9gi aknam\u00edvel\u00e9snek k\u00f6nynyen felismerhet\u0151 nyomaival. 26. \u00a7. R\u00f3mai \u00e9rczb\u00e1ny\u00e1k Erd\u00e9lyben. A vas\u00e9rcz , mint leghaszn\u00e1latosb a k\u00f6z\u00e9letben , hogy a r\u00f3maiak \u00e1ltal is nyomoztatott Erd\u00e9ly ter\u00fclet\u00e9n, csalhatlan nyo mok teszik k\u00e9ts\u00e9gtelenn\u00e9. Ugyanis Gyal \u00e1rn\u00e1l vasb\u00e1ny\u00e1szat s beomlott \u0151sr\u00e9gi vask\u0151-g\u00f6dr\u00f6k nyomai \u00e9szlelhet\u0151k, melyeknek megnyit\u00e1sakor benu\u00f6k ember s l\u00f3-csontv\u00e1zak, r\u00f3mai \u00e9rmek s b\u00e1nyav\u00e9s\u00f6k tal\u00e1ltattak. V\u00e1rfalv\u00e1t\u00f3l Toroczk\u00f3 fel\u00e9, jobban ez ut\u00f3bbihoz k\u00f6zel\u00edt\u0151leg , tartalmas vasb\u00e1ny\u00e1k vannak , melyek k\u00f6z\u00f6l n\u00e9h\u00e1ny m\u00e9g a r\u00f3maiakt\u00f3l miveltetett, mik\u00e9nt ezt azok nak vil\u00e1gos nyomai bizony\u00edtj\u00e1k. Az itteni b\u00e1ny\u00e1k egyik\u00e9ben viaszt\u00e1bl\u00e1k s egy triptychon ') tal\u00e1ltatott , mely ut\u00f3bbi , Dr. Massmann nyilatkozata szer\u00e9nt, g\u00f6r\u00f6g eredet\u0171. Nem meszsze V\u00e1rhegy (Gredistye) helys\u00e9gn\u00e9l (1. f\u00f6lebb, 18. \u00a7.) r\u00e9gi (hihe t\u0151leg r\u00f3mai ) vasolvaszt\u00f3nak maradv\u00e1nyai t\u0171nnek a vizsg\u00e1l\u00f3 szemeibe 2). Nem kevesebb gondot ford\u00edtottak a r\u00f3maiak Erd\u00e9lyben a nemes \u00e9rcz-telepek nyomoz\u00e1sa s mivel\u00e9s\u00e9re. \u00edgy Nagy-\u00c1g? mely 1747 \u00f3ta miveltetik a nemes \u00e9rezek gazdag erei miatt, ') A triptyebonok s viaszt\u00e1bl\u00e1kr\u00f3l szakava'\u00f6tt alaposs\u00e1ggal \u00e9rtekezik Fin\u00e1ly Henrik Lajos ily cz\u00edmii \u00e9rtekez\u00e9s\u00e9ben: \u201eAz erd\u00e9lyi b\u00e1ny\u00e1kb\u00f3l ker\u00fclt viaszt\u00e1bl\u00e1k \u00f3s az \u00f6sr\u00f3mai foly\u00f3ir\u00e1s.\" Olv. Az Krd\u00e9lyi Muz.-Egyl. \u00c9vk\u00f6nyv. I. k\u00f6t. 1859\u20141861. 4r. 76\u201488. 11. 2) Neigebaur, i. m. 97 : 10."], [172, "146 honn\u00e9t nev\u00e9t is nyerte, hajdan r\u00f3mai b\u00e1nyahely volt, vagy legal\u00e1bb m\u00e1r azon id\u00e9tt m\u00edveltetett, mid\u0151n a l\u0151por alkalmaz\u00e1sa m\u00e9g nem ismertetett. Mi\u00f3ta a f\u00e9lbehagyott alagok v\u00e9letlen\u00fcl felf\u00f6d\u00f6ztettek volna, azoknak gazdag eredm\u00e9nynyel biztat\u00f3 m\u00edvel\u00e9se \u00fajra megindult. Hajdan az alagok t\u0171z alkalmaz\u00e1sa \u00e1ltal m\u00edveltettek, melyeknek fenek\u00e9n sok t\u00f6rmel\u00e9k, z\u00fazr\u00e9sz \u00e9s romszirt \u00e9szlelhet\u0151, mi egyszersmind acz\u00e9l s vaseszk\u00f6z\u00f6k hasz n\u00e1lat\u00e1ra utal. Az alagokb\u00f3l egyes tel\u00e9rek (G\u00e1nge) t\u00edz-tizenk\u00e9t \u00f6l hoszsz\u00fak s alig h\u00e1rom l\u00e1b magasak ny\u00fctak, de oly keske nyek, hogy a b\u00e1ny\u00e1sz csak n\u00e9gy -k\u00e9zl\u00e1b m\u00e1szva dolgozhatott, s munk\u00e1ja ut\u00e1n farral kellett od\u00faj\u00e1b\u00f3l szabadulnia, miut\u00e1n meg fordulnia a sz\u0171k t\u00e9r miatt lehetetlen volt. Hasonl\u00f3 b\u00e1nyamivel\u00e9si m\u00f3d \u00e9szlelhet\u0151 ha nem r\u00e9giebb, \u00fagy bizonyosan a r\u00f3mai korb\u00f3l, a Kaj\u00e1n el patak mellett Boicz\u00e1 n\u00e1l, valamint a K\u00f6r\u00f6s mell\u00e9k\u00e9n Rud\u00e1n, Br\u00e1don, Czeb\u00e9n \u00e9s K\u00f6r\u00f6sb\u00e1ny\u00e1n, melyeknek alagaiban r\u00e9gi r\u00f3mai v\u00e9s\u0151k tal\u00e1ltattak, s\u00f6t Rud\u00e1n, a r\u00f3mai b\u00e1ny\u00e1szat nyomain k\u00edv\u00fcl, egy vasb\u00f3l \u00f6nt\u00f6tt n\u00e9gy l\u00e1b magas \u00e9s k\u00e9t l\u00e1b \u00e1tm\u00e9r\u0151j\u0171 k\u00e9tf\u00fclk\u00e9s mozs\u00e1r is. Ol\u00e1hpi\u00e1nn\u00e1l, honn\u00e9t egy aranyhord\u00f3 patak szalad al\u00e1, s hol Erd\u00e9lynek jelenleg is egyik legjelesb aranymos\u00e1sa van, a r\u00f3maiak aranymos\u00f3 m\u00fcvei t\u0171nnek fel, azonk\u00edv\u00fcl ala b\u00e1rdok (Streit\u00e1xte), l\u00e1ndsahegyek, kors\u00f3k, t\u00e9gl\u00e1k, kisebb h\u00e1zi ed\u00e9nyek , ez\u00fcst\u00e9rmek Apoll\u00f3nia , Dyrrhachium , Thasos , Ma ronea feliratokkal, s m\u00e9g \u00e9kszerek, s egy igen sz\u00e9p mellt\u00fc stb. Ezenf\u00f6l\u00fcl a vid\u00e9kben mutatkoz\u00f3 halmok s m\u00e9lyed\u00e9sek mind az egykori r\u00f3mai akn\u00e1kb\u00f3l kizs\u00e1km\u00e1nyolt gorczokra (term\u00e9ksalak halmaza , Halde) utalnak. Mintegy f\u00e9l-m\u00e9rf\u00f6ldnyire Zalatna alatt, Petros\u00e1ny k\u00f6 zel\u00e9ben, vir\u00e1gzott hajdan egy n\u00e9pes v\u00e1ros. Sz\u00e1mos maradv\u00e1 nyok a r\u00f3mai korba szolg\u00e1lnak viszsza. M\u00e9g 1717-ben alapfa lak s eg\u00e9sz r\u00f3mai \u00e9p\u00fcletsorok voltak l\u00e1that\u00f3k. Petres\u00e1n \u00e9s Za latna k\u00f6zt egy hegylejt\u00f6n\u00e9l, az Ompoly (Ampulus) balpartj\u00e1n, alap\u00e9p\u00fclet-r\u00e9szek f\u00f6d\u00f6ztetnek fel. Hajdan jelent\u00e9keny b\u00e1nyahely lehetett, melyet a nagy id\u0151k 'viharai eltemettek."], [173, "147 Zalatna (Alburnum minus v. Auraria parva s. minor) \u00e9s Abrudb\u00e1nya (Alburnum m\u00e1jus v. Auraria magna s. major) egym\u00e1st\u00f3l h\u00e1rom m\u00e9rf\u00f6ldnyi t\u00e1volban, k\u00f6rvid\u00e9k\u00fckkel alkotj\u00e1k Erd\u00e9ly Kaliforni\u00e1j\u00e1t. Az \u00f3 korban r\u00f6viden Auraria (Aranyb\u00e1 nya) n\u00e9ven voltak ismeretesek, mik\u00e9nt sz\u00e1mos r\u00f3mai eml\u00e9kek bizony\u00edtj\u00e1k. Az inn\u00e9t egy \u00f3r\u00e1nyira \u00e9jszakkeleti ir\u00e1nyban fekv\u0151 Verespatak e tekintetben k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen nevezetes, mely hogy m\u00e1r az \u00f3 korban, kiv\u00e1lt a r\u00f3maiak alatt, nagy m\u00e9rvben mi veltetett, b\u00e1mul\u00e1sra ragad\u00f3 nyomok bizonyitj\u00e1k. Mint e b\u00e1nya vid\u00e9k kieg\u00e9sz\u00edt\u0151 r\u00e9szei. Bucsum \u00e9s Kerpenyes is, m\u00e1r a r\u00f3mai korban mint b\u00e1nyahelyek ismeretesek voltak, s mik\u00e9nt az el\u0151bbiek, \u00fagy ezek is szorgalmasan m\u00edveltettek. Verespatakt\u00f3l fel, \u00e9jszakkeletnek, az Aranyos jobb part j\u00e1n, nagy kegyek \u00e9s s\u00fcr\u00fc rengetegek k\u00f6zt fekszik Offenb\u00e1 nya. Az arany s ez\u00fcst\u00f6n kiv\u00fcl itt j\u00f6n napf\u00e9nyre az eur\u00f3pai hirti has\u00e1bos d\u00e1rdany (prismatoidischer Antimonglanz). A b\u00e1 nyatisztek m\u00e9g sok nyomait mutatj\u00e1k a r\u00f3mai b\u00e1nyamivel\u00e9snek, mint \u00e1s\u00f3-kap\u00e1kat, fesz\u00edt\u0151 vasrudakat, \u00fct\u0171ket, \u00e1s\u00f3k s v\u00e9s\u0151ket stb. \u00e9s m\u00e9cseket \u00e9gett agyagb\u00f3l. K\u00e9t akn\u00e1ban l\u00e1that\u00f3k m\u00e9g a r\u00f3 mai alagok, s a sziklafalakon D. bet\u0171 gyakran ism\u00e9telten be v\u00e9sve. Ezeken kiv\u00fcl m\u00e9g vil\u00e1gos nyomai l\u00e1that\u00f3k a r\u00f3mai aranymos\u00e1snak. Felismerhet\u0151 ez az Aranyos mindk\u00e9t partj\u00e1n \u00e9szlelhet\u0151 dombok s m\u00e9lyed\u00e9seken, melyek Lups\u00e1n, Bisztr\u00e1n, Top\u00e1nfalv\u00e1n, Vidr\u00e1n stb kereszt\u00fcl a Bihar havas alj\u00e1ig h\u00faz\u00f3dnak. 27. \u00a7. P\u00e9nzverde Erd\u00e9lyben a r\u00f3maiak alatt. Ha d\u00f6nthetlen t\u00f6rt\u00e9nelmi \u00e9rvekkel nem lehet is sarkigaz s\u00e1g \u00e9rv\u00e9ny\u00e9re emelni azt, hogy Erd\u00e9lyben a r\u00f3mai gyarmatok \u00e1ltal\u00e1ban, vagy k\u00f6z\u00f6l\u00fck csak egyetlenegy is p\u00e9nzverd\u00e9vel birt, \u00e1mb\u00e1r R\u00f3ma uralkod\u00f3i p\u00e9nzverhet\u00e9si joggal az els\u0151 rang\u00fa gyar matokat el szokt\u00e1k l\u00e1tni; s\u00f6t m\u00e1s r\u00e9szr\u0151l t\u00f6rt\u00e9nelmi val\u00f3s\u00e1g k\u00e9nt t\u0171nik fel, hogy az erd\u00e9lyi arany s ez\u00fcst-termel\u00e9k Mace d\u00f3ni\u00e1ba sz\u00e1ll\u00edttatott s Thessalonica helytart\u00f3j\u00e1nak (praefectus) k\u00e9zbes\u00edttetv\u00e9n, ez azt foly\u00f3 p\u00e9nzz\u00e9 verette s a birodalom k\u00f6z- 10*"], [174, "148 sz\u00fcks\u00e9geire ford\u00edtotta ]): mindazon\u00e1ltal anynyi m\u00e9gis k\u00e9ts\u00e9gbe vonkatlan t\u00e9nyekb\u0151l kider\u00fcl, hogy e tartom\u00e1ny ter\u00fclet\u00e9n lakott valamely barb\u00e1r n\u00e9p csakugyan volt n\u00e9mi p\u00e9nzverd\u00e9nek bir tok\u00e1ban. Felt\u0171n\u0151 ugyanis Erd\u00e9ly, mint a Gordianus-f\u00e9le aranyok lelhelye, melyek v\u00e9set\u00f6k, b\u00e9lyeg\u00f6k s feliratuk bet\u00fcj elleni\u00e9re n\u00e9zve durv\u00e1n - \u00fcgyetlen k\u00e9zre mutatnak. E mellett Gordianus fej\u00e9nek felt\u00fcntet\u00e9se f\u00e9nykoron\u00e1val szokatlan is, mi az arany- \u00e9rmeken nem szokott el\u00e9fordulni, s azok s\u00falya, mely sem ezen cs\u00e1sz\u00e1r, sem pedig ezen id\u0151szak t\u00f6bbi arany\u00e9rmeinek s\u00faly\u00e1val nem egyez meg. Minden oda mutat, hogy ezen \u00e9rem aligha veretett r\u00f3mai provinci\u00e1ban, ann\u00e1l kevesbb\u00e9 R\u00f3m\u00e1ban, hanem val\u00f3sz\u00edn\u0171leg valamely szomsz\u00e9d idegen n\u00e9p k\u00e9sz\u00edtm\u00e9nye, mely sem a sz\u00e9p t\u00f6rv\u00e9ny\u00e9re nem volt tekintettel, sem a r\u00f3mai p\u00e9nz- \u00fcgy szab\u00e1lyait nem ismerte, s m\u00e9g csak nem is \u00e9szlelhette. K\u00f6ztudom\u00e1s\u00fa t\u00e9ny, hogy Caracalla idej\u00e9ben a g\u00f3thok a r\u00f3- maiprovinci\u00e1kba \u00fct\u00f6ttek2); hogy a carpok Pupienus \u00e9s Balbi- nus r\u00f6vid korm\u00e1nyidej\u00f6kben a moesiaiakkal csat\u00e1ztak, a scyth\u00e1k pedig az Al-Duna torkolat\u00e1n\u00e1l fek\u00fctt Istrust feld\u00falt\u00e1k 3); s hogy a Thraci\u00e1n kereszt\u00fcl Keletre vonul\u00f3 Gordianus az al\u00e1- nokkal csat\u00e1zott4): hihet\u0151 teh\u00e1t, hogy a viszonyok szigora \u00e1ltal k\u00e9nyszer\u00edtett ezen n\u00e9peknek akkor , az el\u00e9j\u00f6k terjesztett b\u00e9kef\u00f6lt\u00e9telekn\u00e9l fogva , n\u00e9mi f\u00f6ldbirtokok adattak 5), s hogy e v\u00e9gett mogh\u00f3dol\u00e1suk s f\u00fcgg\u00e9s\u00f6k jel\u00e9\u00fcl ugyanazon n\u00e9pek a f\u00e9ny koron\u00e1s cs\u00e1sz\u00e1rfejet arany\u00e9rmeiken kinyomatt\u00e1k. E v\u00e9lem\u00e9nyt t\u00e1mogatja s mintegy bizonyoss\u00e1gra emeli az, hogy ez \u00e9remfaj csak a hajdani Daci\u00e1ban, hol azon n\u00e9pt\u00f6rzsek kalandoztak, s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen annak azon r\u00e9sz\u00e9ben, mely a mai Erd\u00e9lyt alkotja, ') J o. Christian. Engel, commentat. de expfditionib. Traj\u00e1n. ad Danub. Vindobonae, 1794. 8-o. 255. 1. 2) Ael. Spartian. in Caracal\u00ed. cap. 10 3) Jul. Capitolin. cap. 16. 4) Jul. Capitolin. Capp. 26, 34. 6) Valamint m\u00e1r el\u00e9bb is Marc. Aurelius alatt. Dio Cass. LXXI, 19,"], [175, "149 tal\u00e1ltatik. Az\u00e9rt l\u00e1that\u00f3 ez oly b\u0151s\u00e9gben mind a b\u00e9csi cs\u00e1sz\u00e1ri kincst\u00e1rban, mind a nagy-szebeni Bruckeiithal-f\u00e9le gy\u0171jtem\u00e9ny ben ; megrendel\u00e9s\u00f6k s v\u00e9tel\u00f6k pedig, a lelhely k\u00f6zvetlens\u00e9g\u00e9n\u00e9l fogva k\u00f6nyny\u00fc s k\u00e9nyelmes. Ugyanezt mondhatjuk az id\u00f6sbik M. Jul. Philippus \u00e9sSponsianus nak Erd\u00e9lyben gyakran mutatkoz\u00f3 \u00e9rmeikr\u0151l '). Ugyanis , mid\u0151n id\u00f6sbik Philippus cs\u00e1sz\u00e1r R\u00f3ma \u00e9p\u00ed t\u00e9s\u00e9nek \u00e9vezredes \u00fcnnep\u00e9ly\u00e9t tartan\u00e1, a d\u00e1kok e kedvez\u0151 alkalmat megragadva, Philippus ir\u00e1nti bens\u0151 h\u00e1l\u00e1jok kifejez\u00e9 s\u00e9re, hogy Daci\u00e1t a carpok ny\u00fagtalanit\u00e1sait\u0151l megszabad\u00ed totta, \u00faj id\u0151szakot kezdtek sz\u00e1ml\u00e1lni; s ez \u00fajabb id\u0151szak \u00e9v sz\u00e1mait az ezen provinci\u00e1ban vert \u00e9rmekre is f\u00f6ltett\u00e9k. Ackner h\u00fasz ilyet\u00e9n szerf\u00f6l\u00f6tt \u00e9rdekes \u00e9rmet sorol el 2). Semmi k\u00e9ts\u00e9 get sem szenved, hogy ezek Daci\u00e1ban verettek ; teh\u00e1t p\u00e9nzver d\u00e9nek is kellett itt l\u00e9teznie, hab\u00e1r a helyet, hol s a n\u00e9pet, mely jogosults\u00e1ggal birt , bajos meghat\u00e1rozni. Hogy a leig\u00e1zott d\u00e1k n\u00e9p kez\u00e9be aligha ment \u00e1t, ha csak r\u00f6vid id\u0151re is, e jog gya korlata, sejten\u00fcnk engedi annak fens\u00e9gi hatalmat illet\u0151 jelent\u00e9 ke. B\u00edrhatta s kezelhette azt maga Erd\u00e9ly r\u00f3mai helytart\u00f3s\u00e1ga, s ez azut\u00e1n a d\u00e1k n\u00e9p h\u00e1la s kegyeletnyilatkozat\u00e1nak utat en gedhetett. Hogy e p\u00e9nzverde s kezel\u00e9s\u00e9nek r\u00f3mai k\u00e9zen kellett lennie, bizony\u00edtja e nemben azon egyetlen fenmaradt eml\u00e9k, melyet C. Curtiusnak, mint p\u00e9nzverde tisztnek (Hl. Viro A. \u00c1. A. F. F. azaz : Trium viro, Auro, Argento, Aeri, Flando , Feriundo) az Ulpia Trajana gyarmat emelt 3). Ezen egyet- ') Ackner, die antiken M\u00fcnzen Siebenb\u00fcrg. i. h. 319 \u2014 321. \u00e9s 328\u2014331.11. 5) Ackner, die Antiken M\u00fcnzen Siebenb\u00fcrg. i. b. 322 \u2014 326. 11. 3) Neigebaur, i. m. 23: 17. \u2014 V. \u00f6. Sara. K\u00f6les\u00e9ri, i. m. 122, 123, 133. 11. C. CVRTIO C. F. POLLIA RVFIN. TRIBVNO LATICLA. LEG. XHI. GEM. ni. VIRO. A. A. A. F. F. COL. VLP. TRAIAN. DACIC. SARMITZ."], [176, "150 lenegy ily nem\u0171 eml\u00e9k ut\u00e1n is szabad sejten\u00fcnk , hogy az erd\u00e9lyi tetemes \u00e9rczk\u00e9szlet r\u00e9sze ha Maced\u00f3ni\u00e1ba sz\u00e1ll\u00edttatott is, de m\u00e1s r\u00e9sze e provinci\u00e1ban verettethetett, ha nem k\u00fcl\u00f6n erd\u00e9 lyi b\u00e9lyeggel is, forgalmi p\u00e9nzz\u00e9, s egy ilyen erd\u00e9lyi p\u00e9nzverde mellett m\u0171k\u00f6dhetett C. Curtius, \u00e9s pedig mag\u00e1ban Ulpia Traj\u00e1n\u00e1ban, mint tartom\u00e1nyi f\u0151v\u00e1rosban s a provincia k\u00e9t f\u0151tisztj\u00e9nek sz\u00e9khely\u00e9n. A f\u00f6lebb eml\u00edtett \u00e9rmek sor\u00e1ban az utols\u00f3 helyen felho zott \u201eIMP. SPONSIANI. C. AUG.\" felirattal igen \u00e9rdekesnek l\u00e1tszik. A t\u00f6rt\u00e9nelem, tudtunkra, Sponsianus imper\u00e1tori nem eml\u00edt. Ezenk\u00edv\u00fcl a v\u00e9sm\u00fc \u00fcgyetlen k\u00e9zre mutat. S\u00falya pedig sokkal t\u00falhaladja a k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges cs\u00e1sz\u00e1ri \u00e9rmeket. A felirat s b\u00e9lyeg C. Minucius Augurinus den\u00e1rai m\u00e1solatak\u00e9nt mu tatkozik. Mindebb\u0151l azt kell k\u00f6vetkeztetn\u00fcnk, hogy ezen \u00e9rem nem sz\u00e1rmazhatik r\u00f3mait\u00f3l, ki a r\u00f3mai tr\u00f3nt bitorolta s a leg f\u0151bb \u00e1llam-m\u00e9lt\u00f3s\u00e1got neg\u00e9dlette; k\u00fcl\u00f6nben p\u00e9nz\u00e9t is a szokott m\u00f3d s haszn\u00e1lt b\u00e9lyeg szer\u00e9nt verette volna , mik\u00e9nt ezt a bi torl\u00f3k s ellencs\u00e1sz\u00e1rokn\u00e1l rendesen l\u00e1tjuk, s nem kell vala h\u00e1romsz\u00e1z \u00e9ves \u00e9rmet ut\u00e1nnyomatnia a respublica kor\u00e1b\u00f3l. Fi gyelemre m\u00e9lt\u00f3, hogy ezek s hasonl\u00f3 \u00e9rmek csak azon f\u00f6ld ter\u00fcleten tal\u00e1ltatnak, meddig a hajdani Dacia terjedett; honn\u00e9t hasztalan keress\u00fck ezeket idegen \u00e9remt\u00e1rakban; csak az osz tr\u00e1k birodalom ter\u00fclet\u00e9n bel\u00fcl, n\u00e9v szer\u00e9nt B\u00e9cs, Nagy-Szeben s tal\u00e1n most m\u00e1r Kolozsv\u00e1rtt is az Erd\u00e9lyi M\u00fazeum-Egylet be cses \u00e9remt\u00e1r\u00e1ban l\u00e1that\u00f3k ezek. 28. \u00a7. R\u00f3mai b\u00e1nyaigazgat\u00f3k Erd\u00e9lyben. A provincia cs\u00e1sz\u00e1ri helytart\u00f3ja, s a Leg. XIH. Gemina f\u0151n\u00f6ke ut\u00e1n, ki egyszersmind Erd\u00e9ly r\u00f3mai f\u00f6 hadparancsnoka volt, rangfokozatilag az erd\u00e9lyi f\u00f6 b\u00e1nyaigazgat\u00f3, mint cs\u00e1sz\u00e1ri tartom\u00e1nyi kincst\u00e1rnok, k\u00f6vetkezett. Hiteles eml\u00e9kekben nem lelt\u00fck t\u00f6bbnek nev\u00e9t tizenn\u00e9gyn\u00e9l. Ok\u00e1t abban v\u00e9lj\u00fck rejleni, hogy t\u00f6bbsz\u00f6r a cs\u00e1sz\u00e1ri helytart\u00f3s\u00e1g s f\u00f6-b\u00e1nyaigazgat\u00f3s\u00e1g \u00e9l\u00e9n ugyanazon \u00e1llamtiszt m\u0171k\u00f6d\u00f6tt, vagyis a k\u00e9t f\u0151rang\u00fa hi-"], [177, "151 vatal egy szem\u00e9lyis\u00e9g \u00e1ltal k\u00e9pviseltetett. Neveit a tizenn\u00e9gy nek, hogy munk\u00e1nk e r\u00e9szben se szenvedjen hi\u00e1nyt, ide iktatjuk Q. Axius Aelianus1). M. \u00fcl pius. Procurator Aurariarnm 2). T. Aur. Diocles3). C. Aurelius Attilianus *). C. Sempronius Urb\u00e1nus5). P. Macr. Macr. (Publius Macrianus Macrinus) 6). L. Calpurnius 7). Ari\u00e1nus. Aug. Lib. Sub-Proc. Aurar. 8). Q. Lusius Sabinianus9). M. S c a u r i a n u s 10). Neptunius \"). Hermi(n)us 12). Romanus 13). Valerius Slonus '*). 29. \u00a7. R\u00f3mai \u00e9rmek leihelyei Erd\u00e9lyben. Erd\u00e9lyben a r\u00f3mai uralom alatt folytatott b\u00e1nyaipar el besz\u00e9l\u00e9se s a p\u00e9nzverd\u00e9r\u0151l adott rajzunk ut\u00e1n eml\u00e9kezn\u00fcnk kell , ha csak mintegy \u00e9rint\u00f6leg is , a r\u00e9gi r\u00f3mai \u00e9rmek er d\u00e9lyi lelhelyeir\u00f6l ; nem mintha a sz\u00f3rv\u00e1nyosan kisebb menynyi s\u00e9gbeu el\u00e9fordul\u00f3 \u00e9rmekb\u0151l arra akarn\u00e1nk k\u00f6vetkeztet\u00e9st vonni ') Ackner, r\u00f6misch. Atterth\u00fcm. in Siebenb\u00fcrgen. Jahrbuch der k.k. Centr.- Commiss. f\u00fcr Erf. u. Erhalt. der Baudenkmale. 1. Bd. 1856. 16: 9. \u2014 Neigebaur, i. m. 286: 17. 2) Ackner, i. h. \u2014 Neigebaur, i. m. 171 : 1. \u2014 K\u00f6les\u00e9ri, i. m. 21. 1. 3) Neigebaur, i. m. 173: 3. \u2014 K\u00f6les\u00e9ri, i. m. 20. 1. 1) Neigebaur, i m. 224: 4. \u2014 $) U.o. 260: 1; 263:8.\u2014 6) U.o. 284: 10.\u2014 K\u00f6les\u00e9ri, i. m. 21. 1. \u2014 Ackner, i. h. 16. 1. 7) K\u00f6les \u00e9ri, i. m. 15. 1. !) K\u00f6les\u00e9ri , j. m. 22. 1. 9) Ackner, i. h. 15, 16. 11. \u2014 K\u00f6les\u00e9ri, i. m. 21, 22. 11.\u2014 \") U. o. \u2014 \") U. o.= n) U. o. \u2014 ,3) U. o. \u2014 \") U. o."], [178, "152 csalhatatlanul, hogy azon t\u00e1jon hajdan telepitv\u00e9ny l\u00e9tezett: de, ha azok szokatlan menynyis\u00e9gben , f\u0151leg \u0151sr\u00e9gi \u00e9p\u00fcletromok maradv\u00e1nyai alatt tal\u00e1ltatnak, egyik nyom\u00f3s \u00e9rv\u00fcl s biztos ujj mutat\u00e1s\u00fal tekinthet\u0151k arra, hogy azon t\u00e9ren egykor nem jelen t\u00e9ktelen gyarmat \u00e9lhetett megtelep\u00fclve. Nem tagadjuk, hogy egyes helyek vagy vid\u00e9kekre , a telepitv\u00e9nyeken kiv\u00fcl , m\u00e1s utakon is, mint csat\u00e1roz\u00f3 hadsereg, lakhelyeikb\u0151l kiriasztott csal\u00e1dok stb. \u00e1ltal juthattak ; de \u00e1ltal\u00e1ban minden e nem\u0171 ta l\u00e1lm\u00e1nyr\u00f3l ezt \u00e1ll\u00edtani, a t\u00f6rt\u00e9nelmi alapot elhagy\u00f3 mer\u00e9sz \u00e1ll\u00ed t\u00e1s. Egyebar\u00e1nt b\u00e1rmely oldalr\u00f3l tekints\u00fck a k\u00e9rd\u00e9s alatti t\u00e1r gyat, anynyi k\u00e9ts\u00e9gbevonhatlan\u00fal igaz, hogy a r\u00f3mai \u00e9rmek erd\u00e9lyi lelhelyei m\u00e1r csak azon egyetlen szempontb\u00f3l is figyel m\u00fcnkre \u00e9rdemesek, mert nyomait t\u00fcntetik fel azok Erd\u00e9lyben a r\u00f3maiak hajdani \u00e9let\u00e9nek, s mint ilyenek a p\u00e1lyak\u00e9rd\u00e9s fej teget\u00e9s\u00e9nek folyam\u00e1n sz\u00f3 n\u00e9lk\u00fcl nem maradhattak. Erd\u00e9lyben nagyobb menynyis\u00e9g\u00fc r\u00f3mai \u00e9rmeket a k\u00f6vet kez\u0151 helyek mutatnak fel: Torda, melynek ter\u00e9n hogy haj dan r\u00f3mai gyarmat l\u00e9tezett, az ott lelt nagysz\u00e1m\u00fa r\u00f3mai \u00e9rmek tan\u00fas\u00edtj\u00e1k. Csak maga a halhatatlan nev\u0171 Kem\u00e9ny J\u00f3zsef gr\u00f3f gerendi gy\u0171jtem\u00e9ny\u00e9ben Tord\u00e1r\u00f3l sz\u00e1z tizenegy consuli s nyolczsz\u00e1z \u00f6tvenegy cs\u00e1sz\u00e1ri \u00e9rmet b\u00edrt \u25a0). A Sz\u00e9kely-Udvar helyt\u0151l egy \u00f3r\u00e1nyira, a Nagy-K\u00fck\u00fcll\u00f6 jobb partj\u00e1n es\u00f6 Tib\u00f3d helys\u00e9gben, 1855-ben, a cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g kor\u00e1b\u00f3l nyolczsz\u00e1z darab r\u00e9gi r\u00f3mai \u00e9rem tal\u00e1ltatott2). Sz\u00e1szv\u00e1rost\u00f3l kiss\u00e9 d\u00e9lkeletnek tartva, Uj-Sebeshelyt\u00f6l mintegy m\u00e9rf\u00f6ldnyire lefel\u00e9, de \u00e9jszaki ir\u00e1nyban, t\u00f6bb mint \u00f6tsz\u00e1z darab ez\u00fcst\u00e9rem j\u00f6tt napf\u00e9nyre, k\u00f6zt\u00fck sok a consulokt\u00f3l s majd minden cs\u00e1sz\u00e1rt\u00f3l Traj\u00e1nig, kinek \u00e9rmein a Dacicus tiszteletcz\u00edm m\u00e9g nem jelen meg; te h\u00e1t Erd\u00e9ly megh\u00f3d\u00edt\u00e1sa el\u0151tt ker\u00fclhettek ide. A nagyobb sz\u00e1m Vespasi\u00e1n, Titus \u00e9s Domiti\u00e1n \u00e9rmeib\u0151l val\u00f33). Firtos-V\u00e1r alj a hat\u00e1r\u00e1n, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a bodoki hegy vonalokon , \u00e9p\u00fcletek nyomai l\u00e1that\u00f3k, s egy r\u00e9gi z\u00e1rda k\u00f6zel\u00e9ben a r\u00f3mai korb\u00f3l ') Neigebaur, i. m. 218\u2014221. II. ') Ackner, i. h. 20: 5, \u2014 3) U. o. 12."], [179, "153 val\u00f3 \u00e9rmek, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen arany\u00e9rem h\u00e1romsz\u00e1z darabon f\u00f6l\u00fcl ta l\u00e1ltait Aureli\u00e1n cs\u00e1sz\u00e1r idej\u00e9b\u0151l (270\u2014274. Kr. u.). Als\u00f3- Ilosv\u00e1n\u00e1l is nagy menynyis\u00e9gben j\u00f6nnek el\u00e9 r\u00f3mai \u00e9rmek, f\u0151leg Traj\u00e1n, Severus, Commodus, Gordianus, Decius stb. ko r\u00e1b\u00f3l ''). A cs\u00e1sz\u00e1ri korszakb\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 k\u00fcl\u00f6n faj\u00fa r\u00f3mai \u00e9r mek lelhelyei m\u00e9g Erd\u00e9lyben R u s helys\u00e9g s a Kis-Kal\u00e1nt\u00f3l d\u00e9lnek es\u00f6 Szent-Gy\u00f6rgy fal\u00fa, a Nagy- \u00e9s Kis -\u00c1pold k\u00f6zti t\u00e9r, Segesv\u00e1rn\u00e1l, a K\u00fck\u00fcll\u00f6 balpartj\u00e1n es\u00f6 magaslat (Burgstadel), s az ezen alul es\u00f6 T\u00f3bi\u00e1s fal\u00fa, Maros-Ujv\u00e1r, Sz\u00e1sz-R\u00e9gen, Bong\u00e1rd \u00e9s Szent-Erzs\u00e9bet, a Kis- Sinkt\u00f6l f\u00e9l\u00f3r\u00e1nyira es\u00f6 r\u00e9gi r\u00f3mai er\u0151d ter\u00fclete, Foga ras \u00e9s a t\u0151le nyugatra egy m\u00e9rf\u00f6ldnyi t\u00e1volban S\u00e1ros nev\u0171 helys\u00e9g, Sz\u00e1sz-Ugra, \u00e9s Bethlen vid\u00e9ke. Ez\u00fcst, arany s r\u00e9z-\u00e9nnek nagyobb menynyis\u00e9gben tal\u00e1l tattak Kis-Selyk \u00e9s Csics\u00f3-Holdvil\u00e1gon, a r\u00f3maiak mellett g\u00f6r\u00f6g veretitek is; F\u00f6ldv\u00e1r \u00e9s M\u00e1rtonhegye k\u00f6zt, a K\u0151halomhoz k\u00f6zel es\u00f6 Gar\u00e1d nev\u0171 helys\u00e9g hat\u00e1r\u00e1n r\u00f3mai \u00e9nnek ez\u00fcst s korinthusi \u00e9rczb\u00f6l , K\u0151halom \u00e9sBene k\u00f6r ny\u00e9k\u00e9n , \u00fagy szint\u00e9n Als\u00f3-Ilosva \u00e9s Csics\u00f3-Kereszt\u00far k\u00f6zt arany, ez\u00fcst \u00e9s r\u00e9z\u00e9rmek. \u2014 Mikh\u00e1za k\u00f6zel\u00e9ben r\u00f3mai r\u00e9z\u00e9rmek, Feny\u0151f\u00e1iv\u00e1 meg\u00e9rt pedig, a kis f\u00e9l\u00f3r\u00e1nyi t\u00e1volban l\u00e9v\u0151 r\u00f3mai temet\u0151 s\u00edrjaiban, r\u00f3mai \u00e9s g\u00f6r\u00f6g \u00e9rez s bronsz\u00e9rmek, valamint Olt szemn\u00e9l hasonl\u00f3k f\u00f6d\u00f6ztettek fel a cs\u00e1sz\u00e1rok idej\u00e9b\u0151l; Kis-Besztercze \u00e9s Kusm\u00e1n\u00e1l ez\u00fcst \u00e9s bronsz \u00e9rmek gyakoriak Erd\u00e9ly f\u00f6ldj\u00e9n a r\u00f3mai uralom kor\u00e1b\u00f3l. 30. \u00a7. Erd\u00e9lyi k\u0151b\u00e1ny\u00e1k nyomai a r\u00f3maiak kor\u00e1b\u00f3l. Az \u00e9p\u00edt\u00e9szet \u00e9s szobr\u00e1szat tekintet\u00e9b\u0151l k\u00fcl\u00f6n\u00f6s figyelmet ig\u00e9nyelnek a k\u0151b\u00e1ny\u00e1k. A r\u00f3maiak e nem\u0171 alkot\u00e1sait az \u00e1ltalok \u00fagy nevezett barb\u00e1rok\u00e9i felett m\u00e1r az \u00f3 korban szil\u00e1rd s\u00e1g jellemz\u00e9. A k\u00f6z s mag\u00e1n \u00e9p\u00fcletek s f\u0151leg ezeknek \u00e9k\u00edt m\u00e9nyei, az oszlopok, tov\u00e1bb\u00e1 a szobrok s mindennem\u0171 eml\u00e9 kek k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 sziklafajokat k\u00edv\u00e1ntak. Az erd\u00e9lyi gyarmatost- ') Neigebaur, i. m 238: 25."], [180, "154 t\u00e1snak legott els\u0151 id\u0151szak\u00e1ban egyik k\u00fcl\u00f6n\u00f6s gondjuk volt a r\u00f3maiaknak, hogy \u00e9p\u00edtkez\u00e9si cz\u00e9ljaikra alkalmas szil\u00e1rd \u00abnya gokat nyerjenek, mikben Erd\u00e9lynek majd minden r\u00e9sze szem bet\u00fcn\u00f6leg gazdag. Kor\u00e1n utalva volt \u00faj haz\u00e1j\u00e1ban a r\u00f3mai gyarmatn\u00e9p a k\u0151fejt\u00e9sre, melynek nyomaival t\u00f6bb mint m\u00e1sf\u00e9l \u00e9vezreden t\u00fal is m\u00e9g. itt-ott tal\u00e1lkozunk. \u00edgy D\u00e9v\u00e1t\u00f3l d\u00e9lszaki ir\u00e1nyban mintegy f\u00e9l\u00f3r\u00e1nyira l\u00e1that\u00f3 egy r\u00e9gi k\u0151b\u00e1nya, mely eg\u00e9szen elszigetelt s hamusz\u00edn\u0171 vagy v\u00f6rhenyes-feh\u00e9r trakit porfir meredek alapt\u00f6meget k\u00e9pez , s rejtett \u00f6szszek\u00f6ttet\u00e9sben \u00e1ll a D\u00e9va mellett s meg\u00e9rt elvonul\u00f3 trakit-csoportozattal. Hogy \u00e9p\u00edt\u00e9szeti cz\u00e9lokra m\u00edveltetett, vil\u00e1gosan f\u00f6lismerhet\u0151; s aligha csal\u00f3dunk, ha \u00e1ll\u00edtjuk, hogy a Muncselen fekv\u0151 Acropolishoz (Gredistye) a faragv\u00e1nyok inn\u00e9t ker\u00fcltek. \u2022 A B u k o v \u00e1 h o z k\u00f6zel l\u00e9v\u0151 hegys\u00e9gben (Dialu Marmura= M\u00e1rv\u00e1nyhegy ) , a Vaskapu b\u00e9rcztorkolat\u00e1n\u00e1l , felhagyott m\u00e1r v\u00e1nyt\u00f6r\u00e9st lel\u00fcnk, hol f\u00e9lig faragott oszlopok, s a r\u00f3maiak \u00e9p\u00ed t\u00e9szeti s egy\u00e9b m\u00fck\u00e9szitm\u00e9nyei l\u00e1that\u00f3k. E vid\u00e9knek, mik\u00e9nt a hajdani Pentelikonnak, m\u00e1rv\u00e1nya jegecztulajdons\u00e1gu. A k\u00f6 r\u00f6sk\u00f6r\u00fcl fenmaradt t\u00f6red\u00e9kek anynyi id\u00f6 folyt\u00e1n sem feketed tek meg, hanem n\u00e9mi aranys\u00e1rga rozsd\u00e1val bevonv\u00e1k, m\u00edg maga a sz\u00e9nsavas m\u00e9szk\u0151-faj kova-savanynyal elegy\u00fclt. Ampolyicz\u00e1n\u00e1l is \u00e9szlelhet\u0151 m\u00e1rv\u00e1nyt\u00f6r\u00e9s, mely ta gadhatatlanul m\u00e1r a r\u00f3maiak kor\u00e1ban m\u00edveltetett. Gy\u00f3gyn\u00e1l, a patakt\u00f3l jobbra es\u00f6 hegyvonalon, egy r\u00f3mai k\u0151b\u00e1nya felismerhet\u0151 nyomai mutatkoznak '). A mai V\u00e1rfalva \u00e9s \u00d3-Torda ter\u00fcletein \u00e1llott hajdani r\u00f3mai er\u00f6d\u00f6khez sz\u00fcks\u00e9gelt \u00e9p\u00fcletk\u00f6vek \u2014 mik\u00e9nt figyelmes vizsg\u00e1lat \u00e9s \u00f6szszehasonlit\u00e1s ut\u00e1n kider\u00fcl, \u2014 a k\u00e9t hely k\u00f6zt az Aranyos balpartj\u00e1n es\u00f6 M\u00e9szk\u0151 nev\u0171 magyar helys\u00e9g k\u0151b\u00e1ny\u00e1j\u00e1b\u00f3l ke r\u00fcltek ki 2). 31. \u00a7. F\u00fcrd\u0151k. Gy\u00f3gyvizek. V\u00edzvezet\u00e9kek Erd\u00e9lyben a r\u00f3maiak alatt. 1. Az Erd\u00e9lyben megtelep\u00fclt r\u00f3maiak menynyire tudt\u00e1k a term\u00e9szet adom\u00e1nyait, melyekkel a sz\u00e9p haza t\u00e9r\u00e9i s b\u00e9rczei ') Neigebaur, i. m. 105: 3.\u2014 2) U. o. 196, 199. 11."], [181, "155 el\u00e1rasztv\u00e1k, nem csak \u00e9ptani (biotikai), hanem egyszersmind \u00e9letk\u00e9nyelmi tekintetben is felhaszn\u00e1lni, mutatj\u00e1k az \u00e1ltalok rendezett f\u00fcrd\u0151k, gy\u00f3gyvizek \u00e9s v\u00edzvezet\u00e9kek, me lyeket egykor\u00fa nyomok ut\u00e1n itt r\u00f6viden ismertetn\u00fcnk , jelen munk\u00e1nk k\u00f6r\u00e9be tartoz\u00f3nak v\u00e9lt\u00fcnk. A Sztrigy v\u00f6lgyben Kis-Kal\u00e1n (Ad Aquas), mint f\u00fcrd\u0151 hely, m\u00e1r a r\u00f3maiak kor\u00e1ban haszn\u00e1ltatott, 22. R. fok meleg s\u00e9g\u00fc gy\u00f3gyvize a Sztrigy foly\u00f3 balpartj\u00e1n fakad , egy \u00f3rane gyednyi t\u00e1volban d\u00e9lre a helys\u00e9gt\u0151l a s\u00edkon, egy teljesen el szigetelt s mintegy 18 \u2014 20 l\u00e1bnyira emelked\u0151 szikladombb\u00f3l , melynek felsz\u00edne k\u00f6zep\u00e9n a m\u00e9szszivag-k\u00e9pletbe negyven\u00f6t l\u00e1b hoszsz\u00fa s harmincz sz\u00e9les vizt\u00e1r (Bassin) van bev\u00e9sve, s falai f\u00fcgg\u00e9lyesen tizennyolcz l\u00e1bnyira m\u00e9lyednek al\u00e1, s n\u00e9h\u00e1ny l\u00e1b nyi magasra meleg gy\u00f3gyv\u00edzzel van telve. A v\u00edzt\u00e1rb\u00f3l a szik l\u00e1ba v\u00e9sett n\u00e9gyl\u00e1b sz\u00e9les csatorna szolg\u00e1l ki az ott elter\u00fcl\u0151 posv\u00e1nyra, hol nem meszsze a toj\u00e1sdad k\u00f6medencz\u00e9t\u00f6l egy f\u00f6d\u00e9l al\u00e1 vett k\u00f6ralak\u00fa f\u00fcrd\u0151 szolg\u00e1l a vid\u00e9k n\u00e9p\u00e9nek haszn\u00e1lat\u00e1ra. Al-Gy\u00f3gyt\u00f3l f\u00e9l\u00f3r\u00e1nyi t\u00e1volban, a f\u00fcrd\u0151n\u00e9l, gy\u00f3gyforr\u00e1sok nyomai \u00e9szlelhet\u0151k. Ide helyezhet\u0151 Hydata (Ptolemaeusn\u00e1l). Hogy e gy\u00f3gyforr\u00e1s m\u00e1r a r\u00f3mai korban haszn\u00e1ltatott, mutatja egy a kis-kal\u00e1nihoz hason m\u00f3don k\u00e9sz\u00fclt, \u00e1tm\u00e9r\u0151j\u00e9ben mintegy huszonn\u00e9gy l\u00e1b \u0151sr\u00e9gi vizt\u00e1r, benne azonban most meleg v\u00edz nem tarthat\u00f3 , mert a mai gy\u00f3gyforr\u00e1sn\u00e1l mintegy h\u00fasz l\u00e1bbal fekszik magasabban. A b\u0151viz\u0171 gy\u00f3gyforr\u00e1s, \u00fagy l\u00e1tszik, mind m\u00e9lybben \u00e1ssa mag\u00e1t a hegybe, s kifoly\u00e1sa id\u00f6szakonkint al\u00e1bb sz\u00e1ll, m\u00edg a m\u00e9szsz\u00edvag-rakodm\u00e1ny a f\u00fcrd\u0151k k\u00f6zel\u00e9ben mind ink\u00e1bb felhalmoz\u00f3dik s elterjed. A k\u00f6ztiszteletben \u00e1ll\u00f3 Torma K\u00e1roly \u00far buv\u00e1rszelleme s tetemes \u00e1ldozat\u00e1nak k\u00f6sz\u00f6ni a tudom\u00e1ny, hogy az Ilosva s Csics\u00f3-Kereszt\u00far k\u00f6zt esett hajdani r\u00f3mai t\u00e1borhelyen, egy\u00e9b r\u00e9g\u00e9szeti \u00e9rdekess\u00e9geken kiv\u00fcl, a hajdani er\u0151dt\u0151l mintegy k\u00e9t sz\u00e1z l\u00e9p\u00e9snyire nyugatra fekv\u0151 h\u00e9t oszt\u00e1ly\u00fa ftird\u00f6-\u00e9piiletet f\u00f6 d\u00f6z\u00f6tt fel \u25a0). *) R\u00f3maiak nyoma Erd\u00e9ly \u00e9jszaki ter\u00fclet\u00e9n, i. h. 28. 1."], [182, "156 Hogy mag\u00e1nosok is rendeztek f\u00fcrd\u0151ket, a hajdani Apulum hely\u00e9n 1622-ben ki\u00e1sott r\u00f3mai eml\u00e9k bizony\u00edtja *). 2. A r\u00f3mai f\u00fcrd\u0151k s gy\u00f3gyvizekhez hasonl\u00f3lag vil\u00e1gos nyomai t\u0171nnek fel Erd\u00e9lyben az egykori r\u00f3mai v\u00edzvezet\u00e9 keknek. K\u00e1roly-Feh\u00e9rv\u00e1rt\u00f3l az Ompoly patak mellett h\u00e1rom negyed \u00f3r\u00e1nyira \u00e9jszaknyugatnak, Kisfaludn\u00e1l, egy hegy lejt\u00f6 alj\u00e1ban, mely K\u00e1roly-Feh\u00e9rv\u00e1rig ny\u00falik, egy r\u00f3mai v\u00edz vezet\u00e9ket tal\u00e1lunk, nagy r\u00f3imi t\u00e9gl\u00e1kkal kirakva, n\u00e9h\u00e1ny l\u00e1b nyira a f\u00f6ld alatt, vize hajdan az Ompolyba szakadt. Mag\u00e1ban K\u00e1roly-Feh\u00e9rv\u00e1rban is, valamint V\u00e1rhelyen (Ulpia Trajana), \u00fagyZalatn\u00e1n m\u00e9g ma is csergedez\u0151 v\u00edzvezet\u00e9kekre akadunk, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen ez ut\u00f3bbi helyen a koh\u00f3 g\u0151zg\u00e9p\u00e9n\u00e9l, hol annak \u00fcde forr\u00e1svize h\u0171t\u00e9sre alkalmaztatik. Tord\u00e1n hasonl\u00f3lag f\u00e9lreismerhetlenek egy r\u00f3mai v\u00edzve zet\u00e9knek nyomai, mely az inn\u00e9t egy \u00f3r\u00e1nyira fekv\u0151 Koppand helys\u00e9g \u00fcde forr\u00e1saib\u00f3l hozta le a vizet a r\u00f3mai S a 1 i n a e v\u00e1rosba 2). Az II o sv\u00e1n\u00e1l felf\u00f6d\u00f6z\u00f6tt r\u00f3mai r\u00e9gis\u00e9gek k\u00f6zt tal\u00e1ltat nak egykor ink\u00e1bb vizvezet\u00e9s mint h\u00f6terjeszt\u00e9sre haszn\u00e1lt h\u00e1 rom ujjnyi \u00e1tm\u00e9r\u0151\u00fc, \u00e9getett agyagb\u00f3l \u00f6szsze\u00e1ll\u00edtott sok cs\u00f6vek3); ngy hasonl\u00f3lag V\u00e1rhely4), s Als\u00f3- V\u00e1ros v\u00edzn\u00e9l5), vala mint Bosorodon0) s az Al-Gy\u00f3gy hat\u00e1r\u00e1n egykor l\u00e9tezett r\u00f3mai telepitv\u00e9ny maradv\u00e1nyai k\u00f6zt v\u00edzvezet\u00e9sre haszn\u00e1lt hen gerek sz\u00e1mos t\u00f6red\u00e9kei fordulnak el\u00e97). IX. FEJEZET. A r\u00f3mai polg\u00e1risod\u00e1s \u00fcgye Erd\u00e9lyben. 32. \u00a7. A r\u00f3maiak m\u0171velts\u00e9gi \u00e1llapotja Erd\u00e9lyben. R\u00f3ma, diadalmas fegyverei nyom\u00e1n, mag\u00e1val vitte saj\u00e1t jelleg\u00e9t is \u00fagy, hogy a hol megtelepedett, ott minden r\u00f3mai ') Neigebaur, i. m. 140: 104. \u2014 2) U. o. 200. 1. 3) Neigebaur, i. m. 238; 20. \u2014 *) U. o. 43; 184\u2014191. - 5) U. o, 95: 6. - \u00ab) U. o. 95: 22. - ') U. o. 108: 17, 21."], [183, "157 szint \u00f6lt\u00f6tt. A m\u0171velts\u00e9g terjeszt\u00e9se azonban nem \u00e1llott kell\u0151 m\u00e9rvben a h\u00f3d\u00edt\u00e1ssal. A szellemi cs\u00ednosod\u00e1s s l\u00e9lek-nemesb\u00fcl\u00e9s a r\u00f3maiakn\u00e1l a f\u0151rang\u00fa oszt\u00e1lyok kiz\u00e1r\u00f3lagos saj\u00e1tja volt. A n\u00e9pt\u00f6meggel igen keveset gondolt a h\u00f3d\u00edt\u00f3 hatalom. J\u00e1rmot hozott ez a szabad n\u00e9pek nyak\u00e1ra, ig\u00e1zott \u00e9s zsarolt. A n\u00e9p er\u00f6 s\u00falyos munk\u00e1k terhe alatt g\u00f6rnyedett. A t\u00f6meg rabszolga volt s a rabszolg\u00e1nak dolgoznia kellett egy nyomorult \u00e9let\u00e9rt. Ez volt term\u00e9szeti rendeltet\u00e9se, k\u00e9nyurainak fogalma szer\u00e9nt. Szellemnemesit\u00e9s, polg\u00e1ros\u00edt\u00e1s, szemben a szolga n\u00e9ppel, isme retlen eszm\u00e9k voltak azon korban. M\u00edg egy maroknyi hatalmas f\u00e9ny\u00f6z\u00f6nben ragyogott, a nagy t\u00f6meg \u2014 a nemzet ezen egyet len bei-ereje \u2014 s\u00f6t\u00e9ts\u00e9gben vakoskodott. A kereszty\u00e9ns\u00e9g isten ereje emelte ki a f\u00f6ldig tiprott emberis\u00e9get e m\u00e9ltatlan helyzete s hal\u00e1lszender\u00e9b\u00f6l. A kereszty\u00e9n eg\u00e9ly adta viszsza az emberi s\u00e9gnek saj\u00e1t eredeti m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g\u00e1t, melyet t\u0151le a b\u00e1lv\u00e1nyoz\u00e1s s a vele j\u00e1r\u00f3 tudatlans\u00e1g, \u00e9s a lelkiismeret elszolgaisod\u00e1sa elj\u00e1t szott. A magasztos tan, mely a t\u00e1rsadalom, az \u00f6szves emberis\u00e9g minden egyed\u00e9t felebar\u00e1tt\u00e1, testv\u00e9rr\u00e9 avatta fel, \u00f6t egyszersmind emberi teljes jogk\u00f6r\u00e9be viszsza\u00e1llitotta , s lerontotta az emberi m\u00e9lt\u00f3s\u00e1got oly m\u00e9lyen s\u00e9rt\u0151 t\u00e9vn\u00e9zetet, hogy ember isten leg nemesebb teremtm\u00e9ny\u00e9t res-nek tekintse. Enynyire leal\u00e1ztatott a teremt\u0151 dics\u0151 k\u00e9pm\u00e1sa a rabszolga-\u00e1llapotban. A r\u00f3mai szolga-t\u00f6meg \u00e1llapotj\u00e1nak ezen szomor\u00fa korsza- k\u00e1ban a n\u00e9pnevel\u00e9s eg\u00e9szen el volt hanyagolva. N\u00e9piskol\u00e1k, a mi fogalmunk szer\u00e9ntiek, sohasem l\u00e9teztek a r\u00f3maiakn\u00e1l. A n\u00e9p r\u00e9tegeiben k\u00f6z\u00f6ns\u00e9gesen a legvastagabb babona uralkodott. Ha az el\u0151kel\u0151kn\u00e9l lassankint emelkedett is a m\u0171vel\u0151d\u00e9s; a n\u00e9pt\u00f6- meg, n\u00e9mi tekintetben \u00e9jien nem, m\u00e1sban ism\u00e9t csak f\u00f6l\u00fcletesen k\u00e9peztetett; t\u00f6bbet, mint kenyeret \u00e9s l\u00e1tv\u00e1nyos mulats\u00e1got (panem et ebcenses) nem is k\u00f6vetelt ; inn\u00e9t a r\u00f3mai sz\u00ednk\u00f6r\u00f6k (amphitheatrum), majd minden n\u00e9pes helyeken nemcsak Itali\u00e1 ban, hanem a megh\u00f3d\u00edtott tartom\u00e1nyokban is. P\u00e9lda erre Erd\u00e9ly ben a h\u00edres Ulpia Trajana (Sarmizegethusa) sz\u00ednk\u00f6re, melynek romjaival maiglan tal\u00e1lkozunk. Az el\u0151kel\u0151k a magok r\u00e9sz\u00e9r\u0151l a n\u00e9pet nevezetes k\u00f6vetkezetess\u00e9ggel \u00e9s k\u00e9pmutat\u00e1ssal tudt\u00e1k"], [184, "158 mindig az eg\u00e9ly k\u00fcls\u0151s\u00e9geihez k\u00f6tni. Felvil\u00e1gosod\u00e1st nem akar tak. Azon id\u0151kben m\u00e9g a szellemvil\u00e1ghoz is kiz\u00e1r\u00f3 kiv\u00e1lts\u00e1got tulajdon\u00edtott mag\u00e1nak a d\u00fasgazdagok s befoly\u00e1sosabb r\u00f3mai pol g\u00e1rok oszt\u00e1lya. Hogy a h\u00e1zn\u00e9p k\u00f6r\u00e9ben bizonyos ir\u00e1ny\u00fa k\u00e9p zetts\u00e9ggel n\u00e9h\u00e1ny rabszolga birt, ezt nem ura emberszeretet\u00e9 nek, hanem k\u00e9ny elemhaj h\u00e1szat\u00e1nak r\u00f3hatjuk fel. Rest\u00e9it maga a csal\u00e1datya a gyermeknevel\u00e9s neh\u00e9z tisztje ut\u00e1n l\u00e1tni, s\u00f6t m\u00e9g irni s olvasni is; e foglalkod\u00e1sokra \u00fcgyesebb rabszolg\u00e1i b\u00f3l k\u00e9pezett n\u00e9melyeket; inn\u00e9t a naid\u00e1yuyoq, puer, dpayria\u00f6z^ , 1 i b r a r i u s , pedissequus foglalkod\u00e1si nevezetek a r\u00f3maiak n\u00e1l l). Ki gyermekeit kell\u0151leg oktattatni akarta, el\u00e9g vagyonos nak kellett lennie, hogy h\u00e1zi-nevel\u00f6t tarthasson. K\u00e9s\u0151bbi id\u0151k ben bizonyos neme t\u00e1madott csek\u00e9lyebb oktat\u00e1si int\u00e9zeteknek v\u00e1s\u00e1rtereken \u00e9s b\u00f3d\u00e9kban (litterarum ludi); de nem neh\u00e9z kita l\u00e1lni, hogy itt f\u00f6l\u00f6tte kev\u00e9s t\u00f6rt\u00e9nt, s hogy ezen int\u00e9zeteknek lehetetlen volt az eg\u00e9sz n\u00e9ps\u00e9gre l\u00e9nyegesen k\u00e9pezve hatni. Hogy a r\u00f3mai uralom alatt Erd\u00e9lyben is l\u00e9teztek ilyet\u00e9n k\u00e9 pezd\u00e9k, az egykori A p u 1 u m hely\u00e9n felf\u00f6d\u00f6z\u00f6tt hiteles eml\u00e9k bizony\u00edtja, melyen vil\u00e1gosan \u201eschola\" (tanoda) eml\u00edttetik2). Azonban, hab\u00e1r nagyobb lend\u00fcletet nem adtak is a k\u00f6znevel\u00e9s ezen els\u0151 k\u00eds\u00e9rletei az \u00e1ltal\u00e1nos m\u0171vel\u0151d\u00e9snek, anynyit m\u00e9gis eszk\u00f6z\u00f6ltek, hogy a szellemi emelkedhet\u00e9snek alapot vetettek, s legal\u00e1bb irni, olvasni tudtak; mit a r\u00f3mai uralom kor\u00e1b\u00f3l fenmaradt azon sz\u00e1mos eml\u00e9kek bizony\u00edtnak, melyeken az \u00cdr\u00e1s nak sokszor meglep\u00f6leg csinos, egyszersmind szab\u00e1lyszer\u0171 p\u00e9l d\u00e1nyaira akadunk, s melynek a r\u00f3maiakn\u00e1l divatos eml\u00e9kk\u00f6 veken kiv\u00fcl m\u00e9g a viaszt\u00e1bl\u00e1kon lelj\u00fck nyomait, min\u0151k az abrudb\u00e1nyaiak , verespatakiak \u00e9s a mai Letfye nev\u0171 b\u00e1nya- ') \u00edgy olvassuk Corn. Neposn\u00e1l, in Attic. cap. XIII. \u201eUsus est (Atticus) fam\u00edlia, si utilitate iudicandum est, optima; si forma, vix medioeri. Nam- que in ea erant pueri litteratissimi , anagnostae optimi et plurimi librarii, \u00fctne pedissequus quidem quisquam esset, qui non utrum- que horum pulchre facere posset; pari modo artifices ceteri, quos cultus domesticus desiderat, apprime boni.\" ') Neigebaur, i. m. 156; 236."], [185, "159 telepen felf\u00f6d\u00f6z\u00f6ttek '). A r\u00f3mai korszakb\u00f3l re\u00e1nk maradt ezen becses erd\u00e9lyi eml\u00e9keken nem ritk\u00e1n tal\u00e1lkozunk eff\u00e9le felira tokkal: T.(itus) Flavius Aper, scriba Col. Sarmitz'). Aurelius Vidor, Librarius Leg. V. Mac. 3) Q. Carpion. Augusti Lib. Ta bularius Provinci\u00e1\u00e9 Apulensis 4), melyek mind \u00edr\u00e1stud\u00f3 f\u00e9rfiakra utalnak, s\u00f6t a tabularius sz\u00f3 Erd\u00e9lyben r\u00f3mai lev\u00e9lt\u00e1rnak l\u00e9 tez\u00e9s\u00e9t is sejteti vel\u00fcnk. M\u00edg a tehet\u0151sebb csal\u00e1dok k\u00f6r\u00e9ben \u00edgy terjedt a m\u0171velt s\u00e9g; azalatt a k\u00f6zrend\u0171ek oszt\u00e1lya sem volt a r\u00f3mai polg\u00e1ri sod\u00e1s j\u00f3t\u00e9kony hat\u00e1sa el\u00f6l elszigetelve. A h\u00f3dit\u00e1sok \u00e1ltal a bar b\u00e1rtartom\u00e1nyok hat\u00e1rsoromp\u00f3i elt\u00e1vol\u00edttatv\u00e1n, k\u00f6zelebb hozattak a k\u00f6zbirodalom n\u00e9pei egym\u00e1shoz. A h\u00f3d\u00edt\u00f3 nemzet hivatalos nyelve, mely az \u00e1llam minden \u00fcgyeiben kiz\u00e1r\u00f3lag szerepelt, a tiszts\u00e9gek s magok a l\u00e9gi\u00f3k ha nem is n\u00f6velt\u00e9k, legal\u00e1bb ter jesztett\u00e9k a m\u0171velts\u00e9get. Azt gondolni sem lehet, hogy a foly tonos egy\u00fcttlak\u00e1s s mindennapi \u00e9rintkez\u00e9s \u00e1ltal m\u00e9g a legals\u00f3bb n\u00e9pr\u00e9teg is n\u00e9mi pall\u00e9roz\u00f3d\u00e1s\u00e1t el ne saj\u00e1t\u00edtotta volna a m\u00fcveit k\u00f6r\u00f6knek. Az \u00e9p\u00edtkez\u00e9sben jobb \u00edzl\u00e9s, a k\u00fcls\u0151 viseletben szem bet\u0171n\u0151 cs\u00edn, a k\u00f6z\u00e9let viszonyaiban r\u00f3mai nemesebb modor kapott fel s terjedt sz\u00e9t a n\u00e9p minden oszt\u00e1lyaiba. Igaz, hogy mindennek az \u00f6s-n\u00e9pjelleg \u00e1ldozatul esett: de a r\u00f3mai polg\u00e1ri sod\u00e1snak e szellemi h\u00f3d\u00edt\u00e1sa gazdag t\u00f6k\u00e9j\u00e9t hozta mag\u00e1val a legy\u0151z\u00f6tt s \u00f6n\u00e1ll\u00e1sukat vesztett n\u00e9pek sz\u00e1m\u00e1ra az erk\u00f6lcs\u00f6k szel\u00edd\u00fcl\u00e9s\u00e9nek s felvil\u00e1gosod\u00e1snak. Egy\u00e9bar\u00e1nt a Traj\u00e1n diadal mas fegyvereinek megh\u00f3dolt d\u00e1kok, s a vel\u0151k egy\u00fctt itt lakott k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 n\u00e9pfajok, min\u0151 fok\u00e1ra emelkedtek a csinosod\u00e1snak, azt ma t\u00f6rt\u00e9nethiven kisz\u00ednezn\u00fcnk nem lehet. Mindazon zom\u00e1ncz, mit a r\u00f3mai m\u0171velts\u00e9g az \u00faj tartom\u00e1ny n\u00e9peire ihlett, a r\u00f3mai uralom korszak\u00e1ra k\u00f6vetkezett g\u00f3th sanyargat\u00e1s, s az ezer csa- ') Neigebaur, i. m 190. 1. ') Hohenhausen, i.m, 122. 1. \u2014 Nei gebaur , i. m. 48: 1. \u2014 3) U. o. 203: 19. 4) Neigebaur, i. m. 148: 174. \u2014 V. \u00f6. Al. J. Ackner, Die Colonieu und militarischen Standlager der R\u00f6mer in Dacien. i. h. 71. 1."], [186, "160 p\u00e1ssal sz\u00f6vekezett n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s folyt\u00e1n v\u00e9gk\u00e9p eleny\u00e9szett \u00fagy, hogy napjainkban a r\u00f3mai id\u0151szak folyt\u00e1n k\u00e9pz\u0151d\u00f6tt d\u00e1k-r\u00f3mai m\u0171velts\u00e9gi \u00e1llapotokr\u00f3l hat\u00e1rozottan \u00e9rtekezn\u00fcnk teljes lehetet len. A mit sejtelmileg vagy behoz\u00e1s (inductio) \u00fatj\u00e1n mondha tunk, abban \u00f6szpontos\u00fal, hogy Erd\u00e9ly megh\u00f3dolt \u0151slak\u00f3inak pall\u00e9roz\u00f3d\u00e1si emelked\u00e9se a r\u00f3maiak alatt egyenl\u00e9p\u00e9st tartott a vil\u00e1gbirodalom k\u00fcl\u00f6n r\u00e9szeib\u0151l ide \u00e1ttelep\u00fclt r\u00f3mai gyarmato sok\u00e9val. 33. \u00a7. R\u00f3mai m\u0171eml\u00e9kek Erd\u00e9lyben. A r\u00f3maiak n\u00f6veked\u0151 j\u00f3l\u00e9t\u00e9vel a tudom\u00e1nyok ir\u00e1nt \u00e9l\u00e9nk r\u00e9szv\u00e9t \u00e9bredett a keblekben, s ehhez csatlakozott a m\u0171v\u00e9sze tek ir\u00e1nti szeretet. A birodalom alkatr\u00e9szeiv\u00e9 \u00e1talak\u00edtott \u00fajabb tartom\u00e1nyokban is tal\u00e1lkozunk mindkett\u0151nek jeleivel. De R\u00f3ma sokkal r\u00f6videbb ideig birta Erd\u00e9lyt, hogysem a n\u00e1la meghono s\u00falt s vir\u00e1gz\u00e1sban volt m\u0171v\u00e9szetek monument\u00e1lis alkot\u00e1sait hagyhatta volna fenn a k\u00e9s\u0151 sz\u00e1zadok sz\u00e1m\u00e1ra. Azoknak is, a miket m\u00e1sf\u00e9l-sz\u00e1zad folyt\u00e1n itt el\u00e9\u00e1ll\u00edtott, legnagyobb r\u00e9sz\u00e9t puszt\u00edt\u00f3 n\u00e9pcsord\u00e1k d\u00fal\u00f3 karjai sz\u00e9trombolt\u00e1k, s e d\u00fal\u00e1s nap jainkig tartott k\u00e9rlelhetlen\u00fcl. A m\u00e9sz\u00e9get\u0151k izz\u00f3 kemeucz\u00e9i h\u00e1ny sz\u00e1z m\u0171eml\u00e9ket tettek semmiv\u00e9? H\u00e1ny m\u00fcfaragv\u00e1uyt csonk\u00ed tott meg a vads\u00e1g irgalmatlanul ? Enynyi irt\u00e1s , rombol\u00e1s ut\u00e1n csoda, hogy kis haz\u00e1nk m\u00e9g csak enynyit is bir felmutatni r\u00f3mai korszak\u00e1b\u00f3l. Arra teh\u00e1t ne sz\u00e1m\u00edtson a k\u00edv\u00e1ncsi olvas\u00f3, hogy korrajzunk jelen szakasz\u00e1ban a hajdani Heliopolis (Baal bek), Palmyra vagy Pompeji nagyszer\u0171 romjai k\u00f6zt leli mag\u00e1t. Ily \u00f3ri\u00e1s m\u00fcveket R\u00f3ma nem hagyott Erd\u00e9lyben. A hajdani csinos gyarmatv\u00e1rosok felett ma eke j\u00e1r, vagy rusnya visk\u00f3k takarj\u00e1k. Gyepsz\u00f6nyeg ter\u00fcl el a r\u00f3mai telepitv\u00e9nyek felett. Egy-egy m\u00e9rf\u00f6ldk\u0151 (cippus) , er\u0151sen \u00f6szszetart\u00f3 vakolat\u00e1val , egy f\u00e9lig romhalmazban \u00e1ll\u00f3 pinczeboltozat, a gy\u00f3gyforr\u00e1sok n\u00e1l egy-egy ridegen \u00e1U\u00f3 r\u00f3mai vizt\u00e1r, itt-ott egy kerekidom\u00fa \u0151rtorony f\u00f6d\u00e9l n\u00e9lk\u00fcl vesztegel a vadonban vagy dombtet\u0151n, enynyi mindaz, mi Erd\u00e9ly ter\u00fclet\u00e9n a r\u00f3mai korszak \u00e9p\u00edt\u00e9sze t\u00e9b\u0151l a pusztul\u00e1st kiker\u00fclhette. Ha e p\u00e1lyak\u00e9rd\u00e9s csak h\u00e1rom"], [187, "161 \u00e9vtizeddel \u00e9rkezhetik is el\u00e9bb, a jelen szakaszt sokkal gazda gabb eredm\u00e9nynyel lehet vala t\u00e1rgyalni. A legk\u00f6zelebbi forra dalom v\u00e9sznapjai sok \u00f3don kiucs\u00e9t tett\u00e9k semmiv\u00e9 Erd\u00e9lynek, kip\u00f3tolhatlan\u00fal. Az \u00e9p\u00edt\u00e9szet s vele sz\u00f6vetkezett szobr\u00e1szat t\u00f6bb remekei, melyek akkor m\u00e9g a hon k\u00fcl\u00f6n vid\u00e9kein k\u00f6zb\u00e1mulat t\u00e1rgyai val\u00e1nak, ma m\u00e1r nem l\u00e9teznek t\u00f6bb\u00e9. Z\u00e1m m\u0171kincsei feldulv\u00e1k. Nagy-Enyed \u00e9rdekes gy\u0171jtem\u00e9nyei l\u00e1ngoknak estek martal\u00e9kul. M\u00e9g a dics\u0151\u00fclt Kem\u00e9ny J\u00f3zsef gr\u00f3fnak, Ge rend n\u00e9hai egyik ur\u00e1nak , \u00e9vek sor\u00e1n \u00e1t kitart\u00f3 buzgalommal szerzett r\u00f3mai gazdag r\u00e9gis\u00e9gei sem kimehettek. A b. Bruc kenthal-f\u00e9le nagy-szebeni 'm\u00fazeum birtok\u00e1n kiv\u00fcl, a f\u00e1radhatlan t. Ackner b\u00edr m\u00e9g Szent-Erzs\u00e9beten jelent\u00e9s gy\u00fcjtem\u00e9nynyel e t\u00e9ren, s t\u00f6bb egyesek csek\u00e9lyebb sz\u00e1nni m\u0171-eml\u00e9keket, k\u00f6 z\u00fcl\u00fck a nemes hazafi , t. ez. Pog\u00e1ny \u00c1d\u00e1m \u00far , Poklis\u00e1n egy nagybecs\u0171 r\u00f3mai n\u00f6szobrot, melyeket, a t. Ackner \u00e9s Ke m\u00e9ny J\u00f3zsef gr\u00f3f biztos nyomain, a der\u00e9k porosz tud\u00f3s, Dr. Neigebaur adott ki1). Nem hi\u00e1nyoztak a r\u00f3mai cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g korszak\u00e1ban jeles \u00e9p\u00edt\u00e9szek, kiknek miivezet\u00e9se alatt folyt a nagyobbszer\u00fc \u00e9p\u00edt kez\u00e9s. A t\u00f6rt\u00e9netk\u00f6nyvek egy Celer, Severus \u00e9s Apollo dorusnak fentartott\u00e1k eml\u00e9kezet\u00e9t. Rabi r ius \u00e1ltal sz\u00e1mos \u00e9p\u00fcleteket rakatott Domiti\u00e1n. Cajus Lucius Lucerus is \u00e9p\u00edt\u00e9sz volt. Detrianus pedig Hadri\u00e1n alatt m\u0171k\u00f6d\u00f6tt mint h\u00edrneves \u00e9p\u00edt\u00e9sz. Ezekhez csatlakoztak a legion\u00e1riusok, kiknek soha nem nyugv\u00f3 karjaik hozt\u00e1k Erd\u00e9lyben is legnagyobb r\u00e9szt l\u00e9tre a v\u00e1rosok, helys\u00e9gek, k\u00f6z\u00e9p\u00fcletek, utak, hidak, \u0151rtornyok s er\u0151d\u00f6ket ; k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a Leg. XHI. Gem. \u00e9s Leg. V. Mac. voltak itt e nem\u0171 munk\u00e1kkal szakadatlanul elfoglalva. K\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl \u00f6k hozt\u00e1k l\u00e9tre a gyarmatv\u00e1rosokou kiv\u00fcl azon jeles \u00fatvonalokat, melyeknek t\u00f6bb r\u00e9szleteivel szerte a haz\u00e1ban maiglan tal\u00e1l kozhatunk. '/ Dacien. Aus den Ueberresten des klassUchea Alterthums, mit besonderer R\u00fccksicht auf Siebenb\u00fcrgen. Kronstadt. 1851. 8-0. 310. 1. 11"], [188, "162 Az \u00e9p\u00edt\u00e9szethez csatlakozott kezdetben mindj\u00e1rt a szobr\u00e1 szat, melynek t\u00e1g m\u0171k\u00f6d\u00e9si t\u00e9rt nyitottak a r\u00f3mai imol\u00e1k, k\u00f6z \u00e9p\u00fcletek, a pompakedvel\u00f6 gazdagok f\u00e9nylakai, sz\u00ednk\u00f6r\u00f6k, f\u00fcr d\u0151k, a feliratos eml\u00e9kk\u00f6vek, fogadalmi olt\u00e1rok, m\u00e1rv\u00e1nylapok, szobrok, k\u00e9pm\u00fcvek, oszlopok, oszlopfej ezetek, f\u00e9ldomborm\u00fcvek, arab\u00e9kek (arabeskek), mozaikm\u00fcvek, kopors\u00f3k stb., melyek n\u00e9melyik\u00e9ben Erd\u00e9ly, anynyi puszt\u00edt\u00e1s dacz\u00e1ra, meglep\u00f6leg gazdag. Kis-Kal\u00e1n helys\u00e9gben, egy p\u00f3r udvar\u00e1n, \u00e1ll m\u00e9g egy r\u00f3mai pincze. Ehhez k\u00f6zel hevernek \u00e1tmetszetileg h\u00e1rom l\u00e1b n\u00e1l vastagabb oszlopderekak, doriai oszlopf\u0151, m\u00e1rv\u00e1nyp\u00e1rk\u00e1 nyok s egy megcsonk\u00edtott oroszl\u00e1n. Csek\u00e9ly t\u00e1volban inn\u00e9t m\u00e9g ma is l\u00e1that\u00f3 egy itt elvonult r\u00f3mai alapfalazat. A t\u00e1volabb es\u00f6 vid\u00e9ken is t\u00f6bb maradv\u00e1nyai szeml\u00e9lhet\u00f6k r\u00e9gi \u00e9p\u00edtm\u00e9nyek nek. A m\u00e9g mind nagy sz\u00e1mban el\u00e9fordul\u00f3 h\u00e1zi-istenek s h\u00e1zi olt\u00e1rok mind \u00fcgyes \u00e9s szak\u00e9rt\u0151 m\u0171v\u00e9szeket f\u00f6lt\u00e9teleznek. Az Alvincz \u00e9s V\u00e1radja k\u00f6zti vid\u00e9ken oszlopl\u00e1bak s \u00f3don k\u00f6farag v\u00e1nyok hevernek udvarkerit\u00e9sek s \u00e9p\u00fcletek k\u00f6r\u00fcl, mint marad v\u00e1nyai Erd\u00e9lyben a r\u00f3mai szobr\u00e1szatnak. Byen volt az \u00d3-Tord\u00e1n m\u00e9g a XVITd. sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben \u00e1llott r\u00f3mai v\u00e1rkapuzat (Portai), Minerva \u00f3ri\u00e1s-szobr\u00e1val s Medusa-paizs\u00e1val. Az em l\u00e9kk\u00f6veken megjelen\u0151 domborm\u0171vek (Basrelief), sokszor hat h\u00e9t alakkal , kit\u0171n\u0151 hivat\u00e1s\u00e1t tan\u00fas\u00edtj\u00e1k Erd\u00e9ly r\u00f3mai korszak beli szobr\u00e1szainak. Erd\u00e9ly r\u00f3mai m\u0171eml\u00e9keinek \u00e9rdekes cso portozat\u00e1t k\u00e9pezik azon mozaikm\u00fcvek , melyek m\u00e9g a r\u00f3mai korb\u00f3l maradtak fenn. Ilyen V\u00e1rhelyi azon mosaik-talaj , mely 1823-ban f\u00f6d\u00f6ztetett fel. Mercurius alakja kit\u00fcn\u00f6 m\u0171v\u00e9szre mutat s a pompejii mosaikokhoz hasonl\u00edt \u2022), valamint egy m\u00e1 sik, ehhez hasonl\u00f32). Eff\u00e9le mus\u00edvm\u00fcv\u00fc talajok a hajdani Apu lum hely\u00e9n is der\u00edttettek napf\u00e9nyre3), \u00fagy az egykori Salinae gyarmat ter\u00fclet\u00e9n\"). Egy \u00f6kr\u00f6t \u00e1br\u00e1zol\u00f3 mosaikm\u00fc 1767-ben K\u00e1roly-Feh\u00e9rv\u00e1rott l\u00f6n ismeretess\u00e9 a r\u00f3maiak erd\u00e9lyi korsza k\u00e1b\u00f3l5). Maga azonban Erd\u00e9lynek a r\u00f3maiak alatt f\u0151v\u00e1rosa, ') Neigebaur, i. m. 38: 111.\u2014 U.o. 45: 221.\u2014 3j U.o. 165: 340, 341. \u2014 *) U. o. 212: 140, 141. lj Hohenhausen, i. m. 148. 1,"], [189, "163 Ulpia Trajana ( Sarmizegethusa ) lehetett a mtiszobr\u00e1szatnak mintegy kincst\u00e1ra. Tan\u00fas\u00e1ga ennek , a sz\u00e1zados vandalismus ut\u00e1n is, az ott \u00e9szlelhet\u0151 m\u00e1rv\u00e1nyszobrok, k\u00e9pfaragv\u00e1nyok s egy\u00e9b v\u00e9sm\u00fcv\u00e9szeti maradv\u00e1nyok tekint\u00e9lyes sz\u00e1ma. Hogy a fest\u00e9szet sem lehetett Erd\u00e9lyben a r\u00f3mai gyarmatosok el\u0151tt ismeretlen, Mestrius Marinus m\u00fcfest\u00e9sz (pictor) bizony\u00edtja, kinek nev\u00e9t egy K\u00e1roly-Fej \u00e9rv\u00e1rt l\u00e9tez\u0151 eml\u00e9k tartotta fenn ]). A r\u00f3mai nagyok s gazdag birtokosok f\u00e9nyszeretete s csil log\u00e1s \u00e1ltal kit\u0171nni akar\u00f3 v\u00e1gya hamar meghonos\u00edt\u00e1 a r\u00f3mai szellemben gyarmatos\u00edtott Erd\u00e9ly ter\u00fclet\u00e9n is az \u00f6tv\u00f6ss\u00e9get s arany m\u00fc vess \u00e9get, mit minden k\u00e9telyen kiv\u00fcl helyez az, hogy mindkett\u0151 eg\u00e9sz m\u00fcszerves test\u00fcleteket (corpora aurario rum et argentariorum) k\u00e9pezett Erd\u00e9lyben 2). De m\u00fck\u00e9szitm\u00e9 nyeiknek korunkra eljutott egyes sz\u00e9p p\u00e9ld\u00e1nyai is igazolj\u00e1k. A Csor\u00e1n\u00e1l 1821-ben tal\u00e1lt \u00f3don ez\u00fcst-\u00e9kszerek is hihet\u0151leg erd\u00e9lyi k\u00e9sz\u00edtm\u00e9nyek, \u00fagy hasonl\u00f3lag a Szil\u00e1gy-Somly\u00f3n 1797 tal\u00e1lt s k\u00e9tsz\u00e1z h\u00e1rom aranyneh\u00e9zs\u00e9g\u00fc, (23. \u00a7.) m\u00e1r feleml\u00edtett aranyl\u00e1ncz. Ezeken kiv\u00fcl m\u00e9g nagy sz\u00e1mmal fordulnak el\u00e9 \u00f3don aranygy\u0171r\u0171k, homormetszv\u00e9nyek (Intaglio) \u00e9s dornborv\u00e9 set\u00fc (Cam\u00e9e) dr\u00e1gak\u00f6vekkel, \u00e9rt\u00e9kes\u00edtve m\u0171v\u00e9szileg bev\u00e9sett k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le \u00e1br\u00e1kkal, bronsz-hajt\u00fck \u00e9s kapcsok, melyek, valamint a V\u00e9csn\u00e9l 1847-ben tal\u00e1lt megaranyozott bronszl\u00e1mpa, czifr\u00e1 zataival, nem k\u00f6znapi m\u0171v\u00e9szeknek akkori l\u00e9tez\u00e9s\u00e9t felt\u00e9telezik. De munk\u00e1nk keret\u00e9n meszsze t\u00falvinne mindazon remek m\u0171eml\u00e9keket felsorolni, melyeket a r\u00f3maiak tisztult \u00cdzl\u00e9se s m\u00fcszeretete Erd\u00e9lyben hagyott, llyenek\u00fcl tekinthet\u0151k k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen t\u00f6bb \u00e9letnagys\u00e1g\u00fa f\u00e9rfi , n\u00f6 s gyermek-m\u00fcszobrok m\u00e1rv\u00e1nyb\u00f3l, Venus-fejek feh\u00e9r m\u00e1rv\u00e1nyb\u00f3l, egy Venus-bronsz\u00f6ntv\u00e9ny, Her cules-szobor, m\u0171v\u00e9szi oszlopfejezetek, \u00e9p\u00edt\u00e9szeti m\u00e1rv\u00e1ny\u00e9kit m\u00e9nyek, mint remek-m\u00fcfaragv\u00e1nvok . melyek elvit\u00e1zhatlan ta n\u00fai Erd\u00e9ly egy sz\u00e9p korszakbc\u00fc alkot\u00e1sainak. Hogy jelen kor. ') Neigebaur, i. m. 151: 194. 2) S\u00e1muel K\u00f6les\u00e9ri, i. m. 16. 1. u*"], [190, "164 rajzunkkal a kell\u0151 hat\u00e1rokon bel\u00fcl maradjunk, mell\u0151zz\u00fck az egyes m\u0171t\u00e1rgyaknak r\u00e9szletes ismertet\u00e9s\u00e9t, melyek mag\u00e1nosok n\u00e1l, mint ritka m\u00fckincsek\u00fcl szak\u00e9rtelmes m\u00fcbecsl\u00f6k \u00e1ltal meg jelelt dr\u00e1ga \u00f6r\u00f6kly\u00e9k, maiglan gondosan \u0151riztetnek. \u00c1ll\u00edt\u00e1sunk hitel\u00e9nek \u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9s\u00e9re el\u00e9g lesz t. olvas\u00f3inkat azoknak egy\u00fct tes lelhelyeire egyszer\u0171en utalnunk '). Hol a k\u00e9pz\u0151m\u0171v\u00e9szetek fejletts\u00e9g\u00fck ily fok\u00e1n d\u00edszlettek, ott sz\u00fcks\u00e9gk\u00e9pen nemes\u00fclnie kellett a ked\u00e9lynek, tisztulnia az \u00cdzl\u00e9snek ; mi nem t\u00f6rt\u00e9nhetett a n\u00e9lk\u00fcl , hogy mag\u00e1nak a k\u00f6z n\u00e9pnek k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 r\u00e9tegeit is k\u00e9pz\u00f6leg ne \u00e9rintette volna, mi okvetlen\u00fcl a szellem m\u0171velts\u00e9gi fejl\u0151d\u00e9s\u00e9t, a n\u00e9p polg\u00e1risod\u00e1s\u00e1t eredm\u00e9nyezte. Soha el\u00e9gg\u00e9 nem f\u00e1jlalhatjuk , hogy e nemes\u00ed t\u00f6leg hat\u00f3 eszk\u00f6z\u00f6ket, n\u00e9h\u00e1ny egykor\u00fa m\u0171remek fenmarad\u00e1s\u00e1n k\u00edv\u00fcl, m\u00e9lyebb von\u00e1saiban nem \u00e9szlelhetj\u00fck. Az Al-Duna v\u00f6l gy\u00e9n el\u00e9halad\u00f3 harczias n\u00e9prajok valamint R\u00f3ma uralm\u00e1t Da ci\u00e1ban v\u00e9gk\u00e9p megbuktatt\u00e1k, \u00fagy a sz\u00e9pen vir\u00e1gz\u00e1snak indult erd\u00e9lyi n\u00e9pm\u0171velts\u00e9g, s polg\u00e1risod\u00e1s \u00fcgy\u00e9t is t\u00f6bb sz\u00e1zadokra megakasztott\u00e1k. 34. \u00a7. Altal\u00e1nos \u00e1ttekint\u00e9s. Rajzunk Erd\u00e9ly r\u00f3mai uralm\u00e1nak korszak\u00e1r\u00f3l k\u00e9szen \u00e1ll. Befejez\u00e9s\u00fcl j\u00f3 lesz az eddig folyt t\u00f6rt\u00e9nelmi t\u00e1rgyal\u00e1snak szel lem\u00e9t l\u00e9nyeges sz\u00e1laiban \u00f6szszefoglalnunk. A sok apr\u00f3 s jelent\u00e9ktelen n\u00e9pfajok \u00e1ltal m\u00e9g az \u0151skor ban feldarabolt Magyarorsz\u00e1got a r\u00f3maiak foglalt\u00e1k el. K\u00fcl\u00f6 n\u00f6sen Pann\u00f3ni\u00e1t (a dun\u00e1nt\u00fali r\u00e9szt) Augustus (6. \u00e9. Kr. e.), Erd\u00e9lyt pedig Traj\u00e1n cs\u00e1sz\u00e1r idej\u00e9ben (105. Kr. u.) h\u00f3d\u00edtot t\u00e1k meg. Mint b\u00e1tor, eszes, m\u00fcvelts\u00e9gkedvel\u00f6 n\u00e9p, \u00faj korszakot ') Neigebaur, i. m. 40: 130, 131, 140;, 42: 165, 171, 173, 183; 44: 199; 45: 216, 222, 223, 220; 51: 2; 50: 56; 60: 70; 62: 122, 128; 63: 149, 150; 6S: 18; 10.\u00cd: 282, 297, 298; 1G4: 310, 311, 316; 166: 342, 343, 346; 169: 4; 175: 19; 181: 86; 208: 58; 209: 83; 211: 121, 137; 212: 142; 213: 177; 215: 193, 199, 201; 216: 221, 223; 217:236, 237; 227; 22, 23, 24; 228: 30, 33, 38; 238: 26, 28; 244: 14; 263: 11; 264: 32; 278: 30; 280: 7; 281: 12, 13; 287: 9; 289: 1, 2; 290: 3."], [191, "165 der\u00edtett e f\u00f6ldre. V\u00e1rosok s j\u00f3 k\u00f6\u00fatak keletkeztek. Probus alatt (275. Kr. u.) hozattak, hihet\u0151leg a Balaton s Fert\u0151 mell\u00e9- k\u00e9re , valamint Somly\u00f3ra is, az els\u0151 sz\u00f6l\u00f6veszsz\u00f6k. Ekkor vet- tetett meg el\u0151sz\u00f6r az ipar s m\u0171vel\u0151d\u00e9snek alapja. A polg\u00e1ri- sod\u00e1s s m\u0171velts\u00e9g terjeszt\u00e9s\u00e9re az \u00f3 korban egyed\u00fcl \u00f6 b\u00edrv\u00e1n k\u00fcldet\u00e9ssel, k\u00e9ts\u00e9get nem szenved, hogy az al-dunai nyers n\u00e9- pek els\u0151 k\u00e9pz\u00e9s\u00e9t \u00f6 ind\u00edtotta meg; telepitv\u00e9nyei \u00e1ltal h\u00e1zias \u00e9lethez szoktatta, a harc\u00e9i kalandokt\u00f3l elvonta, megkezdt\u00e9k a f\u00f6ldmivel\u00e9st , s ez\u00e9lszer\u00fcbben l\u00e1ttak a d\u00fasan j\u00f6vedelmez\u0151 b\u00e1- ny\u00e1szathoz. A r\u00f3maiak \u00e1ltal \u00e9p\u00edtett v\u00e1rosok megtanit\u00e1k \u0151ket a k\u00e9nyelmesb \u00e9letre, s a r\u00f3mai viselet azoknak k\u00fclsej\u00e9n is sokat v\u00e1ltoztatott. A tisztas\u00e1g nagy m\u00e9rvben el\u00e9mozditotta az erk\u00f6l- cs\u00f6k szel\u00edd\u00fcl\u00e9s\u00e9t. Enynyiben R\u00f3ma k\u00e9ts\u00e9gtelen\u00fcl j\u00f3t\u00e9konyan hatott az \u00f6szves emberis\u00e9g t\u00f6k\u00e9ly\u00e9rdek\u00e9ben. K\u00e1r, hogy merev k\u00f6vetkezetess\u00e9ggol \u00f6nk\u00e9nyileg vitt olvaszt\u00f3 \u00e9s zsarol\u00e1ssal sz\u00f6- vetkezett \u00f6nhaszonles\u00f6 \u00e1llampolitik\u00e1ja felsz\u00e1mithatlan csap\u00e1sok forr\u00e1sa l\u00f6n mind a birodalmi k\u00fcl\u00f6n faj\u00fa \u00e9s szellem\u0171 n\u00e9peknek, mind saj\u00e1t \u00e1llaml\u00e9tel\u00e9nek. Telhetetlens\u00e9ge nem figyelt a tapasz- talati \u00e9letben nyilatkoz\u00f3 azon igazs\u00e1gra , hogy az er\u0151szak el- v\u00e9gre is egyed\u00fcl \u00f6nmag\u00e1nak \u00e1ssa s\u00edrj\u00e1t, s oly hatalmat, me- lyet idegenek tolnak fel valamely orsz\u00e1gra, rendesen a haragos bosz\u00fa d\u00f6nt meg. \u2014 R\u00f3ma \u00e9p\u00edtett, szervezett. Sz\u00e9p\u00edtette a lak\u00f3- f\u00f6ldet, utakat vont, gyarmatokat l\u00e9tes\u00edtett, er\u0151d\u00f6ket rakott, ismeretlen hadfiakat telepitett be; erd\u0151ket irtott, posv\u00e1nyokat csapolt, b\u00e1ny\u00e1szatot nyitott s fejlesztett vir\u00e1gz\u00e1sra, de nem szabad verseny \u00fatj\u00e1n vagy a k\u00f6zhaszon nemes rug\u00f3ja \u00e1ltal, hanem az \u00f6nk\u00e9ny vasp\u00e1lcz\u00e1ja alatt. A honf\u00f6ld \u00f6sn\u00e9pe nem j\u00f6tt sz\u00e1m\u00edt\u00e1sba. A szellemi magas n\u00e9zpont dacz\u00e1ra, melyet elfoglalt, nem tudta k\u00e9pzelni, hogy az embernek, \u00e1ltal\u00e1ban mint ember- nek, t\u00f6rv\u00e9ny el\u0151tti egyenl\u0151s\u00e9ge lehessen; hogy l\u00e9tezhessenek valamely \u00f6sjogok, elidegen\u00edthetlenek, melyek mindenkit illetnek, ki nem\u00fcnkhez tartozik. N\u00e1la kezdetben szabadok \u00e9s rabszolg\u00e1k, majd patr\u00edciusok \u00e9s plebejusok, v\u00e9gre R\u00f3ma lak\u00f3i, s az olasz sz\u00f6vets\u00e9ges v\u00e1rosokba tartoz\u00f3k \u00e9s a megh\u00f3d\u00edtott tartom\u00e1nyok lakosai val\u00e1nak. A szolgas\u00e1gba er\u0151szakolt n\u00e9pnek elrabolta"], [192, "166 nyelv\u00e9t, \u0151si szabads\u00e1g\u00e1t, s e kett\u0151vel minden\u00e9t. Mindaz, mit R\u00f3ma e provinci\u00e1ban tett, sora volt a kedvezm\u00e9nyeknek a be telepl\u00f6kre. Alkotott, nem a n\u00e9p, hanem saj\u00e1t \u00e9rdek\u00e9ben. Felru h\u00e1zta a k\u00fcld\u00edsz cziczom\u00e1ival a rengeteg bor\u00edtotta hon reg\u00e9nye sen vadon t\u00e1jait, hogy t\u00f6m\u00e9rdek kamatjait szedhesse. V\u00e1rosok keletkeztek er\u0151d\u00f6kkel nem a n\u00e9p, hanem az \u00faj gyarmatosok, a testv\u00e9rek, v\u00e9delm\u00e9re, s\u00f6t igen az \u00f6sn\u00e9p leny\u00fcg\u00f6z\u00e9s\u00e9re. Nem is l\u00e1tta mag\u00e1t biztons\u00e1gban ez \u00faj sz\u00e1ll\u00f3k, \u00faj urai k\u00f6zt a megal\u00e1 zott d\u00e1k n\u00e9p, az\u00e9rt vonult f\u00e9lre a s\u00f6t\u00e9t v\u00f6lgyekbe, fel a ren geteg bor\u00edtotta havasok d\u00fas vir\u00e1nyaira, hogy v\u00e9dje legal\u00e1bb a term\u00e9szet, kit a k\u00f6ny\u00f6r\u00fclet s jog\u00e9rzet elhagyott , s oda dobott martal\u00e9kul a vad sors durva \u00f6nk\u00e9ny\u00e9nek. E havasi ut\u00f3dok igaz marad\u00e9kai a h\u00f6s Deceb\u00e1l der\u00e9k d\u00e1kjainak. Itt nem keresi hi\u00e1ba a n\u00e9pisme avatott bar\u00e1tja a val\u00f3di d\u00e1k n\u00e9pjelleget. Az aljak ban \u00e9s s\u00edk tereken k\u00fcl\u00f6n n\u00e9pelemek vegy\u00fcl\u00e9ke mutatkozik; azok a bastarnok, blastarnok, dacpetapori\u00e1nok, carpok, dacrin gok, buriik, sarmat\u00e1k, al\u00e1nok, roxol\u00e1nok, triballok, venadok g\u00f3thok, kunok (hunok) elegyes n\u00e9praja, feleresztve hasonszen vileg egy maroknyi, m\u00e1r \u00f6si jelleg\u00e9b\u0151l r\u00e9szben kivetkezett d\u00e1k n\u00e9pmaradv\u00e1nynyal , s zom\u00e1ncz\u00fal re\u00e1 meg kik\u00f6lt\u00f6zni k\u00e9ptelen csek\u00e9ly sz\u00e1m\u00fa r\u00f3maival. Ezen elegy\u00e9k pedig minden egy\u00e9b, csak nem d\u00e1k , m\u00e9g kev\u00e9sbb\u00e9 r\u00f3mai, s ha e kett\u0151 nem , teh\u00e1t daco-rom\u00e1n sem. Tisztelj\u00fck mi minden nemzet vagy n\u00e9p \u00f6si traditi\u00f3it; de e k\u00e9rd\u00e9sre n\u00e9zve a t\u00f6rt\u00e9netk\u00f6nyvek m\u00e1s lapokat t\u00e1rnak a faji tids\u00e1gos szeretetb\u0151l, hogy ne mondjuk elfogult s\u00e1gb\u00f3l, fakadt \u00e1br\u00e1nd \u00e1ltal el nem vak\u00edtott b\u00fav\u00e1r el\u00e9be, ki a t\u00f6rt\u00e9netiratokban val\u00f3t keres, mert azokat \u00e9letk\u00f6nyveknek hi szi, vallja. Hogy a d\u00e1k n\u00e9p ezen f\u00e9lig-meddig rokon elemek kel k\u00f6nynyen \u00f6szszevegy\u00fclhetett, m\u00e1r csak onn\u00e9t is gyan\u00edthatjuk, hogy ezeknek egy-egy szakad\u00e9ka k\u00fcl\u00f6n id\u0151szakokban Dacia egyes r\u00e9sz\u00e9ben letelepedett s f\u00f6ldeket nyert a r\u00f3maiakt\u00f3l. A r\u00f3mai szellemben tervszer\u00fcleg folytatott polg\u00e1ros\u00edt\u00e1s \u00fcr\u00fcgye alatt nem volt neh\u00e9z az \u00f6si n\u00e9perk\u00f6lcs\u00f6ket megm\u00e9te lyezni, eredeti saj\u00e1ts\u00e1gaib\u00f3l kiforgatni s az \u00e1llampolitika cz\u00e9l j\u00e1hoz idom\u00edtani. Az erk\u00f6lcsileg ekk\u00e9nt megrong\u00e1lt \u00e1llapothoz"], [193, "167 j\u00e1rultak a s\u00falyos k\u00f6zterhek, melyek alatt tehetetlenn\u00e9 v\u00e1lt a megal\u00e1zott barb\u00e1r mindarra, mire a szabads\u00e1g s faji \u00f6nszeretet titkos rug\u00f3i kebl\u00e9t fesz\u00edtek. A k\u00f6zad\u00f3k ezen eg\u00e9sz id\u0151szak folyt\u00e1n, ha a nagysz\u00e1m\u00fa hadsereg sz\u00fcks\u00e9gleteit tekintj\u00fck, m\u00f3d felett terhel\u0151k lehettek; hogy Caracalla (211\u2014217. Kr. u.) egyar\u00e1nt kiterjesztette mindenkire a polg\u00e1rjogot, az ad\u00f3t az \u00e1l tal csak n\u00f6velte, nem apasztotta. Ide sz\u00e1mithatjuk m\u00e9g a r\u00f3 mai b\u00fcszkes\u00e9get szemben a barb\u00e1rokkal; a r\u00f3sz k\u00f6zigazgat\u00e1st a m\u00e9ltatlan cs\u00e1sz\u00e1rok alatt :); a k\u00f6zj\u00f6vedelmek haszonb\u00e9rl\u0151inek durva er\u0151szakoskod\u00e1sait 2); a k\u00f6zhatalom hanyatl\u00f3 tekint\u00e9ly\u00e9t , mi f\u0151leg a t\u00e1volabb es\u00f6 provinci\u00e1kban , min\u0151 vala Erd\u00e9ly is , a k\u00e9nyuralomnak oly igen kedvezett. Mindezeket \u00f6szszetudva, tiszt\u00e1n felfoghatjuk, menynyire lehettek a d\u00e1kok \u00faj helyzet\u00fck kel megel\u00e9gedve. A birodalom n\u00e9peinek e nyomaszt\u00f3 \u00e1llapotja megterm\u00e9 \u00e1tkos gy\u00fcm\u00f6lcs\u00e9t. A r\u00f3maiak m\u00e1s nemzeteken nyert sz\u00e1mn\u00e9l k\u00edili gy\u0151zelmeik \u00e1ltal durva n\u00e9p szeg\u00e9nys\u00e9g\u00e9b\u0151l hirtelen rend k\u00edv\u00fcli gazdags\u00e1gra emelkedtek, mely, minthogy nem volt \u00f6nke resm\u00e9ny\u00f6k, hat\u00e1rtalan t\u00e9kozl\u00e1sra, elpuhul\u00e1sra \u00e9s leirhatlan f\u00e9ny \u0171z\u00e9sre vezetett. A hivalkod\u00e1s, erk\u00f6lcsi romlotts\u00e1g megm\u00e9telyez\u00e9 a n\u00e9pet, mely ura k\u00f6rnyezet\u00e9ben a r\u00f3sz p\u00e9ld\u00e1nak szemtan\u00faja volt. Vil\u00e1gosan l\u00e1tta ez a kiv\u00e1lts\u00e1gosok k\u00f6zti romlotts\u00e1g bizo ny\u00edtv\u00e1nyait, \u00e9s szellemi tudatlans\u00e1ga nem mentette (\u00e9s nem menthette ! ) meg \u00f6t hasonl\u00f3 erk\u00f6lcsi roml\u00e1st\u00f3l. Ama roszas\u00e1g, mely az el\u0151kel\u0151kn\u00e9l szakadatlanul mutatkozott, az alacsonab baknak csakhamar k\u00f6vet\u00e9sre m\u00e9lt\u00f3 p\u00e9ld\u00e1nyul szolg\u00e1lt. A mily egyszer\u0171, tiszta erk\u00f6lcs\u0171 s becs\u00fcletes n\u00e9p volt a r\u00f3mai a res publica idej\u00e9n, oly romlott\u00e1 l\u00f6n a cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g hanyatl\u00f3 korsza k\u00e1ban. Nem vala oly ut\u00e1latos \u00e9s borzaszt\u00f3 b\u00fcn, a mi n\u00e1la ') \u201eComniodus vendidit provincias.\" Lamprid. in Commod. cap. 14. \u2014 \u201eHeliogabalus fecit libertos praeside^, legatos.\" U, a. in Heliogabal. cap. 2. J) \u201eUbi publicanus est, ibi aut jus publicum vanum, aut libertat\u00e9ra sociis null\u00e1m esse.\" Liv, XLV, 18,"], [194, "168 l\u00e1bra nem kapott volna. Hon \u00e1rul\u00e1s, v\u00e9rengz\u00e9s, p\u00e1rtszakad\u00e1s l); a megh\u00f3d\u00edtott tartom\u00e1nyokban pedig a szolgan\u00e9pek sanyarga t\u00e1sa d\u00falt sz\u00e9ltiben. Hatalom \u00e9s n\u00e9p ez id\u00e9tt k\u00fcl\u00f6nv\u00e1lva tengtek; egyik a m\u00e1sikra nem sz\u00e1m\u00edtott, egys\u00e9gbe nem olvadt \u00e1t, hogy a kett\u0151 k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6sen egym\u00e1st f\u00f6leleven\u00edtse, hanem hogy az er\u0151 szaknak gonosz befoly\u00e1sa alatt mindketten egy\u00fctt ellankadja nak. A cs\u00e1sz\u00e1rok zsarnoks\u00e1ga \u00e9s a katon\u00e1k \u00f6nk\u00e9nye n\u00f6tt\u00f6n n\u0151tt. A hazaszeretet \u00e9s k\u00f6z\u00e9rdek ir\u00e1nti r\u00e9szv\u00e9t kih\u0171lt a szivek b\u0151l. A n\u00e9p szava \u00fcres hangg\u00e1, a senatus m\u00e9lt\u00f3s\u00e1ga p\u00e1r\u00e1v\u00e1 v\u00e1lt. Mindennek k\u00f6vetkezt\u00e9ben megszaporodtak a bei-h\u00e1bor\u00fak, hab\u00e1r nem is polg\u00e1rh\u00e1bor\u00fak, melyeknek cz\u00e9lja volt idegen had vez\u00e9rt emelni a tr\u00f3nra , vagy onn\u00e9t levetni , ki a birodalom s n\u00e9p \u00e9rdekei ir\u00e1nt semmi k\u00fcl\u00f6n\u00f6s rokonszevvel nem viselkedett. Folytonos \u00d6szszeesk\u00fcv\u00e9sek az udvarn\u00e1l \u00e9s a hadsereg k\u00f6zt na gyon \u00e9reztett\u00e9k, f\u0151leg az Antoninok ut\u00e1n be\u00e1llott id\u0151szak foly t\u00e1n Aureli\u00e1nig , \u2014 mert eddig terjed t\u00e1rgyal\u00e1sunk, \u2014 amaz al kotm\u00e1ny hi\u00e1nyait, melyn\u00e9l fogva a t\u00f6rv\u00e9nyek f\u00f6l\u00e9 \u00e1ll\u00edtott feje delem gyermekj\u00e1t\u00e9k gyan\u00e1nt f\u00f6lemeltetett, hogy letasz\u00edttass\u00e9k. A tudatlan, eltaposott n\u00e9p nem saj\u00e1t szabads\u00e1g\u00e1nak, hanem a, r\u00e9gi zsarnokok buk\u00e1s\u00e1nak \u00f6rvendett, att\u00f3l tartv\u00e1n, hogy elveszti azt, a mivel nem bir, moh\u00f3n v\u00e1rva a j\u00f6v\u0151t, melyet nem ismer. Ezen id\u0151szakban nem l\u00e9tezett m\u00e1r k\u00f6ny\u00f6r\u00fclet a gyeng\u00e9k, nem al\u00e1vet\u00e9s a hatalmasok ir\u00e1ny\u00e1ban, nem szeretet a t\u00e1rsadalmi rend ir\u00e1nt, nem j ellemm \u00e9lt\u00f3s\u00e1g, nem tisztelet az istens\u00e9g ir\u00e1 ny\u00e1ban. \u2014 A m\u0171velts\u00e9g a szellem er\u00e9nye ; az er\u00e9ny a b\u0171nben elv\u00e9sz, a m\u0171velts\u00e9g k\u00fcls\u0151 simas\u00e1g\u00e1n\u00e1l egy\u00e9b nem marad rajta. M\u0171velts\u00e9g\u00e9t a b\u0171n\u00f6kben vesztett, \u00e9s csak k\u00fcls\u0151 simas\u00e1ggal bir\u00f3 n\u00e9p barb\u00e1rabb lehet a vad, de term\u00e9szeti eg\u00e9szs\u00e9ggel bir\u00f3 n\u00e9p- n\u00e9l. Ott \u00e1ll p\u00e9ld\u00e1ul R\u00f3m\u00e1nak cs\u00e1sz\u00e1ri korszakbeli n\u00e9pe, ott egyszersmind a d\u00e1k, g\u00f3th, quad stb. n\u00e9pfajok is. Az ily n\u00e9p csak a m\u0171velts\u00e9g b\u0171neit birja; a hal\u00e1l k\u00f6zel van. ') \u201eProcax libert\u00e1s civitatem miscuit, Frenumque solvit pristinum licentia.\" Phaedr. Libr. I. Fab. II. vv. 2, 3"], [195, "169 A barb\u00e1r n\u00e9pek R\u00f3m\u00e1val folytatott sokf\u00e9le h\u00e1bor\u00faik alatt megismerkedtek annak hadszervezet\u00e9vel, harczol\u00e1sm\u00f3dj\u00e1val ; de meg sok tekintetben a birodalom belviszonyaival , romladoz\u00f3 s ernyed\u00e9snek indult bei-szerkezet\u00e9vel , meg a v\u00e9geny\u00e9szettel fe nyeget\u0151 k\u00f3rjelens\u00e9gekkel: k\u00f6nynyfi volt teh\u00e1t mindezeket ne kik felhaszn\u00e1lni ok, hogy hal\u00e1los d\u00f6f\u00e9st tehessenek, s ezt ann\u00e1l k\u00f6nynyebben, minthogy a birodalmat rong\u00e1l\u00f3 belvillong\u00e1sok s kttlt\u00e1mad\u00e1sok k\u00f6zt majd v\u00e9gk\u00e9p kimer\u00fclt. Zsarnokhatalom s p\u00e1ria-\u00e1llapot; m\u00e9rt\u00e9ktelen vagyonoss\u00e1g s rtip\u00f6ksereg; katonai \u00f6nk\u00e9ny \u00e9s leny\u0171g\u00f6z\u00f6tt helyzet volt az, miben a cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g alatt, kev\u00e9s der\u00fclt \u00e1llapotok kiv\u00e9tel\u00e9vel, senyvedni l\u00e1tjuk a vi l\u00e1gbirodalmat. A legdurv\u00e1bb \u00f6nuralom (absolutismus) \u00e9s a ba romis\u00e1gig faj\u00fait k\u00e9jfertelem fogyaszt\u00e1 az er\u0151t, mi n\u00e9lk\u00fcl nincs \u00e9let. \u00c9s a n\u00e9p ? E h\u00faz\u00f3-von\u00f3 t\u00f6meg hordta a terhet '), v\u00e9gezte a munk\u00e1t, hogy a nagyok elt\u00e9kozolj\u00e1k a milli\u00f3k v\u00e9res ver\u00edt\u00e9 k\u00e9nek \u00e1r\u00e1t. Ennek \u00edgy kellett mennie, hogy R\u00f3ma nagys\u00e1ga felt\u0171nj\u00e9k. Erd\u00e9ly semmi olyant nem mutathat fel a r\u00f3mai ura lom kor\u00e1b\u00f3l, minek szeml\u00e9let\u00e9n f\u00f6lmelegedhetn\u00e9k a nemesebb emberis\u00e9g. A d\u00e1kjelleg \u00f6szvege: nyelv, \u00f6si szok\u00e1sok \u00e9s sza bads\u00e1g, \u00e1ldozatul esett a kard \u00e9l\u00e9n \u00e1llott r\u00f3mai polg\u00e1risod\u00e1s nak. A hajdan sz\u00edjas idegzet\u0171 s harczias d\u00e1k n\u00e9p sehogy sem birt kil\u00e1balni, ki\u00e9p\u00fclni azon dermedts\u00e9gb\u0151l, melyet a r\u00f3mai s\u00falyos rabiga okozott m\u00fcszervezet\u00e9n. Mily m\u00e1s id\u0151szak k\u00f6vette az esk\u00fcll\u00f6i frigynapokat , mid\u0151n a lovagias h\u00f3d\u00edt\u00f3 mag\u00e1\u00e9val egyenl\u0151 fok\u00e1ra emelte jognak, szabads\u00e1gnak a megh\u00f3doltat. A folytonos l\u00e1zad\u00e1sok, s majd minden cs\u00e1sz\u00e1r alatt ism\u00e9 telt forradalmi k\u00eds\u00e9rletek arra mutatnak, hogy az izmos d\u00e1k n\u00e9p kebl\u00e9ben t\u00f6bb mint m\u00e1sf\u00e9l sz\u00e1zados sanyar\u00fa rabszolgas\u00e1g sem volt k\u00e9pes a szabads\u00e1g s f\u00fcggetlen l\u00e9t ut\u00e1ni v\u00e1gyat elfoj tani. Ha R\u00f3ma nyelve s \u00e9letszok\u00e1sai sokat m\u00e1sk\u00e9p alak\u00edtottak is e n\u00e9pn\u00e9l ; a mi f\u00f6 , a szabads\u00e1g\u00e9rzet , l\u00e9nyeg\u00e9ben nem m\u00f3- \u201equid refert mea, Cui serviam? clitellas dum portem meas.\" Phaedr. Libr. I. Fab. 16, w. 9, 10."], [196, "170 dos\u00falt. A r\u00f3mai uralom tartama alatt Erd\u00e9ly \u00f6r\u00f6k\u00f6s h\u00e1borg\u00e1sok k\u00f6zt nyomorg\u00f3it. Majd a d\u00e1k n\u00e9p ut\u00f3dai, \u00f6r\u00f6kl\u00f6tt \u00f6si hagyo m\u00e1nyokt\u00f3l lelkesittetve, igyekeztek ler\u00e1zni az el\u0151deikr\u0151l re\u00e1jok nehez\u00fclt rabig\u00e1t; majd a szomsz\u00e9dn\u00e9pek kincs-szomja v\u00e1gyott a gazdag tartom\u00e1ny birtok\u00e1ra; majd pedig az \u00f6si honlak\u00f3k, sz\u00f6vetkezve k\u00fcl- rokonaikkal , t\u00f6rekedtek megal\u00e1zni a bitor ha talmat s viszszav\u00edvni elbukott ap\u00e1ik f\u00fcggetlen l\u00e9tel\u00e9t. Ily nyo maszt\u00f3 \u00e1llapotban , hozz\u00e1 tudva a p\u00e1ri\u00e1k\u00e9hoz hasonl\u00f3 keserves helyzetet, az erd\u00e9lyi d\u00e1k nemzed\u00e9k fokonkint mecsev\u00e9szett , s a jobb sorsra t\u00f6r\u0151 r\u00e9sz lassankint beolvadt az uralkod\u00f3 idegen elembe. Nem csoda teh\u00e1t, ha az \u00edgy megrong\u00e1lt n\u00e9p ut\u00f3bb, mid\u0151n a k\u00e9nyszer hatalm\u00e1nak enged\u0151 R\u00f3ma, a n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1snak mind zajosb hull\u00e1mz\u00e1sa k\u00f6zepett Daci\u00e1t v\u00e9gk\u00e9p feladta, nem birta az \u0151s\u00f6k kezeib\u0151l kiesett szerepet felfogni, s mint f\u00fcgget len \u00e1llam, \u00f6si modor\u00e1ban, mag\u00e1t \u00e9rv\u00e9nyes\u00edteni; hanem mindig s szakadatlanul t\u00falnyom\u00f3 idegen n\u00e9p hatalom- erej\u00e9nek l\u00e1tjuk megh\u00f3dolni. \u00edgy l\u00e1tjuk a g\u00f3thok t\u00faln\u00e9pes raj\u00e1t az Erd\u00e9lyb\u0151l v\u00e9gk\u00e9p kik\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt r\u00f3maiak nyom\u00e1ba l\u00e9pni, kik alatt, hogy min\u0151 sors v\u00e1rt Erd\u00e9lyre, annak elbesz\u00e9l\u00e9se jelen korrajz hat\u00e1 rain kiv\u00fcl esik. A g\u00f3th uralom sz\u00e1z \u00e9v m\u00falva a hunok hatal m\u00e1nak l\u00f6n k\u00e9nytelen engedni. E nevezetes esem\u00e9ny is Erd\u00e9ly t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben m\u00e1s id\u0151szak t\u00e1rgy\u00e1t k\u00e9pezi, s az\u00e9rt t\u00fczetes kor festm\u00e9ny\u00fcnk keret\u00e9be nem foglalhat\u00f3 Anynyit azonban jelz\u00e9s\u00fcl e helyt f\u00f6leml\u00edteni nem tart\u00f3zkodunk, hogy \u2014 miut\u00e1n a nagy seytha t\u00f6rzs egyik hatalmas raja, Pliuius tud\u00f3s\u00edt\u00e1sa szer\u00e9nt ') hajdan a dunamell\u00e9ki tartom\u00e1nyokat s a dunatorkolati f\u00f6ldr\u00e9szt birta , \u2014 a hunok, kiket legr\u00e9giebb kork\u00f6nyveink a seytha n\u00e9pt\u00f6rzs fajrokonaik\u00e9nt hirdetnek , a d\u00e1k vagyis r\u00f3mai uralom hanyatl\u00e1sa ut\u00e1n egy sz\u00e1zadra hihet\u00f6leg[ez \u00f6si jogon sz\u00e1llott\u00e1k meg Erd\u00e9lyt; s\u00f6t a sz\u00e9kelyek is, mint h\u00fan maradv\u00e1nyok, \u00e9pen e jogra t\u00e1maszkodva vont\u00e1k meg magokat, a h\u00fanbirodalom fel oszl\u00e1sa ut\u00e1n , annak keleti r\u00e9sz\u00e9ben ; mik\u00e9nt m\u00e1s oldalr\u00f3l kor irataink \u00e9rtes\u00edt\u00e9se nyom\u00e1n tudjuk, hogy \u00c1rp\u00e1d honfoglal\u00e1s\u00e1hoz l) IV, is,"], [197, "171 is jogczim\u00fcl az egykori h\u00fan birtokl\u00e1s hagyom\u00e1nyos tudata szolg\u00e1lt. Ezt csak t\u00e1j\u00e9koz\u00e1sul \u00e9rintett\u00fck azon k\u00e9rd\u00e9s kell\u0151 ir\u00e1ny tart\u00e1s\u00e1ra n\u00e9zve, mi m\u00f3don jutottak a r\u00f3maiak ut\u00e1n h\u00fan \u0151sap\u00e1ink Dacia s vele egy\u00fctt Erd\u00e9ly birtok\u00e1ba. A fegyverer\u00f6n s hatal mi t\u00fals\u00falyon kiv\u00fcl aligha egy\u00e9b is nem kalauzolta honszerz\u0151 hadj\u00e1rataikban, s ez a nemzet eml\u00e9kezet\u00e9ben folytonosan \u00e9l\u0151 azon hagyom\u00e1ny lehetett, hogy azt \u0151seik egyik faj\u00e1ga m\u00e1r sz\u00e1zadokkal az el\u0151tt birtok\u00e1ba vette. A r\u00f3mai uralom d\u00e1ciai tartama alatt sz\u00e1mos \u00faj elemek tark\u00edtott\u00e1k mind az \u0151slak\u00f3k maradv\u00e1nyait, mind az it\u00e1liai be telepl\u00f6ket. A megindult n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1snak els\u0151 sz\u00e1zadai, melyek \u00e9pen t\u00e1rgyalt id\u0151szakunkba esnek, nem engedtek semmi tar t\u00f3sb alakul\u00e1st. A n\u00e9prajok rombol\u00e1sai k\u00f6zt, melyekben egyik elem a m\u00e1sikat el\u00f6lte, egyik t\u00f6rzs a m\u00e1sikat elseperte, lehetet len volt \u00e1lland\u00f3 m\u0171velts\u00e9gnek felsarj adzani. A r\u00f3mai n\u00e9p v\u00e9 g\u00e9n, a barb\u00e1rok kezdet\u00e9n \u00e1llottak \u00e9let\u00f6knek. Forrott, pezsgett, d\u0151lt \u00e9s \u00e9p\u00fclt, kelt \u00e9s eny\u00e9szett a vil\u00e1g. Ez \u00f6r\u00f6k\u00f6s ing\u00e1s nem sz\u00fclhetett \u00e1lland\u00f3t. E mozgalmakat r\u00f3mai kezeknek kellett volna f\u00e9kezni vagy ir\u00e1nyozni; de, f\u00e1jdalom! e kezek m\u00e1r reszket\u0151 v\u00e9n kezek voltak, azon hervadoz\u00f3 test er\u0151tlen mozgonyai, mely nek l\u00e9tele teng\u0151d\u00e9s, \u00e9lete haldokl\u00e1s, lelke az \u00f3 vil\u00e1g roskadoz\u00f3 szelleme volt. A r\u00f3mai birodalom vaskarjai k\u00f6zt sanyargott s v\u00e9gs\u0151 eny\u00e9szettel fenyegetett n\u00e9pek sok\u00e1ig fojtva tartott sohaj\u00f6z\u00f6ne kit\u00f6rt. Riad\u00f3 ki\u00e1ltv\u00e1ny volt az a m\u00e9g szabad n\u00e9pekhez. Meg \u00e9rtett\u00e9k \u00f6k a v\u00e9szriad\u00e1st. Ori\u00e1serej\u00f6k hatalmas \u00e1radatt\u00e1 n\u00f6ve kedett, mely R\u00f3m\u00e1ra z\u00fadulv\u00e1n azt hajdani nagys\u00e1g\u00e1nak rom jai al\u00e1 temette. A r\u00f3mai uralom sz\u00e1z hetvenh\u00e1rom \u00e9v ut\u00e1n Erd\u00e9lyben megbukott. Minthogy a n\u00e9pek nyak\u00e1ra s\u00falyos rabig\u00e1t hordo zott mag\u00e1val, buk\u00e1s\u00e1n nem \u00fclt gy\u00e1szk\u00f6ny\u00fc a n\u00e9pek milli\u00f3inak szem\u00e9ben. Neki pusztulnia kellett, mert nem tudott igazs\u00e1gos lenni. Egy nagy, m\u00e1r r\u00e9g ismert, sz\u00e1zszor ism\u00e9telt tanuls\u00e1g hangzik Erd\u00e9ly r\u00f3mai korszak\u00e1nak t\u00f6rt\u00e9netlapjair\u00f3l is, hogy azon hatalom, mely nem a n\u00e9pszellem, nemzetakaratt\u00f3l veszi korm\u00e1nyir\u00e1nyzat\u00e1t, mag\u00e1ban egyes\u00edti \u00f6npusztul\u00e1s\u00e1nak v\u00e9sz* elemeit."], [198, "172 l\u0151tt, Mindaz, mit R\u00f3ma Erd\u00e9ly ter\u00fclet\u00e9n alkotott, porba hul s rajta is teljes\u00fcltek a k\u00f6lt\u0151 j\u00f3sig\u00e9i: \u00c9s j\u00f6n id\u0151 egykor, mi\u00fcd\u00f6n e vid\u00e9ken a f\u00f6ld\u00e9sz G\u00f6rbe ek\u00e9j\u00e9vel f\u00f6ldj\u00e9t t\u00f6ri, s rozsda-em\u00e9sztett Nagy kopj\u00e1kra tal\u00e1l, vagy \u00fcres sisakokba \u00fct\u0151dik \u00c9le kap\u00e1j\u00e1nak, s m\u00e9lyebbre eresztve a f\u00f6ldbe, A sirg\u00f6dr\u00f6kb\u00f6l kiemelt nagy csontokon \u00e1mul '). ( Vass J\u00f3zsef ford.) ') .... \u201eet tempus veniet, quum finibus illis Agricola, incurvo terram molitus aratro , Exesa inveniet scabra rubigine pila, Aut gravibus rastris galeas pulsabit inanis, Grandiaque effossis m'rabitur ossa sepnlchris\". VIRGIL. Georgic. I, 493\u2014497."], [199, "N\u00c9V- \u00c9S T\u00c1RGYMUTAT\u00d3. A. Lap. Abricium 80. Abrudb\u00e1nya 143. Ackner J. M. XII. 23. 47. 51. 56. 66. 73. 78. 79. 94. 95. 97. 100. 101. 102. 103. 114. 116. 118. 119. 122. 124. 127. 128. 130. 131. 132. 134. 135. 136. 142. 143. 149. 151. 152. 159. 161. AcropoUs ' . 154. Actium 15. Ad Aquas .... 102. 155. Ad Getas 65. Ad Medi\u00e1m . . . . 39. 41. Ad Pannonios .... 39. Aedilis .... 92. 99. 113. Aedilis Col. Napoc. . . 99. Aelius Catus 26. Aelius Celer 127. Ael. Julianus 133. Ael. Lampridius. X. XIII. 53. 69. 167. Ael. Spartianus. XIII. 21.34. 49. 64. 65. 66. 72. 73. 148. Aemilianus 81. Aemilius Aemilianus . . 81. Aeneas XII. Aesculapius 131. Aethiopia 3. Afrika . . 4. 14. 64. 73. 77. Agalingus 17. 18. Lop. Agathyrsok ... 22. 139. Ageta 65. Agete 20. Agricola 4. 5. Ahihis ... IX. 39. 40. Aixi IX. 40. Ajt\u00f3n 108. Ala I. \u00e9s II. Aravacorum 123. \u201e I. Civium Romanorum 123. \u201e I. Dacorum. . . . 125. \u201e I. Frontoniana Tungro- rum 123. 124. \u201e Getarum .... 126. \u201e Praetoria .... 123. \u201e II. Praetoria . . . 124. \u201e I. Siliana . . . .123. \u201e I. Ulpia Dacorum . 125. Al\u00e1nok ... 67. 148. 166. Alburnum m\u00e1jus . . . 147. Alburnum minus . . . 147. Alcantara 53. Al-Duna. IX. XIII. 1. 6. 17. 19. 21. 22. 25. 26. 33. 37. 39. 50. 52. 53. 55. 66. 72. 78. 81. 83. 84. 85. 86. 94. 106. 138. 148. 164. Alesia 91. Alexander . . . .22. 23. Alexander Severus 75. 76. 124. Alexianus 75. Alginus 127. Al-Gy\u00f3gy . . 135. 155. 156."], [200, "174 Lap. Alpes Bastarnicae ... 17. Al-Pestes .... 98. 101. Als\u00f3-Dacia 94. Als\u00f3-G\u00e1ld 108. Als\u00f3-Ilosva 109. 124. 144. 153. Als\u00f3-Kos\u00e1ly . 110. 120. 124. Als\u00f3- Moesia . . 26. 85. 94. Als\u00f3-N\u00e9metorsz\u00e1g ... 14. Als\u00f3-Pannonia . 34. 94. 123. Als\u00f3-Rajna . . .31. 33 34. Als\u00f3-Tisza 17. Als\u00f3- V\u00e1rosv\u00edz . . 116. 156. Alvincz . . . 102. 107. 162. Ammianus Marcellinus X. 17. 49. 53. 59. 60. 85. Amphitheatrum . . . . 157. Ampolyicza 154. Ampulus 146. Antonini Itinerarium . 39. 85. Autoninok 10.63.66.91. 136.168. Antoninus 2. 5. Antoninus Pius 5. 66. 67. 68. 103. 111. Antoninus-s\u00e1ncz .... 2. Antonius 24. Apo , azaz : a pont\u00e9 . . 39. Apoll\u00f3 130. Apollodorus . . 53. 65. 161. Apoll\u00f3nia 146. Appianus IX. X. 6. 20. 24. 43. Apulensis 95. Apulensis Colonia ... 96 Apulum 17. 68. 79. 95. 98. 106. 121. 136. 138. 142. 156. 158. 162. Apulus 99. 146. Aquae Flaviae .... 53. Aquilea 77. Arab 78. Ar\u00e1bia 4. Aranyb\u00e1nya 147. Lap. Aranyos ... 18. 57. 147. Aranyv\u00e1lt\u00f3k 143. Ararus 18. Arcidava 39. Ari\u00e1nus 151. Armenia . 32. 33. 64. 81. 126. Arneth . 26. 34. 38. 94. 124. Arrianus 22. Aschbach52.53.73.122.123.128 Assyria 64. Astingok 19. 68. Atlas (foly\u00f3) .... 18. Atlas (hegy) .... 2. Aufidus 53. Augur ... 93. 99. 102. Augustus 2. 3. 4. 6. 15. 21. 24. 25. 105. 164. Aul. Gellius. . . .60. 91. Aulus Crispus . . . .128. Auraria 147. Aurariamagna,s.majorl28.147. Auraria parva , s. minor 147. Auras 18. Aureli\u00e1n VI. 82. 83. 84. 85. 94. 115. 153. 168. Aureli\u00e1n Daci\u00e1ja . . . 85. Aurelianus . . . .83. 85. Aurelius Rusticius . . . 111. Aurelius Sabinius . . .128. Aurelius Ulpius . . . 129. Aurelius Valentinus . . 127. Aurelius Verus .... X. Aurelius Victor XIII 45. 81. 129. 159. Aurileguli 143. Aur. Maximus . . . .413. Auxiliares cohortes . . 122. Avidius Cassius ... 67. Axius Aelianus. . . . 142. Azizus 132. \u00c1zsia . XQ. 26. 33. 84. 90."], [201, "175 B. Lap. Baalbek 160 Bacchus 131. Balamb\u00e9r 84. Balaton 1 65. Balbinus . . .77. 133. 148. Balbus 105. Balk\u00e1n (f\u00e9lsziget) . . 19. 33. Balk\u00e1n-hegy . . . . 59 84 Bancsa 42. Banicza 101 Bartabs Anton 98. 101. 112. 113. 118. 124. 128. 129. 130 131. 132. Bastarni havasok . . . 17. Bastamok 23. 24 25. 67. 166 Batavok 66 Baucz\u00e1r 107. B\u00e1cs 109. 145. B\u00e1n\u00e1t 17. 39. B\u00e1nfi-Hunyad 124. B\u00e1ns\u00e1g 39. Becker W. A 123. Bedeus J 97. Bekecs (hegy) . . . .118. Belgr\u00e1d 38. Bels\u00f6-Szolnok-megye 109. 145. Bene 103. 153. Benk\u00f6 J\u00f3zsef . . 58. 118. Bereczk 118 Berzobis IX. 40. Berzovia .... IX. 39. 40. Besztercze ... 18. 109. Bethlen .... 109. 153. Bethlen Farkas .... 143. B\u00e9cs 71. 150. Bibarczfalva 118. Bihar (hegy) .... 147. Bilak 144. Birk 127. Bischoff 22. Lap. Bisztra ... 39. 42. 147. Bisztra (foly\u00f3) . 39. 40. 41. Bisztra-v\u00f6lgy . . . 41. 42. Bithynia 51. Blandiana 102. Blastarni .... 17. 166. Boadicea 5. Boerebistes 24. Boicza 146. Boldog-Arabia .... 3. Bombest 56. Bong\u00e1rd 153. Bonn X. 34. Borghesi 34. 35. Borysthenes 22. Bosorod .... 102 156. Brass\u00f3 17. Braun Emil 21. Brazova 97. Br\u00e1d 146. Breninkolatz . . . 34. 38. Breviaria Hist\u00f3ri\u00e1\u00e9 Ronia- nae XIII. Britannia 4. 5. 14. 16. 33. 126. Bruckenthal b. . . 149. 161. Brutus 24. Bubalia 79. Bucsesd 17. Bucsum 147. Bukova .... 107. 154. Bukovina 17. Burgstadel 153. Buridensek 18. Burri, celta n\u00e9pfaj 54. 69. 166. Buzah\u00e1za 108. c. Caerellius Sabinus . . 128. Caesar 4. 7. 10. 24. 29. 68. Cajus Aurelius Sicilius 128. Cajus Clodius . . . 66.142,"], [202, "176 Lap. Chotyim 17. Cibalis 115. Cicero . . . VIII. 13. 90. 92. C. Javolenus Modestus . 128. C. Jul. Caesar .... IX. C. J\u00falius Julianus . . 127. C J\u00falius Lacer ... 53. C. J\u00falius Maximinus . .111. C. J\u00falius Metrobitanus . 132. C. J\u00falius Papia. Valens . 112. C. Jul. Pap. Valens . . 129. C Jul. Theuestinus . . 128. C. Jul. Valens . . 112. 133. C. J\u00falius Valentinus . .129. C Jul. Verus Maximinus 76. Cladova .... 52. 109. Claudius . . . 5. 31 82. 83. Claudius Livianus . . 44. Claudius Paulus . . . 128. Claudius Ptolemaeus . . XII. Clemens .... 68. 111. Clodius Albinus . . 69. 71. C Lucius Lucerus . . 161. C. Marius Drusus . 111. 128. C. Minucius Augurinus . 150. Cn. Lentulus .... 25. Cn Papirius Aelianus 66 110. Cn. Sosias Marcellinus . 113. C. Numius Certus . . . 129, Coactores auri lustralis . 143. Cocceius Umbrianus . . 133. Cohors I. Aeiia Dacorum 125. \u201e Antoniniana . . 126. \u201e II. Asturum . . 123. \u201e I Augusta Itu- raeorum . 123. \u201e Britannica . . 123. \u201e I. Britannica ruil- liaria . . 124. \u201e II. Britannica mil- liaria . . 124. Lap. Cajus Curtius . . . .111. Cajus Rutilius Cocles . . 68. Caligula 31. Callidromus 51. Cantu Caesar .... 75. C. Ant. C F. Pap. Ursinus 112. Caninius X. XI. Capelianus 77. Capitolinus 94. Cappadocia 14. Caput Bubali .... 39. 40. Caracalla 72. 73. 74. 75. 98. 112. 124. 128. 148 167. Caractacus 5 Carinus XIII. Carnuntum 71. Carpici Maximi .... 79. Carpok 78. 98. 148. 149. 166 Carrhae 73. Carthago 15. Castinus ... 73. 74. 112. Castor 131. Castra Tragana (Trajana) 103. Castrum stativum 99 120 124 Catti 28. Caucasia 19. C. Aurelius Attilianus . . 151. C. Censorius Serenus . . 129 C. Clodius. . . . 111 128 C. Clodius Secundinus . 112 C. Curtius 113 128 149. 150 Cedonie 103. Celer 161. Celtes Konr\u00e1d . . . . XII. Censor 92. Centonarii 125 Centum Putei .... 39. Centuriae fabrum . . . 123. Cerealis 59. Ceres . . . 130. 131. 135. Cetatea mar\u00e9 \u00e9s mica . . 139.1"], [203, "177 Lap. Cohors V. Breucorum . .123. \u201e VII. Breucorum . 123. \u201e Hl. Civium Roma- norum . . 124 \u201e I. Dacorum . . 126. \" Il\u00e9sIV.Hispanor 122.123. \u201e I. Lepidiana . . 123. \u201e I. Lucensium . . 123 \u201e I. Lusitanorum . 123 \u201e I. Noricorum . .123. \u201e Postumia . . 126. \u201e \\Tn Rhaetorum . 123 \u201e Tetricianoruni . . 126 Coistobocae 68. Colapis 6. Collegium 125 Collegium Aurariarum . . 142 Collegium fabrunt . . . 123 Colonia \u00e9rtelmez\u00e9se . . 92 Colonia Paravlisensiuni . 99. Colonia Zernensis . . 41. 96 Comiuus Celeirinus . . . 128. Commodus 69. 75. 153, 167 Constantin 87. Corbulo 4 Corcyra 103 Cornebus Fuscus ... 27. Corn. Nepos 158, Cotiso 25 C. Pomp, Fuscus . . .112 C Pubbcius Antonius Prob. 111 Crassus 3 Crassus Macrobius . . . 138 Criton IX. 43. Croton ........ IX C. Rut\u00fcius Cocles . 68. 127 C. Scribonius Curio . . 23 C. Sempronius Urb\u00e1nus . 151 C. Sennius Anicetus 112. 113. C. Spedius Hermias . . 134 Lap. Cuppi 34. Curatores viarum . . . 105. Cs. Csat\u00e9 116. Cs\u00e1kija (hegy) . . . 102, Cserna (foly\u00f3) 39. 40. 41. 86. 96. 101. Csernavoda 17. Csics\u00f3-Holdvil\u00e1g . 117. 153. Csics\u00f3-Kereszt\u00far 109. 119. 124. 144, 153. 155. Csikfalva 108. Csik-gyergy\u00f3i hegy vonalok 17. Csikni\u00f3 117. Csopea 102, Csora ....... 163 Cz. Czebe 146. Czernetz ... 52. 86. 109. Czibles .... 17. 109. D. Daca 19. Dacia VH. XI XHI. XIV. 1.2 6. 14. 18. 23. 24 29 30. 32. 38. 43. 48. 49. 50; 51. 54. 60. 63. 65. 66. 67. 68. 69 70. 72. 73 74 75. 76 78. 79 80. 81. 82. 83. 85 86. 94 95. 96. 97. 99 100 101. 111. 112. 124. 126. 129. 135. 138. 142. 144. 148. 149. 150 164 166. 170 171 Dacia Alpestris ... 94. Dacia Apulensis . . . 95. Dacia Auraria .... 95. Dacia Aureliam . . \u2022 85. 12"], [204, "178 Lap. Dacia helytart\u00f3i . . . .110. Dacia inferior .... 94. Dacia Malvensis .... 95 Dacia Mediterranea . . 94. Dacia Ripensis . . . 85. 94 Dacicus ... 30. 47 152 Dacicus Maximus ... 76. Dacpetoporiani . . 17. 166 Dacus 19. Dakringok 166. Dankringok . . . . 68 .74 Dardanii 45. D\u00e1rius 22 Daus 19. Davus ... ... 19 D\u00e1k jellem 1. 20 s k\u00f6v. D\u00e1kok VII. 1 6. 18. 19. 20. 22 23. 24 25. 26. 27. 28. 32. 33. 34. 35. 48 56 58. 59 66 76. 79. 81. 82 106. 114 126. 130. 138 139. 149. 159. 166 167. 168. 169 170 D\u00e1kok eredete . . 18 s k\u00f6v Dea Isis 131. Dea Nemesis 131. Deceb\u00e1l 6 27. 28 32 33 35 36 40. 42 43. 44. 45. 46. 47. 48 49. 50. 51. 52. 54 55. 56. 57. 59. 60 61 81 95. 96. 166. Deceb\u00e1l jelleme . . . . \u2022 27. Decius 73. 80. 81. 98 115. 153. Decius Triccianus ... 74 Decurio 92. 99. 112. 125. 142. Demsus 97. Denarius 70 Dendrophori 125 Detrianus 161. Deus Azizus 132. Deus Sarmandus . . . 132. D\u00e9da 109. 119. Lap. D\u00e9d\u00e1cs .... 101. 107. D\u00e9va 58 101 106 107. 115. 154. D\u00e9zs 110. 120. Diadumenianus .... 73. Dialu Marmura .... 154. Diana 130. 131. Didius Julianus ... 70. Dierna . . . 40. 41. 96. Dii Consentes .... 130. D. J\u00falius Rusonius . . 129. Dio Cassius Coccejanus XII. 3. 4. 20. 25 27. 35. 37. 43. 45 46. 47. 50. 51. 53 54. 55. 58. 59. 60. 64. 65. 67. 68. 69. 70. 73. 74. 75. 111. 112. 148. Dio Chrysostomus ... 45. Diodorus Siculus . . . 20. Dionysius Halicarnass . 7. Dnieper 22. Dniester . . 17. 18. 49. 58. Docirana 120. Domiti\u00e1n 5. 6. 27. 28. 31. 32. 34 36 37. 45. 152. Domoglett . . . . , 39. Donatus .... 127 132. Doricum 120. Drachma 70. Dromichetes 23. Drubetis 109. Drumulu lui Trajanu . . 107. Drus. Veprid. Pollianus . 113. Dumitru Ardietanu . . 133. Duna 4 6. 14. 16. 17. 18. 22. 23. 25. 31. 32. 33. 36. 37. 38. 39. 40. 42. 49. 50. 53. 59. 69. 70. 77. 82. 83. 86. 107. 138. Duumvir . . . .112. 132. Dyrrhachium 146."], [205, "179 E. Lap. Eboracuni 72. Eckhel 78 Edessa 73. Edinburg 6 Egeta . . 52. 65. 85. 109. Egete 20. Egyiptom 14. 33. Engel Jo. Christ 27. 37 43 55 64 65 66. 74. 112. 135. 132. 148 Erd\u00e9ly egyetemes t\u00f6rt\u00e9nelm\u00e9- nek korszakai . . . V. Erd\u00e9lyi Muz -Egylet V. 17 95 99 104. 145 150. Erd\u00e9ly r\u00f3mai korm\u00e1nyz\u00f3i- nak cz\u00edniei 62 93 94. Ermidius Sigavus . . . 134 Eszterh\u00e1zi gr\u00f3f ... 124. Eupkrates 2. 4 14 31. 33. 53. Eur\u00f3pa XH. 3. 8. Eutropius XIH. 23. 28. 30 31. 59. 64. 81. 85. 87. 95. Exactores 143. \u00c9rdy J\u00e1nos 140. F. Fabia Lucilla 125. Fabius Marcellinus ... X. Fabretti 37 Fabri 125 Falerius 128. Fabatis ...... 39. Fasti consulares . . . 68. 71 Febris 132. Feh\u00e9rv\u00e1r 107. Fel-Duna 31. 32. Felmer 67. Fels\u0151-Dacia 94 Fels\u00f6-Moesia 38.52.68. 77.85.94. Fels\u0151-N\u00e9metorsz\u00e1g ... 14 \u2022 Lap. Fels\u00f6-Panuouia XII. 34. 94. Fels\u0151-Rajna 33. Felvincz' .... 108. 121. Feny\u0151f\u00e1iv\u00e1 . . . 103. 153. Fert\u0151 165. Fetislan 52. Fides 132. Fin\u00e1ly Henrik Lajos . . 145. Firtos-V\u00e1ralja .... 152. Fiam\u00e9n . . .93 102. 133. Flavius-f\u00e9le hadi-haj\u00f3raj . 37. Flavius Vopiscus . XIII. 82. Florus . . . Xn. 25. 26. Fluvius Agalingus . . 17. Fogaras . . . . 117. 153. Fortuna 131. Forum Ulpiuni .... 59. F\u00f6ldv\u00e1r .... 108.153. Frank\u00e9 ... 24 34. 37. Frejus 16. Froutinus .... 13. 23. Fugia 132. Fuscus 45. 6. Gabonatermeszt\u00e9s Erd\u00e9ly- ben a r\u00f3maiak alatt 134 s k\u00f6v. Gagana 39. Galacz 17. Galiczia 17. Gallia . . 4. 16. 36 81 84. Gallienus . . .79. 81. 82. Gallus 81. Gallusok 7. Gar\u00e1d 153. G\u00e1csorsz\u00e1g . . . . 17. 23. Gecze 108. Gellius 59. Geminus Aelianus . . . 111. Genius 131 Gerend .... 108.161. 12*"], [206, "180 Lap. Harmincz zsarnok ... 82. Havas-alf\u00f6ld 7. 17. 20. 48. 50. 55. 84. 85. Havasalji Dacia ... 94. H\u00e1tszeg 115. H\u00e1tszeg-vid\u00e9k 48. 54. 56. 107. 116. 125. Hegyalja 136. Heider Gustav .... 128. Heliogabalus . 74. 75. 167. Heliopolis 160. Henzen 34. Hercules .... 131. 163. Herennius Etruscus . . 80. Hermes 105. Hermi(n)us 151. Hermondurok .... 68. Herodianus . . . Xn. 76. Herodot . . 18. 21. 22. 139. H\u00e9v\u00edz . . 117. 118. 124. H\u00eddkapu 58. Hierassus 17. Hisp\u00e1nia . . 14. 33. 53. 84. Hister 49. Hobicza- V\u00e1rhely ... 97. H\u00f3dos 117. Hohenhausen 13. 37. 97. 105. 106. 111. 112. 113. 127. 135. 159. 162. Horatius 6. 25. Horv\u00e1t Istv\u00e1n .... 20. Hoszsz\u00fafalu 107. H\u00fan birodalom . . 84. 170. Hunok .... 166. 170. Hydata . . 102. 135. 155. Hygea 131. Hylea 22. I. Idatius 87. Hlyricum ... 24. 80. 81. Lap. Germania . . . 3. 31. 32. 84. Germanici Maximi . . . 79. Germanicus ... 4 30. 36. Germ\u00e1nok . . 56. 66. 79 Gernyeszeg 18. Geta 72. 126 Get\u00e1k 19 Gibbon 2. 86. Glasgow 6. Godj\u00e1n-Sz\u00e1rk\u00f3 .... 39. Gordianus XHI 77. 78. 79. 148. 153. G\u00f3th birodalom .... 84. G\u00f3thok 67 72. 73. 77. 81. 83. 84 87.98.148 166.168.170 G\u00f6rg\u00e9ny (foly\u00f3) . 18. 119. G\u00f6rg\u00e9ny-Hodok . . . .119. G\u00f6rg\u00e9ny-Szent-Imre . . 119. G\u00f6rg\u00e9ny-szent-imrei v\u00e1r . 119. Grampius 5. Gredistie 41. Gredistye (hegy) 116. 135. 145. 154. Griselini . . 26 38. 65 96. Gruter 34. 35 37. 52 79. 122 Gur\u00e9ny 97. G. Valerius 79. Gy. Gyal\u00e1r 145. Gyimes 99. Gy\u00f3gy 154. Gyula-Feh\u00e9rv\u00e1r .... 98. H. Hadri\u00e1n IX. XIII. 2. 10. 12. 14 34. 49. 63. 64. 65. 66. 67. 72. 91. 94. 126. 161. Hadri\u00e1n-v\u00e1r 115. Haemus ... 25. 59. 82. Harasztos 108."], [207, "181 Lap. Ilosva (helys\u00e9g) . . 155. 156. Hosva (patak) . . 109. 119. Ingenuus 81. Ipek 34. 39. Irland 5. Isis 131. Ister 17. 50. Istrus 148. It\u00e1lia 14. 33. 37. 46. 81. 84. 90. 105. 126. 136. 157. Itinerarium Antonini Augu- sti Caracallae XII. 65. 85. J. Jazyges metanastae . . 54. J\u00e1szok 66. 67. 68. Jerney J\u00e1nos .... 140. Jobb\u00e1gyfalva 108. Jornandes ... 20. 26. 85. Josephus Flavius . . 13. 16. Jngurtha 70. Jtdianus . . . .59. 71. 87. J\u00falius Caesar 23. 24. 91. 105. J\u00falius Capitolinus XIH. 66. 68. 70. 76. 94. 111. 148. Jul. Flaccus 112. Juno 130. 131 Jupiter Tavianus . . . 130. Jus itabcum 99. Justinns 20. 23. Justus Lipsius . . . 11. 13. K. Kajanel 146. Kabforaia .... 139. 147. Kapjon . . 18. 120. 121. 124. Karasova 39. Katancsich 43. Katonai d\u00edszjelek . 93. 129. Kavar\u00e1n 39 K\u00e1r\u00e1nsebes , , , .39. 41. Lap. K\u00e1roly-Feh\u00e9rv\u00e1r 98. 109. 116. 156. 162. 163. K\u00e1rp\u00e1tok 17. 32. 41. 49. 58. 63. Kellerman 125. Kem\u00e9ny J\u00f3zsef gr\u00f3f 152. 161. Keresked\u00e9s Erd\u00e9lyben a r\u00f3- maiak alatt . . . .137. Keresztesmez\u00f6 .... 57. Kernyesd ... 97. 107. Kerpenyes 147. K\u00e9zdi-V\u00e1s\u00e1rhely . . .\u00ab137. K\u00e9zimesters\u00e9gek Erd\u00e9lyben a r\u00f3maiak alatt . . . 136. Khatakensek .... 18. Kir\u00e1lv-k\u00fatja 58. Kis- \u00c1pold 102. 107. 109. 153. Kis-Besztercze .... 153. Kis-Cs\u00fcr 107. Kisfalud 156. Kis-Kal\u00e1n 102. 116. 153. 155. 162. Kis-Ol\u00e1horsz\u00e1g . . . . 109. Kis-Ostr\u00f3 97. Kis-Pest\u00e9ny 97. Kis-Selyk . . .117. 153. Kis-Sink . . . .117. 153. Kis-Szamos (foly\u00f3) 18. 109. 145. Klopotiva .... 97. 98. Kologyv\u00e1r 115. Kolos 145. Kolozsv\u00e1r 58. 72. 99. 100. 108. 109. 150. Kolumbina 39. Koppand 156. Koson-aranyok . . . .117. Kostolatz . . . . 34. 38. Koszta 87. Kosztubokok .... 68. K\u00f3cs 109. K\u00f6les\u00e9ri S\u00e1muel 23. 57. 58, 61 ,"], [208, "182 Lap 67. 113. 125. 128. 129. 131. 142. 149. 151. 163. K\u00f6ln 31. K\u00f6r\u00f6sb\u00e1nya 146. K\u00f6z\u00e9p-D\u00e1cia 94. K\u00f6z\u00e9p-Duna .... 32. 33. K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3pa .... 33. K\u00f6z\u00e9pfalva 145. K\u0151halom .... 103. 153. Krajova 56. Krattf .... 108. 116. 136. Krass\u00f3-megye .... 106. Kriv\u00e1dia 115. Kulpa 6. 24 Kunok 166. Kusma 153. K\u00fck\u00fcll\u00f6 . . 117. 136. 153. L. Laberius Maximus . . . 51. L. Aemilius Carus . . .111. Lahn 31. L. Ael. Lupus .... 132. L. Aelius Maximianus . . 113. L. Annius Fabianus . . 71. L. Annius Fabius . . . 1 10. L. Annius Italicus . 111. 129. Lannus Fabianus . . .111. L. Antonius Italicus . 67. 111. Largiana . . . IS. 104. 124. Latorv\u00e1r-patak . . . .117 L. Aurelius Chrestus . . 129. Lazius Wolfg. . . 121. 122. L. Calpurnius . . . 151 L. Calpurnius Honoratus . 128. L. Coelius Delianus . .112. L. Lael. Terentianus . . 113 Lederata 39. Leg\u00e1tus Augusti ... 62. Legio Alauda .... 7. \u201e I. \u00e9s II. Adjutrix 34. 35. \u201e I. Germanica ... 34 Lap. Legio I. Italica. . . 26. 34. \u201e I. Minervia 34. 44. 55. ,, IV. Flaviana . 34. 35. ,, IV. Scythica . . 26. ,, V. Macedonica 26. 34. 35. 52. 71. 116 121. 159. 161. V. pie . . . . 112. ,, VI 26. \u201e VI. Ferrata . . 52. \u201e VI. Hispanic. . . 121. ,, VI. Victrix . 33. 52 \u201e VII. Claudia 34. 35. 38. ,, Vin. Augusta . . 33. ,, X. Gemina . . 34. \u201e XI. Claudia . . 33. ,, Xm. Gemina 34. 52. 62. 71. 86. 93. 97. 121. 122. 123. 150. 161. \u201e XIV. Gemina . . 34. \u201e XXI.Rapax. . . 33. \u201e XXn. Primigenia . 33. \u201e XXX. Ulpia Victrix 33. Leguli Auraria .... 143. Lepidus 105. Lersie 18 Lettye 158 L. Flavius Valens . . 129. Libellus Aurarus . . . 140. Liber P\u00e1ter 131. Licinius Sura . . .34. 44. Licinius Valerianus . . 81. Liki- v\u00f6lgy . . . . 116 . Limes Romanus . 31. 2233.. Livius 92. 167. L. Livius Victorinus . . 113. L Marius 111 L. Minicius Natalis . . 35. Louginus 55: L. Septimius Nigrinus . 129. Lucius Verus .... 68."], [209, "183 Lap, L\u00fagos 43. Lukadnitza 39. Luna 131. Lupsa 147. Lusius 56. L. Veratius Speratus . . 127. Lysimachus 23. Lysimachus-aranyok . . 23. M. Maced\u00f3nia 1. 24. 147. 150. Macrinus 73. 74. Maffei 35. Magyar-Nagy -Zsombor . . 109. Magyar-N\u00e1das .... 109. Magyar-S\u00e1rd 109. Mains 31. Mainz . 76. Malalas 85. M. Alcinius 127. Malom\u00e1rka 99. Malomfalva . . . 102. 108. Malomv\u00edz (Rudim a-a) . . 97. Malvensis 95. Mammea 76. Mannert Conr. 23. 25. 34. 37. 94 100. 122. 126. 131. 138 Manso J. E. F 73. M. Antoninus 113. M. Jul. Philippus ... 78. Marcomannok . . . 67. 68 Marc. Ulpius . . .142. 151 M\u00e1rcius Agrippa . . 74. 112. Marcus Aurelius XH. 67. 68. 69. 138 148. Marcus Aurelius Antoninus Heliogabalus ... 74. Marcus Aurelius Claudius . 82. Marcus Aurelius Quintillus 83. Marcus Nonius Mucianus . 71. Margum 42. Lap. Margus 38. Marinus 79. Maris .... 18. 22. 139. Marius Maximus. . . X. 43. Marius 7. M. Arrius 113. Maronea 146. Maros 18. 22. 99. 100. 101. 102.106.107.108.109. 115. 117.119.121.138.139 144. Maros-Bog\u00e1t. ... 108. Maros-N\u00e9meti . . . .115. Maros-Portus .... 98. Maros-Ujv\u00e1r . 141. 144. 153. Maros-V\u00e1s\u00e1rhely . 58. 108. Marquardt 123. Mars 93. 97. 130. 131. 132. Marseille 15. M\u00e1rtonhegye .... 153. M\u00e1rv\u00e1nyhegy .... 154. Mascbana 39. Massman. Joann. F\u00e9rd. 140. 141. 145. Mater 125 M. Aurelius Antoninus . 67. M. Aurebus Consularis . 111. Mauretania 77. Maximinus . . 76. 77. 128. Maximus 45. 77. Maximus Pupienus . . 77. M. Caecilius Julianus . 128. M Cominius .... 133. M. Cornelius Primus . . 133. Meadia 41. Media 41. Medusa- .... 143. 162. Medgyes 136. Mehadia .... 39. 41. 96. Meleja . . . . 101. 116. Mens 132. Mercur 105."], [210, "184 Lap. M. Surrianus . . . .110. Mucianus 26. M. Ulp. Caec. Bassianus . 133. M. Ulpius . . .111. 151. M. Ulpius Maius . . .112. Muncsel .... 116. 154. Muratori 35. Mttller Frigyes 118. 124. 128. M. Valerius Longinus . 127. M. Veracilius Verus . .110. N. Nagy-\u00c1g 145. Nagy-\u00c1pold . . . 102. 153. Nagy-Enyed 102. 121. 161. Nagy-K\u00fck\u00fcll\u00f6 101. 108. 152. Nagy-Ostr\u00f3 ... 97. 107. Nagy-Pest\u00e9ny .... 97. Nagy-Szamos (foly\u00f3) 109. 1 10. 120. 121. Nagy-Szeben 103 107. 109. 116. 150 Nal\u00e1cz 107. Napoca 17. 18. 99. 100. 124. Napocensis Colonia . . 96. N\u00e1das (patak) .... 109. N\u00e1ndor 101. N\u00e1ndor-Feh\u00e9rv\u00e1r . . 32. 37. Neckar ...... 31. Necropolis . 103. 119. 120. Neigebaur J. F. VHI. 9. 23. 38. 42. 52. 57. 58. 66. 68. 71. 72. 73.76.78.79.80.96. 97. 98. 99. 102. 108. 111. 112.113. 114.115.116.117. 119. 121.122.123.125.127. 128.129. 130.131.132.133. 134.135. 138.142.145.149. 151.152. 153. 154.156.158. 159. 161. 162. 163. 164. Nemesis 80. Lap. Mercurius . . 130. 131. 162. Mesopotamia 64. Messius Decius .... 79. Mestrius Marinus . . . 163. Metaurus 53. M\u00e9szk\u0151 154. M. Fulv. Serapus . . . 133. Mikesz\u00e1sz 108. Mikh\u00e1za 18. 99. 108. 118. 153. Milliarium aureum . . . 105. Minerva 130. 131. 143 162 Minucius Rufus .... 23. Miriszl\u00f3 108. Misenum 15. Misitheus 77. 78. Mithridates 90. Mitras 131. M Jul Philippus . . .149 M. Licinius 133. M. Licinius Crassus . . 25 M. Licinius Mucianus . 9. 129 M. Lucilius Lucianus . . 132. M. Munatius 133. M. Nonius Mucianus . . 71. Moesia 14. 25. 26. 27. 28. 32. 34. 51. 65. 77. 78 79. 81. 85. 138. 139. Mojgr\u00e1d 120. Moldva . . . 17. 20. 48. 99. Moles Hadriani . . . .115. Monora 108. M. Opelius 112. M. Opelius Macrinus . .112. Morava 38. Mosaikboden 97. Mosaiken . . . . -97. 162. M\u00f6ller 22. M. Papirius 127. M. Scaurianus .... 151. M. Statilius Taurus . . 24. 25. M. Statius Priscus . 67. 110."], [211, "185 Lap. Neptunius 151. Neptunus 130. Nero 5. 26. 31. Nerva . . .X. 30. 31. 32. 33. N\u00e9met-Ov\u00e1r 71. N\u00e9ra-v\u00f6lgye . . . . 39. 41. Nicaea XII. Nicetas 45. Niebuhr 59. 66. Nicomedia 51. Nicopolis 59. Nouius Res;i_lus . . . . 81. Noricum ... 14. 32. 34. Xotitia dignitatum utriusque imperii . . XII. 39 65. Novae 34 Ny. Ny\u00e1r\u00e1dt\u00f6 108. o. Octavianus Augustus . . 62. Offenb\u00e1nya 147. Ogradena 38. Obaba-V\u00e1rhely .... 98. Oklos 116. Ol\u00e1h-K\u00f6bl\u00f6s 109. Ol\u00e1hpi\u00e1n 146. Olt 18.54. 101. 103. 109. 117. 118. 138. Oltszeme . . . .118. 153. Ompoly .... 146. 156. Oppius Sabinus .... 27. Optatiana 18. 110. 120. 124. Optatus 127. Oravicza 39. Orelli . . . 35. 37. 95. 125. Oroles 25. Orsova 38. 39. Osiris 131. Ostrova 38. Lap. Ostrovel 97. Ovidius 99. \u00f3. \u00d3-Hid 118. O-Orsova 42. \u00d3-Torda 102. 116. 154. 162. \u0151. \u0150ralja-Boldogfalva 56. 102.107. \u00d3raija-V\u00e1ralja .... 115. P. Pacorus 51. P. Ael. Antipater . . . 128. P. Ael. Dacianus . . .113. P. Ael. Decianus . . . 113. P. Aelius . . . 113.133. P. Aelius P. F. Fab. . .133. P. Ael. P. Fii. Pap. Strenuus 133. 138. P. Aelius Rufinus . . .112. P. Aelius Valerianus . .113. P. Ael. Julianus . . .134. Palacsi mocs\u00e1r . . . .115. Palmyra 160. Palus Hiulca . . . .115. Pann\u00f3nia 14. 28. 32. 34. 62. 65. 74. 79. 81. 84. 112. 164. Paralisum . . .17. 18. 99. Parelisum 99. Parolissum 99. Parthey XII. Parthicus 30. Parti-Dacia . . . . 85. 94. Partmell\u00e9ki Dacia . . . 94. Patavicensium (Patavissen- sium) vicus .... 100. Patavissa. ... 72 100. Patr\u00f3nus . 93. 125. 135 142. Patruissa 100."], [212, "186 Lap. Polybius 13. Pompeji 160. Pomponius Laetus . . 82. Pons Augusti .... 42. Pons Vetus 118. Pont\u00e9 Vetere . . . .118. Pontifex . . 93. 99. 132. 133. Pontus 51. Posthumius 81. Potulatensek .... 18. P\u00f3ka 108. Praefectus Collegii Fabro- rum 125. Praetorium 13. 39. 103. 118. Pratulu lui Trajanu . . 57. Primipilus T. Auridius . 35. Priscianus .... IX. 40. Probus . . 115. 136. 165. Procopius . . 25. 50. 115. Procurator 95. 141. 142. 151. Pro-quaestores . . . .143. Provence 16. Pruth 17. 18. P. Septimius Geta . .111. Ptolemaeus 17. 18. 65. 96, 99. 100.101.117. 120.143.155. Publius Furius Saturninns 68. 110. Publius Macrianus Macrinus 151 Puj 101. Punicum 38. Pupienus .... 77. 148. P. Valentinus Sabinianus 128. Q. Q. Axius Aelianus 110. 151. Q. Caecilius Laetus . . 127. Q. Carpion 159. Q. Glitius Ati\u00fcus Agricola 35. Q. Lusius Sabinianus . 151. Q. M. Turb\u00f3 . . . .110. Lap. Paulinus 45. Pedites singulares britannici 124 Pek 39. Peuates 131. Pentelikon 154. Pertinax 69 70. 71. 94. 111. 142. Perzsia 78. Pescennius Niger . . 69. 71. Pest\u00e9ny 97 Petele 108. Petres\u00e1n 146. Petr\u00e9ny 102. Petric 126. Petronella 71. Petros\u00e1ny 146. Petrus Patr\u00edcius 28. 37. 45. 55. 73. Pettau '.34. Peuce 17. Peutinger Konr\u00e1d IX. XII. 16. 17. 18. 39. 40. 41. 65 96. 99. 100. 103. 104. 109. 118. 120. 143. Phaedrus .... 168. 169. Philippus . 78 79. 80. 98. 149. Philosopbus 67. Phot. Bibi X. Piacenza 84. Piatra Rosie 116. Picnus 34. 38 Pinder XII. Pistorius Rugianus . . . 127. Pius 66. Plautius Caesianus ... 94. Plinius XI XII. 3. 6. 20. 28. 37. 51. 53. 58. 106. 170. Podolia 78. Poetovium 34. Pog\u00e1ny \u00c1d\u00e1m . . . .161. Poklisa 107. 161. Poletiu 26. Pollux 131."], [213, "_187_ Lap. Q. R. F. C. Num. Certus . 132. Quadok . . 67. 68. 81. 168. Quaestorok . . 92. 113. 143. Quintus Lusius . . . 35. 45. Quirinns Frontouicus 68. 111. Q. Vibius Camillns. . . 13\u00e1. B Rabirius 161. Radna ..-,... 141. Radn\u00f3t 100. Rajna 4. 14. 16. 31. 32. 33. 36. 37. 53. 76. 84. Ram .... 34. 38. 40. Ravenna 15. Regensburg .... 31. 32. Rec,-illianus 81. Reho ....... 107. Reimar 3. Remeteszeg 18. Restitutor Daciarum . . 98. Rhaetia 14. 33. Rhucconium 120. R. M\u00e1rcius Turb\u00f3 ... 65. Roma XII. XHI. 1. 3. 7. 10. 12. 19. 20. 24. 25. 28 31. 32. 33. 36. 37. 46. 47. 49. 58. 59. 60. 61, 62. 67. 68. 69. 71. 75. 77. 78. 81. 84. 86. 87. 89. 90 91. 92. 93. 103. 105.106.110.115.123. 126.129. 130.132. 134.137. 138.139. 142. 147.148.149. 156.160. 164. 165. 166.168. 169. 170. 171. 172 Romanus 151. Romlott 120. Rotteck 64. Roxolanok . . 66. 67 138. 166. Ruda 146. Rudimora (Malomv\u00edz) . , 97. Lap. Rufinus Marianns . . . 127. Rus . . . 102. 107. 153. Rustrius Sulpitianus 67. 111. Rutilius Cooles . . . .112. R\u00fcckett 123. s. Sabinianus 69. Sabinus 74. Salanianca 53. Salinae 18. 102. 135 143. 156. 162. Sallustius 7. Saj\u00f3 (foly\u00f3) 109. Sajt-Udvarhely . . . 109. Saj\u00f3v\u00f6lgy 144. Samus 18. Samyl 27. Sant-Angelo-v\u00e1rda . .115. Sapor .... 77. 78. 81. Sardonii 45. Sargetia 101. Sarmandus 132. Sarmata n\u00e9pt\u00f6rzsek 20. 32. 38. 54. 66. 67. 104. Sarmategte 20. Sarmaticus Maximus . . 76. Sarmizegethusa 20. 40. 41. 45. 46.86.96.106.107.157.163. S\u00e1rd 136, S\u00e1ros 153. Scaurianus 142. Schaffarik 20. Schah-pour 77. Schola 158. Sch\u00f6nwisner Steph. . . 76. Scordiscok 23. Scriptores Hist\u00f3ri\u00e1\u00e9 Augu- stae minores . . . XIII Schuller J. K. 43. 47 56. 72. Schulze 123."], [214, "188 Lap. Schweighauser ... X. 6. Scyth\u00e1k . . .22. 148. 170. Scythia 1. Segesta' 6. 24 Segesv\u00e1r .... 123. 153. Seg\u00e9lycsapatok 12. 14. 122. 123. 125. 126. Seivert 23.64.66.71. 111. 121. 122. 132. Seneca 90. Septimius Severus XII 69. 71. 73. 76. 95. 100 Serapis . ... 79. 131. Serorum montes . ... 17 Severus . . X. 7'. 153.-161. Sext. Octavius Fronto . . 37. Sext. Rufus . . XIII. 23. 85. Silvanus 131. Sily 54. 101. Simonius Julianus . . .112. Singedunum . . . .37. 38. Singidava 58. Sirmium 79. Sk\u00f3czia 5. Sol 131. Somly\u00f3 165. Somker\u00e9k 109. Somogy-megye .... 123. S\u00f3falva ....... 144. S\u00f6v\u00e9nys\u00e9g 103. Spanheim 21. Spes 131. Sponsianns . . . 149. 150. Sporschil Joh. ... 2. 86. Statius Valens .... X. Stenarum 123. Strabo XII 3. 16. 20. 22. 24. 26. Strehl 101. Stritter 20. Sub-Kununen . .' . . .116. Sub-Piatra 116. Lap. Sub-Procurator .... 142. Suetonius Paulinus . . 4. SuetoniusTranquillus XII. 3. 4. 15. 24. 25. 27. Suidas IX. Sulpicianus 70. Surrianus 67. Susagus 51. Syncellus 66. Syria . . .14. 70. 94. 132. Sz. Szakadat . . . . . . 103. Szamos (foly\u00f3) 101. 109. 120. Szamosk\u00f6zi Istv. 106.121.122. Szamos-Ujv\u00e1r ... 18. 99. Sz\u00e1szka 39. Sz\u00e1sz-R\u00e9gen 18. 108. 109. 119. 144. 153. Sz\u00e1sz-Sebes . . . 107. 109. Sz\u00e1sz-Ugra . 123. 124. 153. Sz\u00e1sz-V\u00e1ros . . . 101. 152. Sz\u00e1va 6. 24. Szemenik-Plessuva . . 39. Szent-Erzs\u00e9bet 103. 107. 109. 153. 161. Szent-Gy\u00f6rgy . . 102. 153. Szent-M\u00e1rton .... 108. Szent-Mih\u00e1ly .... 121. Szerborsz\u00e1g .... 38. 77. Szerdahely . 102. 107. 109. Szer\u00e9ms\u00e9g 79. Sz\u00e9k 145. Sz\u00e9kelyek 170. Sz\u00e9kely-F\u00f6ldv\u00e1r . 116. 144. Sz\u00e9kely -Udvarhely 121. 123. 152. Sz\u00e9szarma . . . 109. 145. Szil\u00e1gys\u00e1g 136. Szil\u00e1gy-Somly\u00f3 . 136. 163. Sz\u00ednk\u00f6r 157. Sziszek 6,"], [215, "189 Lap. Sz\u00f6l\u00f6mivel\u00e9s Erd\u00e9lyben a r\u00f3maiak alatt . . .135. Sztrigy 101. 102. 106. 107. 115. 116 155. Sztrigyv\u00f6lgy . . . 102. 155. T. Tacitus X. 3 4. 8. 14. 15. 16. 26. 30. Tactalia 38. T. Ael. Cres(cen)tianus . 127. Tajo 53. Talia 39. Taliata 39. 40 Talio 137. Tamago 53 Tapae 43 Tarbus 67. T. Aur. Diocles .... 151. T. Cl. Anicetus . . . .132 Temes foly\u00f3 . . 39. 40 41 Temesi-B\u00e1n\u00e1t 17. 39. 43. 48 49 106. Templeman . , - . . 2. Tenger\u00e9szet 15. Terentius Gentianus . .113 Teuriskok 18. T. Fabius Ibiomarus . .113 T. Flavius Aper .... 159 Thasos 146. Theoplulactus .... 20 Thermae Hereubs . . . 41. Thessalonica 147. Thracia 1. 22. 23. 24. 26. 64. 73. 76. 80. 148. Tiarautus 18. Tib. Cl. Rufus . . . .133. Tiberius . . . 26. 31. 38. Tiberius J\u00falius Flaccius . 111. Tibiscum IX. 39. 40. 41 42. Tibiscus 39. Tibisis 18. Lap, Tibor 116. Tib\u00f3d 152. Tigris 53. Tih\u00f3 120. Tiriscum . . . . 106. 115. Tisza ... 18. 20. 39. 49. Titus 34. 152. Titus Commodus Antoninus 68. Tiviscum 40. T. Laelius ... . . .113. T\u00f3bi\u00e1s 153. Tolm\u00e1cs . . 107. 109. 117. Top\u00e1nfalva 147. Torda 18. 57. 72. 78. 108. 135. 143. 152. 156. Tordas 102. Torma K\u00e1roly 17. 18. 95. 99. 100. 104. 111. 113. 114. 120. 121. 123. 124. 127. 131. 144. 155. Tormes 53. Tornya S\u00e1muel . . . 133. Toroczk\u00f3 145. Totesd 107. T\u00f6rt\u00e9nelmi k\u00fatf\u0151k VIII. s k\u00f6v. T\u00f6rt\u00e9netir\u00e1s feladata VI. s k\u00f6v. Traj\u00e1n VI. IX X. XI. XII. XHI. 2. 6. 10. 12. 29. 30. 31. 32. 33. 34. 35. 36. 37. 38. 39. 40. 41. 42. 43. 44. 45. 46. 47. 48. 49. 50. 51. 52. 53. 54. 55. 56. 57. 58. 59. 60. 61. 62. 63. 64. 68. 82. 86. 93. 96. 98. 99. 100. 107. 121. 122. 124. 126. 135. 136. 138. 139. 141. 142. 152. 153. 159. 164. Traj\u00e1n-hid . . . 51. 109. Traj\u00e1n jelleme . . 29 s k\u00f6v. Traj\u00e1n kapuja . . . .117. Traj\u00e1n r\u00e9tje .... 57,"], [216, "190 Lap. Valerius Catullinus . .111. Valerius Rufus . . . .112. Valerius Slonus . . . 151. Valerius Valentinus . .113. Valia Sztupcri . . . .116. Vall\u00e1s\u00fcgy . . . 129 s k\u00f6v. Vand\u00e1i t\u00f6rzs . . .82. 83. Varr\u00f3 9. Varus 3. Vaskapu 38. 40. 41. 42. 54.56. 57. 96. 106. 138. 154. V\u00e1lasz\u00fat 145. V\u00e1ndorj\u00e1szok . . . 54. 138. V\u00e1r 139. V\u00e1radja . . 107. 109. 162. V\u00e1rfalva 108. 116.121. 145.154. V\u00e1rhegy (Gredistye) 116. 135. 145. V\u00e1rhely 41 42. 97. 98. 102. 109. 133. 156. 162. V\u00e1rmez\u00f6 120. V\u00e1s\u00e1rhelyi P\u00e1l .... 52. Veczel .... 106. 115, Vegetius . . . . 8. 13. 15. Vellejus Paterculus . 3. 62. Venadok 166. Venus . . . 130. 131. 163. Verespatak . 139. 141. 147. Verestoronyi szoros 54. 55. 56. 107. 109. 117. 139. Verona 80. Ver\u00f6cze-megye .. . . . 115. Verus 59. Vespasi\u00e1n . . . . . 152. Vesta-sz\u00fcz ..... 74. V\u00e9cs . 109. 110. 119. 163. V\u00e9dasszony (mater) . . 125. V\u00e9dn\u00f6k (patr\u00f3nus) 93. 125. 138. 142. Via lapidea 108. Victoria 131. Lap. Traj\u00e1n-\u00fat . . 107. 108. 109. Transdierna .... 52. 86. Trebellius Pollio XIH. 81. 82. Treboniauus Gallus . . . 81. Trebonius Gallus ... 80. Triballok 166. Triginta tyranni .... 82. Triptychonok 145. Trium Daciarum . . 94. 95. Triumvir auro, argento aeri flando, feriundo . . 149. Tr\u00f3ja 57. Tsierna 96. T\u00fal. Martialis .... 73. Turb\u00f3 64. Turnu-Severin .... 52. Turris Severini .... 52. Tyras 17. Tyrus 15. u. Ugra 117. Uj-Sebeshely 152. Ulp. Astimidorus . . .113. Ulpia Trajana 41. 86. 97. 109. 115. 135. J49. 150. 156. 157. 163. Ulpia Trajana Augusta Da- cica . . . . 96. 111. Ulpi\u00e1n . . . 71. 96. 99. 100. Ulpianum 120. Ulpius Salvianus . 113. 133. Ulp. Sabin 133. V. Vaiszlova 42. Vajda-Hunyad . . . .101. Vajda-Szent-Iv\u00e1n . . . 108. Val. Celsus . . . 102.134. Valens X. Valerianus 79. 81."], [217, "191 Lap. Victoria Carpica .... 79 Vidra . . . . .* . .147. Viminacium IX. 34. 38. 39. 77. 78. 79. Vindelicia 32. 34. Vindobona 68. Virgilius .... 58. 172. Virtus 131. Vitellius 26. Volga 84. Vopiscus 85. Vuleanus 130. Vulk\u00e1n-szoros 54. 55. 56. 107. 114. Vurtope 116. w. Wesseling 39 Lap, X. Xiphilinus xil. Y. York ....... 72. z. ZaJatna . 57. 146 147. 156. Zamolxis . . .21. 132. 134. Z\u00e1m 101. Zeruensium ( Zernensis ) Colonia 96. Zeugma .... 42. 117. Ziridava 103. Zonaras . . X. 47. 51. 54. Zumpt W 96."], [218, "Igazit\u00e1sok. Lap. Sor. Hiba. Jav\u00edtva. IV. 27. latt. alatt. IX. 33. Bersovia Berzovia 1. 7. Al-duna Al-Duna \u201e 18. cz\u00e9lj\u00e1ra cz\u00e9ljaira 2. 9. sz\u00e9less\u00e9ge sz\u00e9less\u00e9g 5. 21. szerint szer\u00e9nt \u201e 22. \u00e1lland\u00f3s\u00edtani k\u00e9sz\u00fclt \u00e1lland\u00f3s\u00edtani s eredm\u00e9ny\u00e9t biztos\u00edtani k\u00e9sz\u00fclt \u201e 29. annyi anynyi \u201e 31. tengerszorosak tengerszorosok 6. 1. Edinbug Edinburg \u201e 7. s t\u00e9li s a t\u00e9li \u201e 8. tengerekt\u0151l, melyekben tengerekt\u0151l \u00e9s s\u00fcr\u00fc renge- tegekt\u0151l , melyekben \u201e 14. el\u0151dei megszegt\u00e9k. el\u0151dei fegyvert\u00e9nyei meg- szegt\u00e9k. 34. 1) 4) 8. 27. ragyogott, melyet ragyogott, k\u00e9pezte tiszteletek legmagasztosb t\u00e1rgy\u00e1t, melyet \u201e 32. jonu\u00e1rbau janu\u00e1rban \u201e 34. sasak sasok 9. 12. annyira anynyira \u201e 16. naponk\u00e9nt naponkint \u201e 19. foglalkod\u00e1saiban foglalkod\u00e1saikban \u201e 29. Mennyire Menynyire \u201e 20. Neigebauer Neigebaur 10. 3. hadvez\u00e9rnek hadvez\u00e9rek \u201e 36. egyenk\u00e9ni egyenkint \u201e 31. k\u00f6nny\u0171 k\u00f6nyny\u00fc \u201e 33. k\u00f6nnyebb k\u00f6nynyebb \u201e 34. hossza hoszsza 11. 12. megszokta tartani meg szokta tartani \u201e 16. jutottak juthattak \u201e 20. sz\u00e1zadonk\u00e9nt sz\u00e1zadonkint B 33. Lipsisius, Lipsius, 12. 7. k\u00f6nny\u0171 k\u00f6nyny\u00fc , \u201e k\u00f6nny\u00fcsier\u00fc k\u00f6nyny\u00fcszer\u00fc ,, 8. hossz\u00fa hoszsz\u00fa \u201e 12. Evenk\u00e9nt \u00c9venkint , 26. szerint uer\u00e9ut"], [219, "193 Lap. Sor. Hiba. Jav\u00edtva. 13. 11. ugyanannyi ugyananynyi \u201e 22. kimer\u00fclve kimer\u00fclne !*\u2022 2. paritty\u00e1sok parityty\u00e1sok r, 15. hatvan\u00f6t hetveo\u00f6t \u00bb 19. menyhelyei\u00fcl menhelyei\u00fcl \u201e 20. hossz\u00e1ban hoszsz\u00e1ban n 22. k\u00f6nnyen k\u00f6nynyen r 24. Als\u00f3 , s h\u00e1rom Als\u00f3-, h\u00e1rom 15. 26, 27. k\u00f6nny\u0171 k\u00f6nyny\u00fc 16. 16. provinczia provincia 17. 22. Bucsesdr-re Bucsesd-re \u201e 23. hegymagasakon hegymagasokou 18. 1. egyenk\u00e9nt egyenkint \u201e 12. Dnister Dniester \u201e 17. foly\u00f3ira l'oly\u00f3inkra \u201e 22. Ptolemeus Ptolemaeus a 28. eml\u00e9keik \u00f6seml\u00e9keik 19. 6. annyira anynyira \u201e 24. k\u00f6nnyen k\u00f6nynyen 20. 19. nyelve nyeivre \u201e 29. sarmatan\u00e9pfajak sarmata-n\u00e9pfajok \u201e 30. Egeto Egete 21. 13. fogtak fel, \u00fagy fogtak fel, \u201e 24. legyen itt is el\u00e9g legyen itt el\u00e9g 26. 2) 1) 27. 3) 2) 22. 22. Dniepr Dnieper \u201e 31. 118 s k\u00f6v. 119 s k\u00f6vv. 23. 11. hossz\u00fa hoszsz\u00fa \u201e 28. Neigebauer, Neigebaur, 34. 1) 6) 24. 4. messze meszsze \u201e 8. annyira anynyira \u201e 33. de reb de reb. \u201e 34. nonnulis nonnullis 25. 6. d\u00e9l d\u00e9li \u201e 25. hossz\u00e1ban hoszsz\u00e1ban 26. 1. provinczia provincia \u201e 30. speculabantur ; speculabatur : \u201e n beUo bello, \u201e 32. excindere exscindere 27. 38. Dannb. Danub. 28. 6, 7. min-dennek mind-ennek \u201e 12. M\u00e1r romai M\u00e1r a r\u00f3mai \u201e 15. huny\u00e1szkod\u00e1s hunyny\u00e1szkod\u00e1s \u201e 27. n\u00e9pt\u00f6rs n\u00e9pt\u00f6rzs 29. 18. maga tart\u00e1sa, magatart\u00e1sa, 31. 22. Main Mains 32. 20. ugyan is ugyanis \u201e 21. szerint szer\u00e9nt 13"], [220, "194 Lap. Sor. Hiba. Jobb\u00edtva. 32. 32. mindenek el\u0151tt mindenekel\u0151tt 34. 9. (Pettan) (Pettau) 35. 9. n\u00e9vszerint n\u00e9vszer\u00e9nt \u201e 28. 5440. 5449. \u201e 33. 498: 498: 6; 37. 10. (Singidunum) (Singedunum) \u201e 19. seg\u00e9dkezek. seg\u00e9dkezz\u00e9k. \u201e 30. 26\u201436. 24\u201436. 32. 1) 2) 38. 11. Singidunum Singedunum \u201e 25. Neigebauer Neigebaur, (\u00edgy a 7-dik \u00edvig). \u201e 30. legkeskenyebb , legkeskenyebb , \u201e i 35. I. Bd. s k\u00f6v. 11. I. Bd. 83 s k\u00f6v. 11. 39. 2. nevezeten nevezetben \u201e 13. b\u00e1ns\u00e1g B\u00e1ns\u00e1g \u201e 19. Karatov\u00e1n Karasov\u00e1n \u201e 21. fellebb fel\u00e9bb 40. 26. dunaparti duna-balparti 41. 10, 26. szerint szer\u00e9nt 42. 5. Vaiszl\u00f3v\u00e1t\u00f3l Vaiszlov\u00e1t\u00f3l 43. 1. seregeit v\u00e1ls\u00e1gos seregeit a v\u00e1ls\u00e1gos \u00bb 29. Marius, Maximus Marius Maximus 44. 30. \u00e1ll\u00edtatott, s \u00e9venk\u00e9nt \u00e1ll\u00edttatott s \u00e9venkint \u201e 34. hegymagastlatokra hegymagaslatokra 45. 4. helys\u00e9get helyis\u00e9get 27. 2) 1) \u201e \u201eex hist. exc. hist. \u201e 32. Sarmaticisqne Sarmaticisque \u201e \u201e Decebalo Decibalo 46. 9. ezen ezer \u201e 11. lerakja; lerakja, a hadi g\u00e9peket g azok m\u0171veseit \u00e1tadja ; n 20. kev\u00e9sb\u00e9 kev\u00e9sbb\u00e9 \u201e 23. eml\u00e9ket eml\u00e9keket n 31. Zef/tpef\u00edyt'^ovtfi) Ze^ni\u00ed^eye&ov\u0151t] 47. 12. virasztott virrasztott 28. 2) 1) \u201e 30. 76\u201486. 76\u201496. 48. 12. Temes-B\u00e1n\u00e1tot , Temesi-B\u00e1n\u00e1tot, \u00bb B hanem Vaskapu hanem a Vaskapu \u201e 17. megt\u00e1madva, megt\u00e1madtatva, 49. 18. birtokkal, birtokokkal, \u00b02. 30. Leg. Vitrix, Leg. VI. Victrix, \u201e 32. 1838. II. sz. 1838. II. 28. sz. 53. 7. szerint szer\u00e9nt 5l>. 5, 6. megad\u00e1sra f\u00f6lt\u00e9tlen megad\u00e1sra ff 7. tette. t\u00e9tette. n 28. rfiov xjtiov 34. melyet megh\u00f3d\u00edtott. melyet Traj\u00e1n megh\u00f3d\u00edtott. 56. 16. talpalatnyi talpalattnyi"], [221, "195 Lap. Sor. Hiba. Jav\u00edtva. 56. 32. a Vutk\u00e1n-szorost\u00f3l a Vulk\u00e1n szorost\u00f3l -, 33. Schuler Schuller n 36. hadj\u00e1ratkor hadj\u00e1ratakor 59. 25. IV, 4, n 28. Judicium Indicium 61. 26. rendelte rendezte 63. 8, 9. Dacia megh\u00f3dolt n\u00e9pe, Dacia megh\u00f3dolt, n\u00e9pe a r\u00f3mai a r\u00f3mai polg\u00e1risod\u00e1s va- polg\u00e1risod\u00e1s var\u00e1zsf\u00e9ny\u00e9n\u00e9l r\u00e1zsf\u00e9ny\u00e9n\u00e9l , \u201e 18. t\u00f6rekedt\u00e9k t\u00f6rekedtek \u201e 26. (116\u2014 138. Kr. u.) (117 \u2014 138. Kr. u.) 64. 26. csodam\u00fcvek. csodam\u0171nek. 65. 21. 6) 6) 67. 26. bej\u00fcl bel\u00fcl 68. 33. 135: 4. 126: 4. 69. 1 . volnak , volna , 70. 34. szerint szer\u00e9nt 73. 16. parancsnokauak parancsnok\u00e1nak 74. 8. (217\u2014118. Kr. u.) (217\u2014218. Kr. u.) \u201e 19. baromilag baromis\u00e1g 78. 6. Eml\u00e9k\u00e9t honban Eml\u00e9k\u00e9t e honban s 8. melyek melynek \u201e 9. \u00f3rgyilok orgyilok \u201e 14. kivegeztet\u00e9se kiv\u00e9geztet\u00e9se \u201e 16. urnalkod\u00f3nak uralkod\u00f3nak \u201e 20. \u00f6szhangz\u00f6 \u00f6szhangz\u00f3 34. vni, VII, 79. 1 1 . bizonys\u00e1ggal bizonyoss\u00e1ggal \u2022 \u201e 15. minekut\u00e1nna minekut\u00e1na 80. 3. 149. 249. \u201e 7. gy\u0151zelmet gy\u0151zelmeket _, 26. orgyilkos orgyilkos 81. 4. \u00e9venk\u00e9nti \u00e9venkinti _, 33. Decebeli Decibali 82. 13. Mark. Marc. \u201e 33. Vlav. Flav. 86. 6. Cserenetz Czemetz 87. 2. h\u00e1t\u00e1n hat\u00e1r\u00e1n \u201e 9. eny\u00e9szte eny\u00e9szete 89. 7. minden mindazon 90. 32. romanus Romanus 93. 16. egy\u00e9bb egy\u00e9b 32. l\u00e1ndzs\u00e1k l\u00e1nds\u00e1k 94. 7. (193. Kr. e.) (193. Kr. u.) 25. 5) 4) 95. 25. erdemei \u00e9rdemel 34. cpias copias hominum 96. 32. W. Znmpt, W. Zumpt, 99. 33. Neigebur Neigebaur 104. 16. v\u00e9d\u00e9ken vid\u00e9ken"], [222, "196 Lap. Sor. Hiba. Jav\u00edtva. 111. 19. Rustrius, Sulpitianus Rustrius Sulpitianus 1 12. 22. C. Sinnius Anicetns. C. Sennius Anicetus. ff 30. Neigebauer, Neigebaur, 1 20. 23. rormbol\u00e1s\u00e1nak rombol\u00e1s\u00e1nak 121. 28. K\u00e1ror, K\u00e1roly, 123. 20. I. Lucensium, II. Hi- I. Lucensium , II. Asturum, spanorum, I'. Hispanorum , 127. 4. em\u00e9sztett\u00e9k el, em\u00e9sztettek el, 155. 25. m\u00e9lybben m\u00e9lyebben 163. 16. 1797- 1797-ben*) *) Az el\u0151sorolt fogyatkoz\u00e1sokat illet\u0151leg, szerz\u0151 saj\u00e1t igazol\u00e1s\u00e1ra k\u00f6telezve \u00e9rzi mag\u00e1t azon nyilt megjegyz\u00e9st tenui, hogy el\u0151tte ismeretlen okok miatt csak a hetedik \u00edvt\u0151l, azaz a 97-dik lapt\u00f3l tehette meg a m\u00fc sz\u00f6veg\u00e9nek , sajt\u00f3 al\u00e1 illeszt\u00e9s el\u0151tt , v\u00e9gleges revisi\u00f3j\u00e1t."], [223, "Kazinczy Ferencz levelei Sipos P\u00e1lhoz (1806 \u2014 1816.) 60 kr. Kem\u00e9ny G\u00e1bor b\u00e1r\u00f3. A nemzetek fej l\u00e9s\u00e9r\u0151l. 1 frt. Kem\u00e9ny J\u00f3zsef b\u00e1r\u00f3 , \u00e9s nagy-ajtai Kov\u00e1cs Istv\u00e1n. Erd\u00e9lyorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9netei t\u00e1ra. 2 k\u00f6tet. I-s\u00f6 k\u00f6tet: (1540\u20141600.) 1 frt 40 kr. II-dik k\u00f6tet: (1566\u2014 1613.) . . . . 1 frt 40 kr. Kiss Mih\u00e1ly. T\u00f6rt\u00e9nelmi gy\u00f6ngy\u00f6k. Gy\u00fcjt\u00e9 \u00e9s bet\u0171- rendes sorba rak\u00e1 K. M 1 frt 60 kr. A szentir\u00e1s gy\u00f6ngyei, vagy is bibliai legjelesebb mondatok bet\u0171rend szerint. 84 kr. B\u00f6lcsess\u00e9g gy\u00f6ngyei ifj\u00fanak \u00e9s v\u00e9nnek , gazdag- nak, szeg\u00e9nynek \u00fcdv\u00e9re \u00e9s haszn\u00e1ra. ... 70 kr. K\u0151v\u00e1ry L\u00e1szl\u00f3. A magyar csal\u00e1di \u00e9s k\u00f6z\u00e9leti vise- letek \u00e9s szok\u00e1sok a nemzeti fejedelmek kor\u00e1b\u00f3l. 2 frt. Erd\u00e9ly nevezetesebb csal\u00e1dai czimerekkel \u00e9s lesz\u00e1rmaz\u00e1si t\u00e1bl\u00e1kkal. 30 fametszv\u00e9nnyel. 3 frt 15 kr. Erd\u00e9ly t\u00f6rt\u00e9nelme. 5 k\u00f6tet. 1-s\u00f6 k\u00f6tet: 2 frt \u2014 kr. 2-dik k\u00f6tet : 1 frt 80 kr. 3-dik k\u00f6tet: A \u201eZ\u00e1poly\u00e1k kora.\" . 2 frt \u2014 kr. 4-dik k\u00f6tet: A B\u00e1thoriak, Bocskai \u00e9s Bethlenek kora 2 frt 20 kr. V-dik k\u00f6tet: Sajt\u00f3 alatt. - \u2014 \u2014 Sz\u00e1z t\u00f6rt\u00e9nelmi rege 1 frt 5 kr. T\u00f6rt\u00e9nelmi adom\u00e1k 1 frt 5 kr Kriza J\u00e1nos. Vadr\u00f3zs\u00e1k. Sz\u00e9kely n\u00e9pk\u00f6lt\u00e9si gy\u0171jtem\u00e9ny. I-s\u00f6 k\u00f6tet 2 frt 50 kr. Orb\u00e1n Bal\u00e1zs. Utaz\u00e1s keleten. 6 k\u00f6tet. 6 frt \u2014 kr. Egy egy k\u00f6tet 1 frt \u2014 kr. Sz\u00f3t\u00e1r, iskolai, latin-magyar. Dolgozta neb\u00e1ny ko- lozsv\u00e1ri tan\u00e1r, szerkesztett\u00e9k Fin\u00e1ly Henrik \u00e9s R\u00e9geni Istv\u00e1n 5 frt 25 kr. Angolv\u00e1szonba k\u00f6tve 6 frt \u2014 kr. T\u00e1nczos J\u00e1nos. K\u00e9pek a hazai t\u00f6rt\u00e9nelemb\u0151l. Ifjak sz\u00e1m\u00e1ra 50 kr. Vagner \u00c1rmin. K\u00e9pek a term\u00e9szetb\u0151l. A felserd\u00fclt n\u00f6vend\u00e9keknek V. A. ut\u00e1n felmutatja Kov\u00e1csi Antal. Tiz k\u00e9ppel. Kem. k\u00f6tve 1 frt \u2014 kr. Zombori Ged\u0151. \u00fcti- rajz ok. 2 k\u00f6tet. . 2 frt \u2014 kr. I-s\u00f6 k\u00f6tet: Magyarorsz\u00e1g, Ausztria, Morva \u00e9s Csehor- sz\u00e1g, N\u00e9metorsz\u00e1g, Holland, Belgaf\u00f6ld. n-dik k\u00f6tet: Frarcziaorsz\u00e1g , Schweicz, Savoya \u00e9s a Schweiczi hat\u00e1rhegyek, Olaszorsz\u00e1g, Krajna, Karinthia \u00e9s St\u00e1jerorsz\u00e1g."], [224, "AZ ERD\u00c9LYI MUZEIJM-EGYLET \u00c9VK\u00d6NYVEI. SZERKESZTETTE BRASSAI S\u00c1MUEL, M. I. I-s\u00f6 k\u00f6tet: 1860\u201461. 4-r\u00e9t (26. 158 1.) . . 1 frt 70 kr. n-ik k\u00f6tet: 3 rajzt\u00e1bl\u00e1val. 1862\u201463. 4-t (147 1.) 1 frt 60 kr. K\u00fcl\u00f6n is kaphat\u00f3. I-s\u00f6 k\u00f6tet: 1-s\u00f6 f\u00fczet \u2014 frt 30 kr. \u201e 2-dik f\u00fczet \u2014 \u2022 \u201e 40 \u201e \u201e 3-dik f\u00fczet 1 \u201e \u2014 \u201e II-dik k\u00f6tet: 1-s\u00f6 f\u00fczet \u2014 \u201e 80 \u201e \u201e 2-dik f\u00fczet \u2014 \u201e 80 \u201e T\u00d6RT\u00c9N\u00c9L! ADATOK. SZERKESZTI \u00c9S KIADJA gr\u00f3f MIK\u00d3 IMRE. 3 k\u00f6tet. I-s\u00f6 k\u00f6tet: 1855. 8-r\u00e9t (XXXI. 368 1.) . . 1 frt 60 kr. H-dik k\u00f6tet: 1856. 8-r\u00e9t (400 1.) .... 1 frt 60 kr. IH-dik k\u00f6tet: 1858. 8-r\u00e9t (H. 357 1.) ... 1 frt 60 kr. Ugyanennek: IV-dik k\u00f6tet\u00e9t: kiadja az erd\u00e9lyi m\u00fazeum-egyes\u00fclet. Szerkeszti Szab\u00f3 K\u00e1roly. 1862. 8-r\u00e9t (XIV. 373 1.) 2 frt \u2014 kr. Nyomatott az ev. ref. f\u00f3tanoda bet\u0171ivel Kolozsv\u00e1rit."], [225, ""], [226, ""], [227, ""], [228, ""], [229, ""], [230, ""]]